[{"id":648415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":0,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 19 a bis 19 c auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst\n\nDrucksachen 18\/3784, 18\/4053\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/4227\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/4228\n\nb)\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Ulle Schauws, Renate K\u00fcnast, Katja D\u00f6rner, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur geschlechtergerechten Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten, Gremien und F\u00fchrungsebenen (F\u00fchrungskr\u00e4ftegesetz)\n\nDrucksache 18\/1878\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/4227\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss)\n\n-\tzu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nZweiter Erfahrungsbericht der Bundesregierung zum Bundesgleichstellungsgesetz","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648416,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Berichtszeitraum 1. Juli 2004 bis 30. Juni 2009","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":2,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"-\tzu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nF\u00fcnfter Gremienbericht der Bundesregierung zum Bundesgremienbesetzungsgesetz","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648418,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Berichtszeitraum 30. Juni 2005 bis 30. Juni 2009","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":4,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Drucksachen 17\/4307, 17\/4308 (neu), 18\/4227\tBeschlussfassung\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Bundesministerin Manuela Schwesig.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648420,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648421,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der erste Internationale Frauentag 1911 war eine Kundgebung f\u00fcr das Frauenwahlrecht. In der Resolution hie\u00df es damals - Zitat -: Millionen Frauen erheben mit allem Nachdruck Anspruch auf soziale und politische Gleichberechtigung. - 2015 erheben wir Frauen immer noch diesen Anspruch; denn die tats\u00e4chliche Durchsetzung der sozialen und politischen Gleichberechtigung steht noch aus. Aber zwei Tage vor dem Internationalen Frauentag machen wir in Deutschland einen historischen Schritt f\u00fcr die Gleichberechtigung der Frauen. Die Quote kommt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648422,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648423,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"So selbstverst\u00e4ndlich wie die Frauen heute w\u00e4hlen und gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, so selbstverst\u00e4ndlich werden zuk\u00fcnftig Frauen in F\u00fchrungsetagen von Unternehmen und im \u00f6ffentlichen Dienst mitbestimmen. So fremd uns heute die Vorstellung ist, dass Frauen politisch nicht mitbestimmen d\u00fcrfen, so fremd muss in Zukunft die Vorstellung sein, dass Frauen in Unternehmen nicht mitbestimmen d\u00fcrfen,","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648424,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648425,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"zum Beispiel in einem DAX-30-Unternehmen der Gesundheitswirtschaft: 178 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter weltweit, 54 000 davon in Deutschland, zwei Drittel Frauen. Diese Frauen organisieren diesem Unternehmen Milliardenums\u00e4tze und -gewinne. Ich kenne diese Frauen; sie arbeiten zum Beispiel im Catering, im Putzdienst, in Krankenh\u00e4usern. Sie haben bis vor kurzem weniger als den Mindestlohn bekommen. Sie sind teilweise ungewollt auf Teilzeit gedr\u00fcckt worden.\n\nWer glaubt, dass sich f\u00fcr diese Frauen etwas \u00e4ndert, wenn es in der F\u00fchrungsetage der Unternehmen keine Frau gibt, die dort mit hinschaut? In diesem Unternehmen ist keine einzige Frau im Vorstand, keine einzige Frau im Aufsichtsrat. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648426,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648427,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frauen m\u00fcssen dort, wo \u00fcber Lohn und Arbeitsbedingungen entschieden wird, pr\u00e4sent sein. Sie m\u00fcssen an der Spitze dieser Unternehmen vertreten sein.\n\nDas zeigt, dass dieses Gesetz nicht nur auf die F\u00fchrungsetagen wirkt, sondern ganz konkret bei den Frauen vor Ort ankommt. Es ist ein Gesetz, das f\u00fcr Millionen von Frauen wirkt: f\u00fcr die Frauen, die in den gro\u00dfen Unternehmen mit der festen Quote arbeiten, aber auch f\u00fcr die Frauen, die in mittleren Unternehmen arbeiten, f\u00fcr die Zielvorgaben gelten.\n\nSehr geehrte Abgeordnete, ein Gesetz mit einer Idee, die seit 1982 diskutiert wird, braucht auf seinem Weg zur Verabschiedung viele Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer. Wenn ich ein Mann w\u00e4re, w\u00fcrde ich sagen: Das h\u00e4tte ich alles alleine geschafft. - Aber das bin ich zum Gl\u00fcck nicht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648428,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648429,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich hatte viele Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer aus Verb\u00e4nden, Initiativen, aus der Wissenschaft, und es gab politischen Druck von starken Frauen und modernen M\u00e4nnern. Viele davon sind heute hier. Einer dieser modernen M\u00e4nner ist unser Bundesjustizminister Heiko Maas. Vielen Dank, lieber Heiko! Es hat Spa\u00df gemacht, mit dir diese Schlacht zu schlagen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648430,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648431,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine starke Frau ist Andrea Nahles, die dieses Gesetz mit gestaltet hat. Vielen Dank, liebe Andrea! Es hat Spa\u00df gemacht, diese Schlacht mit dir zu schlagen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648432,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648433,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In allen Fraktionen, in den Regierungsfraktionen, die zum gro\u00dfen Teil an meiner Seite gestanden haben, aber auch in den Oppositionsfraktionen, gibt es Frauen, die die Berliner Erkl\u00e4rung initiiert haben, die auch heute Grundlage ist. Deshalb werbe ich: Unterst\u00fctzen Sie dieses Gesetz im Geiste der Berliner Erkl\u00e4rung! Das hei\u00dft: \u00dcber Klein-Klein hinweggehen, den Konsens suchen und heute ein starkes Signal an die Frauen geben!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648434,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648435,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Mitstreiterinnen sitzen auch auf der Besuchertrib\u00fcne. Ich will stellvertretend Frau Schulz-Strelow von FidAR danken, die seit 2006 an unserer Seite k\u00e4mpft.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648436,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648437,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich freue mich, dass Sie alle gekommen sind. Das ist heute auch Ihr Tag.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648438,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648439,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich auch bei denen bedanken, die Widerstand geleistet haben. Dieser Widerstand hat gezeigt, welche Widerst\u00e4nde Frauen in der Arbeitswelt aushalten m\u00fcssen: dass ihre Kompetenzen nicht honoriert werden, dass ihre Leistung nicht anerkannt wird, dass sie oft schlechter bezahlt werden, dass sie Nachteile haben, wenn sie Beruf und Familie vereinbaren wollen, und dass sie trotz guter Qualifikation nicht in den F\u00fchrungsetagen ankommen. Diese Widerst\u00e4nde zeigen: Ver\u00e4nderung und Gerechtigkeit f\u00fcr Frauen kommen nicht von allein. Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648440,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648441,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Widerstand zeigt auch: Ver\u00e4nderung ist m\u00f6glich; der Kulturwandel kommt. - Allein die Diskussion um dieses Gesetz hat zu Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt: in den Unternehmen, aber auch in Bereichen, die gar nicht vom Gesetz betroffen sind. Zum Beispiel sagt der Deutsche Caritasverband: 80 Prozent der Menschen, die bei uns arbeiten, in Bereichen wie Kita oder Pflege, sind Frauen. Aber in den F\u00fchrungsetagen sind nur 20 Prozent Frauen. Auch das muss sich \u00e4ndern. - Sie sehen: Dieses Gesetz strahlt in viele Bereiche aus, in denen Frauen mehr Anerkennung f\u00fcr ihre Leistung verdient haben: in die Gesellschaft, in die Wirtschaft, in den \u00f6ffentlichen Bereich.\n\nIch freue mich, dass der Verfassungsjurist Professor Joachim Wieland in der Anh\u00f6rung dargestellt hat, dass dieses Gesetz verfassungsfest ist. Es ist mit dem Anspruch, moderne Gleichberechtigung f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zu schaffen und auch moderne M\u00e4nner zu f\u00f6rdern, zum Beispiel bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie, verfassungsgem\u00e4\u00df. Man muss sich politisch entscheiden, welchen Weg man gehen will.\n\nIch habe mich entschieden: Ich m\u00f6chte moderne Gleichberechtigung, die auf Frauenf\u00f6rderung setzt, die aber auch die modernen M\u00e4nner mitnimmt:","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":27,"sitzung":92,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wollen wir nicht alle M\u00e4nner mitnehmen?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648443,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"die M\u00e4nner, die mit ihrer Partnerin partnerschaftlich zusammenleben wollen, die M\u00e4nner, die ihre Partnerin bei der Berufst\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen, die modernen M\u00e4nner, die sagen: Auch ich m\u00f6chte Zeit f\u00fcr Familie haben; auch ich nehme einmal Elternzeit oder arbeite Teilzeit. - Das m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen. Es gibt Gleichberechtigung f\u00fcr Frauen nur, wenn wir diese modernen M\u00e4nner mitnehmen und sie starkmachen, sodass die M\u00e4nner von gestern weniger werden.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648444,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648445,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":92,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren, zum Abschluss: Es ist ein weiter Weg bis zur tats\u00e4chlichen Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern. Das Motto der Vereinten Nationen zum Internationalen Frauentag 2015 hei\u00dft \u201eMake It Happen\u201c. - Sorgt daf\u00fcr, dass es passiert. - Das werden wir tun.\n\nHeute ist ein Tag, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen. Wir feiern den Internationalen Frauentag seit 1911. Dieses Mal werden wir erstmalig einen Internationalen Frauentag feiern, an dem der Deutsche Bundestag eine Quote beschlossen hat. Das ist ein historischer Schritt. Die Quote kommt.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648446,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Langanhaltender rhythmischer Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648447,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":33,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648449,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":35,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon ein bisschen die Woche der klitzekleinen Fortschritte.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648451,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":37,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Gestern ging es um ein Mietpreisbremschen, und heute diskutieren wir ein Frauenqu\u00f6tchen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648453,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":39,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Frauenkn\u00f6llchen?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":40,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, eines ist v\u00f6llig unstrittig: Die Frauenquote f\u00fcr die Wirtschaft ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":41,"sitzung":92,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":42,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die jahrelangen Appelle an die Wirtschaft haben nichts genutzt. Selbstverpflichtungen haben nicht geholfen. In den meisten F\u00fchrungsetagen gibt es nicht per Gesetz, aber doch in der Praxis eine M\u00e4nnerquote von gut und gerne 80 Prozent. Das m\u00fcssen wir wirklich \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648458,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":44,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Viele Frauen scheitern auf dem Weg nach oben nicht etwa daran, dass sie schlechter ausgebildet sind oder weniger k\u00f6nnen, sondern sie scheitern an M\u00e4nnerb\u00fcnden in den Vorstandsetagen und an der unsichtbaren gl\u00e4sernen Decke. Auch das kann tats\u00e4chlich nur eine Quote beheben. Deswegen freuen wir uns nat\u00fcrlich im Prinzip, dass die Quote f\u00fcr die Privatwirtschaft endlich kommt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648460,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":46,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, bei Lichte betrachtet muss man nat\u00fcrlich unterm Strich feststellen, dass die feste Quote gerade einmal f\u00fcr 180 Frauen in dieser Republik kommt. 180 Frauen in dieser Republik d\u00fcrfen sich jetzt \u00fcber die Quote, die wir heute beschlie\u00dfen, freuen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648462,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":92,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch super!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":48,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, das ist besser als nichts, aber ich finde auch, da w\u00e4re mehr drin gewesen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648464,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648465,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Mehr geht immer!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":51,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die restlichen 3 500 Unternehmen, die entweder b\u00f6rsennotiert oder mitbestimmungspflichtig sind, soll es lediglich Zielgr\u00f6\u00dfen geben. Dazu sagen wir: Das ist eigentlich nichts anderes als die Selbstverpflichtung im neuen Gewand, und die ist schon einmal gescheitert. Deswegen sagen wir als Linke ganz deutlich: Eine wirkliche Frauenquote muss f\u00fcr alle Unternehmen gelten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648467,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":53,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Gerade weil wir hier tats\u00e4chlich \u00fcber gerade einmal 180 Frauen reden, die von diesem Gesetz profitieren werden, kann man sich nat\u00fcrlich schon fragen: Warum eigentlich der ganze Widerstand? Warum mussten die Frauen aus Initiativen und Verb\u00e4nden sowie aus allen Fraktionen so lange daf\u00fcr k\u00e4mpfen? Der ganze Widerstand, der vor allen Dingen aus Wirtschaftskreisen kam, aber auch aus der Union mitgetragen wurde, begleitet auch von dem einen oder anderen sexistischen Spruch, war einfach v\u00f6llig unangemessen und steht in gar keinem Verh\u00e4ltnis zu dem, was im Gesetzentwurf tats\u00e4chlich geregelt wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648469,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":55,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Jetzt schreiben wir heute f\u00fcr die 108 Unternehmen eine feste Frauenquote von 30 Prozent vor. Warum so zaghaft? Wir h\u00e4tten uns schon gefreut, wenn wir hier eine Frauenquote von 50 Prozent h\u00e4tten beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich stelle fest - das ist in der Tat begr\u00fc\u00dfenswert -, dass in dieser Frage die Debatte tats\u00e4chlich weitergegangen ist. Das erkennt man, wenn man - vor ein paar Tagen habe ich das gemacht - beispielsweise die Lokalzeitungen aufschl\u00e4gt. Da ging es um den Sch\u00fctzenverein im niederbayerischen Obergessenbach. Der hat sich in der Lokalpresse damit ger\u00fchmt, dass er einen neuen Vorstand gew\u00e4hlt und eine Frauenquote von fast 50 Prozent eingef\u00fchrt hat.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":56,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut! Und das ohne Gesetz!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":57,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Dazu muss ich sagen: Daran h\u00e4tte sich die CSU in den letzten Jahren einmal ein Beispiel nehmen k\u00f6nnen. Diese Praxis, die es jetzt in Niederbayern gibt, h\u00e4tte auch locker bundesweit zur Geltung kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648473,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":59,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Leider, verehrte Kollegen aus der Union, ist der Fortschritt mit Ihnen eine Schnecke. Wenn wir mit dieser Geschwindigkeit weitermachen, m\u00fcssen wir noch weitere 100 Jahre warten, bis wir endlich eine gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in allen Unternehmen haben. Hier, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir einfach noch ein bisschen mehr Tempo machen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648475,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":61,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Es ist uns unverst\u00e4ndlich - das wird ja auch von Gewerkschaftsseite heftig kritisiert -, dass die 30-Prozent-Quote f\u00fcr den gesamten Aufsichtsrat gelten soll. Das Problem ist, dass die Quote von der Arbeitnehmerseite h\u00e4ufig schon eingehalten wird, von der Kapitalseite aber so gut wie gar nicht. Bei einer Gesamtbetrachtung kann sich die Arbeitgeberseite also ein St\u00fcck zur\u00fccknehmen und muss an diesem Fortschritt selber nicht teilhaben. Deswegen sagen wir: Die Gesamtbetrachtung des Aufsichtsrates ist eine falsche Regelung. Man h\u00e4tte das mit minimalem Aufwand \u00e4ndern k\u00f6nnen. Ich verstehe nicht, warum wir das heute nicht einfach tun.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648477,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":63,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es auch sehr bedauerlich, dass bei Nicht-einhaltung der Quote eigentlich nichts folgt. Wenn die 108 Unternehmen die Quote nicht einhalten, hei\u00dft das: Der Stuhl bleibt leer. Bei den anderen 3 500 Unternehmen folgt bei Nichteinhaltung der Quote im Grunde nichts. Das macht die sogenannte Flexiquote endg\u00fcltig wirkungslos.\n\nMeine Damen und Herren, trotz all dieser Einschr\u00e4nkungen begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich den ersten Einstieg in eine Frauenquote in der Privatwirtschaft und k\u00f6nnen diesem Teil des Gesetzentwurfs bei einer getrennten Abstimmung auch zustimmen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648479,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":65,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Aber leider \u00e4ndern Sie ohne Not - mir erschlie\u00dft sich nicht, warum - gute Gesetze zum Schlechteren. Ja, Sie h\u00f6ren richtig: Die Einf\u00fchrung der Frauenquote in der Privatwirtschaft wird erkauft mit einer deutlichen Verschlechterung im \u00f6ffentlichen Dienst. Das finde ich wirklich absurd.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648481,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":67,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Eine bestehende Quote von 50 Prozent bei Bundesgremien wird nun auf 30 Prozent gesenkt. Es ist v\u00f6llig klar, dass es an der Umsetzung der Quote hapert; aber die Quote abzusenken, anstatt zu schauen, wie wir sie durchsetzen k\u00f6nnen, ist nun wirklich der falsche Weg.\n\nNoch umstrittener sind die \u00c4nderungen im Bundesgleichstellungsgesetz. Hier ging es um die klassische Frauenf\u00f6rderung. Nach einem neumodischen Grundsatz der Geschlechteransprache soll es nun darum gehen, dass nicht l\u00e4nger Frauen gef\u00f6rdert werden, sondern das jeweils unterrepr\u00e4sentierte Geschlecht, also beispielsweise im Vorzimmer die M\u00e4nner.\n\nIn der Anh\u00f6rung ist Ihnen diese sogenannte M\u00e4nnerquote ordentlich um die Ohren geflogen. Ich muss sagen, dass ich wirklich selten eine Anh\u00f6rung erlebt habe, in der ein Gesetzentwurf von den Sachverst\u00e4ndigen, die von den Koalitionsfraktionen benannt wurden, so eindeutig verrissen wurde. Diese M\u00e4nnerquote ist nichts anderes als die Verkennung der Tatsache, dass es Frauen sind, die immer noch strukturell benachteiligt werden, wie es die Regierung selber feststellt. Aber wir sind froh, dass im Ausschuss mit einem \u00c4nderungsantrag auf den letzten Metern zumindest daf\u00fcr gesorgt wurde, dass die diesbez\u00fcgliche Formulierung vielleicht nicht mehr verfassungswidrig ist, was viele Sachverst\u00e4ndige bef\u00fcrchtet haben. Aber es ist noch v\u00f6llig unklar, was die neue Formulierung in der Praxis bedeutet.\n\nIch m\u00f6chte ganz ehrlich sagen: Auch wir begr\u00fc\u00dfen einen Ansatz, der M\u00e4nner mitnimmt. Auch ich f\u00e4nde es sehr begr\u00fc\u00dfenswert, wenn wir mehr M\u00e4nner in Vorzimmern, als Grundschullehrer oder als Kinderg\u00e4rtner h\u00e4tten. Die Frage ist nur: Wie kann man das tats\u00e4chlich regeln? Die M\u00e4nner sind in diesen Berufen ja nicht deswegen unterrepr\u00e4sentiert, weil sie strukturell benachteiligt sind, sondern weil diese Berufe so schlecht bezahlt sind. Deswegen sagen wir: Sorgen Sie f\u00fcr eine bessere Bezahlung in diesen Berufen! Das ist der beste Weg, damit sich endlich mehr M\u00e4nner f\u00fcr diese Berufe bewerben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648483,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":69,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich noch sagen, was aus meiner Sicht der richtige Weg gewesen w\u00e4re: Wir als Linke fordern eine Frauenquote von 50 Prozent","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":70,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Blo\u00df?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":71,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"ohne Wenn und Aber, die nicht nur f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te, sondern bitte sch\u00f6n auch f\u00fcr die Vorst\u00e4nde gelten sollte.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":72,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Verlangen Sie das auch in der Fraktionsf\u00fchrung? 50 Prozent?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":73,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re konsequent. Ich finde es bedauerlich, dass wir uns darauf heute nicht verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648489,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":75,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Nadine Sch\u00f6n hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648491,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":77,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Liebe Besucher der Debatte, die Sie heute sehr zahlreich anwesend sind! Ich sehe auf der Trib\u00fcne auch K\u00e4mpferinnen f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen: Frau Schulz-Strelow, Frau S\u00fcssmuth, Rita Pawelski, die dieses Thema in den letzten Jahren sehr engagiert vorangebracht haben. Herzlich willkommen auch von unserer Seite! Ich freue mich sehr, dass Sie heute hier sind.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648493,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":79,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Die Ministerin hat gesagt, dass heute ein guter Tag f\u00fcr Frauen ist. Ich sage: Der Tag, an dem wir dieses Gesetz wieder abschaffen, wird der beste Tag f\u00fcr Frauen sein.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648495,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":81,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird der Tag sein, an dem wir keine gesetzlichen Ma\u00dfnahmen mehr brauchen, um sowohl im \u00f6ffentlichen Dienst als auch in den Unternehmen zu mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen zu kommen. Das wird der Tag sein, an dem wir keinen Gleichstellungsplan mehr brauchen, um mehr Familienfreundlichkeit zu erm\u00f6glichen und die Karrierewege von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst besser zu gestalten. Der Tag, an dem wir dieses Gesetz wieder abschaffen, wird der wahre gute Tag f\u00fcr die Frauen in unserem Land sein. Deshalb freue ich mich heute auf den Tag, an dem wir dieses Gesetz wieder abschaffen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648497,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":83,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist sehr schade, dass wir \u00fcberhaupt gesetzliche Regelungen brauchen, um f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen zu sorgen. Klar ist: Die Zeit der freiwilligen Selbstverpflichtungen ist vorbei. Man hat sich 2001 unter Rot-Gr\u00fcn zusammengesetzt und gesagt: Wir wollen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Die Frauen sind heute gut ausgebildet und kommen jetzt von alleine nach oben. - 14 Jahre sp\u00e4ter m\u00fcssen wir feststellen, dass das leider nicht der Fall ist. In den 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen sind 18 Prozent Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten und - noch viel erschreckender - gerade einmal 5 Prozent in Vorst\u00e4nden. Mir kann wirklich niemand sagen, dass es nur eine Handvoll Frauen in ganz Deutschland gibt, die f\u00e4hig und willig sind, in den Vorstandsetagen, in den F\u00fchrungsetagen der deutschen Unternehmen ihre Arbeit zu verrichten. 5 Prozent in den Vorst\u00e4nden der 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen, das ist wirklich sehr schade. Deshalb ist es gut, dass wir uns jetzt mit mehr Engagement zusammen mit der Wirtschaft auf den Weg machen, diese erschreckende Zahl zu verbessern, zu h\u00f6heren Prozentzahlen zu kommen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648499,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":85,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu manch anderen glaube ich noch nicht einmal, dass es b\u00f6ser Wille der M\u00e4nner ist, Frauen nicht nach oben zu lassen. Nein, es sind die Strukturen in den Unternehmen, die dazu f\u00fchren, dass es f\u00fcr Frauen offensichtlich schwierig ist, nach oben zu kommen, obwohl wir sehr viele gut ausgebildete Frauen haben, obwohl wir sehr viele gute \u00d6konominnen und Juristinnen haben, die auch in den Aufsichtsr\u00e4ten sitzen k\u00f6nnten. Wir haben eine gl\u00e4serne Decke. Deshalb ist es Zeit, dass wir uns zusammen mit der Wirtschaft fragen: Was kann man konkret tun, um das besser zu machen?\n\nDeshalb f\u00fchren wir heute eine Quote ein, eine Quote mit Augenma\u00df, und zwar eine feste Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te der gro\u00dfen Unternehmen, die Vorbildcharakter haben, auch weil sie b\u00f6rsennotiert sind, und eine flexible Quote f\u00fcr viele andere Unternehmen. Es ist eben so, dass ein Stahlunternehmen anders zu betrachten ist als eine Bank, weil hier einfach andere Voraussetzungen herrschen. Ich wei\u00df, dass sich der Koalitionspartner f\u00fcr die breite Mehrheit der Unternehmen eine Quote von 40 Prozent gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Aber wir sagen: Man kann hier nicht mit der Brechstrange vorgehen. Wir brauchen konkrete Zielvorgaben. Es ist entscheidend, dass sich etwas in den Unternehmen \u00e4ndert. Aber ein Stahlunternehmen ist anders zu betrachten als eine Bank. Deshalb ist die Mischung aus Flexiquote f\u00fcr eine Vielzahl von Unternehmen und deren F\u00fchrungsetagen und fester Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te der Unternehmen, die einen besonderen Vorbildcharakter haben, genau richtig. Deswegen bringen wir heute ein Gesetz auf den Weg, das ausgewogen ist, die Quote mit Augenma\u00df einf\u00fchrt, f\u00fcr die Unternehmen in unserem Land absolut machbar ist und sie nicht, entgegen vielen Bef\u00fcrchtungen, mit zu viel B\u00fcrokratie \u00fcberfordern wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648501,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":87,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht im \u00f6ffentlichen Dienst darum, Strukturen aufzubrechen. Auch hier ist nicht derjenige am flei\u00dfigsten, der am l\u00e4ngsten im B\u00fcro sitzt. Auch hier stellen wir leider fest, dass es heute immer noch so ist, dass diejenigen - M\u00e4nner und Frauen -, die famili\u00e4ren Verpflichtungen nachgehen, die ihre Kinder erziehen, die wegen der Kinder eine Zeit lang aus dem Berufsleben aussteigen, es danach schwerer haben, bei ihrer Karriere im \u00f6ffentlichen Dienst nach oben zu kommen. Deshalb sagen wir: Was wir von den Unternehmen in Deutschland verlangen, verlangen wir auch im \u00f6ffentlichen Dienst. Deswegen \u00e4ndern wir das Bundesgleichstellungsgesetz und das Bundesgremienbesetzungsgesetz mit dem Ziel, auch bei den Unternehmen, in denen der Bund besetzt, mehr Frauen in die Gremien zu entsenden, und mit dem Ziel, auch in der \u00f6ffentlichen Verwaltung Strukturen zu \u00e4ndern.\n\nUns als Unionsfraktion ist wichtig, dass das Thema Familienfreundlichkeit zuk\u00fcnftig eines der Leitbilder im \u00f6ffentlichen Dienst sein wird. Das stand immer schon im Gesetz, aber sowohl M\u00e4nner als auch Frauen, die wegen der Erziehung ihrer Kinder eine Zeit lang aus dem Berufsleben aussteigen, haben es schwer. Deshalb ist ein moderner Ansatz von Gleichstellungspolitik, dass sich f\u00fcr beide Geschlechter etwas \u00e4ndert, wenn sie denn Familienaufgaben wahrnehmen wollen. Deshalb haben wir den Gesichtspunkt der Familienfreundlichkeit in das Gesetz hineinverhandelt. Ich bin meinen Kolleginnen und Kollegen auch aus dem Innenbereich sehr dankbar, denen dies ebenfalls ein gro\u00dfes Anliegen war.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648503,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":89,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lay, Sie haben angesprochen, dass verschiedene Sachverst\u00e4ndige gesagt h\u00e4tten, das Gesetz sei verfassungswidrig. Sie haben aber au\u00dfer Acht gelassen, dass wir im Ausschuss zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht haben, die die Union in den letzten Tagen ausgehandelt hat.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":90,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die aber in der Praxis untauglich sind!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":91,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Sie f\u00fchren dazu, dass das Gesetz verfassungsgem\u00e4\u00df ist, dass es wesentlich weniger b\u00fcrokratisch ist als noch vor zwei Wochen und dass wir uns auf das Wesentliche konzentrieren, auch im \u00f6ffentlichen Dienst. Gleichmacherei auf allen Ebenen macht gar keinen Sinn. Wir wollen, dass sich in den F\u00fchrungspositionen etwas \u00e4ndert. Wir wollen, dass die Beh\u00f6rden Spielraum haben, um ihre Frauenf\u00f6rderung vorzunehmen. Wir wollen aber nicht mit der Brechstange auf allen Ebenen 50 Prozent M\u00e4nner und 50 Prozent Frauen durchsetzen. Das w\u00fcrde die Verwaltungen \u00fcberfordern.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648507,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":92,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Och!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":93,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das f\u00fchrt dazu, dass man keine Zeit mehr hat, sich auf das Wesentliche zu konzentrieren. Deshalb haben wir diesen Punkt im Gesetz ge\u00e4ndert. Dadurch wird das Gesetz weniger b\u00fcrokratisch. Dadurch wird das Gesetz verfassungsgem\u00e4\u00df. Ich bin sehr dankbar, dass wir das in den letzten Tagen noch mit dem Koalitionspartner aushandeln konnten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648509,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":95,"sitzung":92,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt ist es ein gutes Gesetz, das die Strukturen in den Unternehmen und im \u00f6ffentlichen Dienst ver\u00e4ndern wird. Es wird dazu f\u00fchren, dass wir mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen bekommen. Es wird dazu f\u00fchren, dass sich die Mentalit\u00e4t in den Unternehmen und im \u00f6ffentlichen Dienst \u00e4ndert. Deshalb ist heute ein guter Tag f\u00fcr Frauen. Ich freue mich ganz besonders auf den Tag, an dem wir diese Gesetze nicht mehr brauchen, weil wir dann die Gleichberechtigung erreicht haben und ebenso viele Frauen in F\u00fchrungspositionen sind wie M\u00e4nner.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die guten Beratungen! Herzlichen Dank an alle, die sich f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen engagiert haben! Ihre Arbeit ist noch nicht vorbei - da bin ich mir sicher. Wir werden gemeinsam daran arbeiten, dass wir in Deutschland mehr Gleichberechtigung, mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen und ein gutes Miteinander der Geschlechter haben; denn nur so k\u00f6nnen wir wirtschaftlich international erfolgreich sein.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648511,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":97,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":98,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, das ist heute ein gro\u00dfer Tag. Das ist heute ein Meilenstein in der Debatte um die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern in Deutschland.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648514,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":100,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"So viele Frauen haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass es endlich gleiche Rechte gibt. Heute muss man tats\u00e4chlich einigen ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr die Quote danken. Ich will Ramona Pisal vom Deutschen Juristinnenbund danken. Sie haben hart gek\u00e4mpft, und zwar schon richtig lange.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648516,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":102,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich danke ich den Frauen von FidAR. Frau Schulz-Strelow, Sie sind erw\u00e4hnt worden. Es waren auch viele andere, die sich immer wieder auf den Weg gemacht haben und nicht nur Eulen nach Athen getragen haben, sondern hart gek\u00e4mpft und gesagt haben: Wir h\u00f6ren nicht auf, wir lassen euch nicht in Ruhe, und, ja, wir nerven. - Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648518,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":104,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das hat gezeigt: Es gibt sie, die Frauen, die in F\u00fchrungspositionen am besten und gut aufgehoben sind.\n\nHerzlichen Dank an die Frauen, die hier im Parlament gemeinsam gek\u00e4mpft haben, die Berliner Erkl\u00e4rung initiiert haben und parlamentarisch wie au\u00dferparlamentarisch miteinander gefightet haben. Ich will Ekin Delig\u00f6z danken, ich will Rita Pawelski danken.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648520,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":106,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das war ein schwerer Weg f\u00fcr Sie, und heute kriegen Sie die Belohnung daf\u00fcr. Ich will Dagmar Ziegler danken, und ich will Renate K\u00fcnast danken. Sie waren diejenigen, die bei der Berliner Erkl\u00e4rung ganz vorn standen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648522,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":108,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich will danken f\u00fcr Mut. Ich will danken f\u00fcr Ausdauer. Ich will danken f\u00fcr Ihre Geduld, daf\u00fcr, dass Sie die Spr\u00fcche ausgehalten haben: Wollen Sie etwa eine Quotenfrau sein?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648524,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":92,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":110,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Frauen bestehen doch durch Qualit\u00e4t! - Stimmt schon. Bei M\u00e4nnern kommt es darauf nicht nur an;","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648526,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":112,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"da reichen im Zweifel auch die entsprechenden Netzwerke. Deswegen hier ein klares Bekenntnis: Ja, ich bin eine Quotenfrau, und ich bin stolz darauf.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648528,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":114,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Die heutige Abstimmung \u00fcber diesen Gesetzentwurf ist nicht das Ende des Kampfes, sondern ein Anfang f\u00fcr mehr: f\u00fcr mehr Chancengleichheit, aber vor allem auch f\u00fcr mehr unternehmerischen Erfolg, f\u00fcr mehr Frauen ganz oben und in den Ebenen darunter. Deswegen ist es schon richtig, von einem Durchbruch zu sprechen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648530,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":116,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht nur ein Durchbruch, weil sich so viele Frauen unterschiedlicher Parteien zusammengetan haben, sondern auch, weil die gl\u00e4serne Decke endlich zumindest Risse bekommt. Es ist ein Durchbruch; denn die heutige Abstimmung zeigt, dass die Diskussionen der letzten 30 Jahre nicht umsonst waren; auch wenn wir nicht zufrieden sein k\u00f6nnen. Es ist schon traurig, dass der Prozess so lange gedauert hat. Eigentlich waren wir im Dezember 2011 schon einmal genauso weit, wie wir es heute sind. Dann haben Sie von der Union allerdings die Zeit genutzt, zu bremsen, zu bremsen, zu bremsen.\n\nFrau Schwesig, wenn Sie ehrlich sind, dann werden auch Sie sagen: Das ist eher eine Quote light, und das nervt. - Vielleicht liegt es ja daran, dass die Union nur ein Drittel Frauen hat, in der Gro\u00dfen Koalition insgesamt liegt der Anteil bei nicht einmal 32 Prozent. Ich sage Ihnen: Das wird nur der Anfang sein. Wir werden weiterk\u00e4mpfen!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648532,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":118,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Eine Kritik kann ich Ihnen nicht ersparen. Das Theater um die Quote, das Sie in den letzten Monaten hier untereinander aufgef\u00fchrt haben, ist symptomatisch f\u00fcr das, was die Gro\u00dfe Koalition macht. Die Serie hei\u00dft \u201eGro\u00dfer Streit in der Gro\u00dfen Koalition\u201c; ich habe allerdings vergessen, die wievielte Folge das gerade ist. In den letzten zehn Tagen ging es dabei um Stromtrassen, Maut, Mindestlohn, Mietpreise, Einwanderung, Soli und Kindergeld;","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":119,"sitzung":92,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Kita!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":120,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"das ist eine unvollst\u00e4ndige Aufz\u00e4hlung. Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Ordentlich regieren tut man so nicht!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648536,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":122,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":123,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sie nerven die \u00d6ffentlichkeit, und Sie nerven auch das Parlament.\n\nIch will zur Quote zur\u00fcckkommen. Es gibt eine Sache, die nichts mit dem Streit untereinander zu tun hat, sondern damit, dass auch noch schlampig gearbeitet wird. \u201eSchlecht gemacht\u201c war noch das Netteste, was die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung gesagt haben. Ja, meine G\u00fcte! Wie lange hatten Sie eigentlich Zeit? Gibt es in den Ministerien tats\u00e4chlich niemanden, der ein solches Gesetz auf Verfassungsfestigkeit pr\u00fcft?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648539,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":125,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Frau Schwesig, ich sage Ihnen: Die Frauen haben es verdient, dass Sie professionell an einem solchen Gesetzentwurf arbeiten.\n\nSosehr ich mich \u00fcber Risse, Durchbruch und Anfang freue, so ehrlich muss man sagen, wie klein die Maus ist, die den gro\u00dfen Elefanten \u201eGleichstellung\u201c schlucken soll. Wenn wir heute hier von der Quote sprechen, dann sprechen wir \u00fcber etwas mehr als 100 Unternehmen; ehrlich gesagt, die Heulerei bei vielen dieser Unternehmen nervt auch.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648541,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":127,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, die Arbeitgeberseite muss in den n\u00e4chsten Jahren immer mal 60 Frauen finden, die bereit sind, die es k\u00f6nnen und die es wollen. Wir reden von 60 Frauen! Das ist wirklich nur ein Anfang. Man kann nicht sagen: Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Ich bin mir ganz sicher: Diese 60 Frauen k\u00f6nnten wir innerhalb eines Monats finden. Wir m\u00fcssten nicht Jahre warten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648543,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":129,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Geschichte der Gesetzentw\u00fcrfe anschaut, dann muss man wahrlich sagen: Das war ein schwerer Weg. Und es wurde ja alles versucht: mit gutem Zureden, mit Frauen, die deutlich besser waren, als die m\u00e4nnlichen Kandidaten, mit Selbstverpflichtung und wieder mit Reden. Ehrlich gesagt: Manchmal hatte man den Eindruck, diese Debatte hat die Dimension von aufsuchender Sozialarbeit.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648545,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":131,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":132,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Der Grund f\u00fcr den Widerstand gegen die Quote ist und bleibt Machterhalt. Seit Jahren reden wir im Bundestag mit der Wirtschaft \u00fcber Frauen in F\u00fchrungsetagen. Aber die Appelle an Freiwilligkeit haben nichts bewegt. Es \u00e4ndert sich nur etwas, wenn es einen relevanten Anteil von Frauen in den F\u00fchrungsetagen gibt. Es wird sich nur etwas \u00e4ndern, wenn es daf\u00fcr eine Verpflichtung gibt.\n\nJa, uns w\u00e4re ein Frauenanteil von 40 Prozent lieber gewesen. Ja, es w\u00e4re uns sehr viel lieber gewesen, Sie h\u00e4tten die 3 500 b\u00f6rsennotierten oder mitbestimmungspflichtigen Unternehmen miteinbezogen; das ist heute auch unser Angebot an Sie. Sie k\u00f6nnten noch daf\u00fcr stimmen. Aber, ehrlich gesagt, so wie Sie aufgestellt sind, ist das noch nicht einmal eine kleine Mutprobe.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648548,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":134,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin mir nach vielen Gespr\u00e4chen mit Vertretern von Unternehmen, bei denen ich Argumente geh\u00f6rt habe, die mich echt fassungslos gemacht haben, ganz sicher: Die Quote wird auch f\u00fcr die Unternehmen gut sein. Alle reden selbstverst\u00e4ndlich von Diversity, und das hat mit unternehmerischem Erfolg zu tun.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648550,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":136,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ein Argument, das ich immer wieder geh\u00f6rt habe, war, Frauen seien f\u00fcr solche Jobs zu wenig vorbereitet. Aha. Wie ist das eigentlich bei der Bankenkrise gewesen? War da das Problem, dass die M\u00e4nner, die die Mehrheit in den Aufsichtsr\u00e4ten gestellt haben, zu wenig vorbereitet waren?\n\nDann wird gesagt, Frauen wollten ja gar nicht. Super Argument! Vielleicht sollte man sich mal dar\u00fcber Gedanken machen, warum manche Frauen sagen, sie wollen nicht! Vielleicht haben sie keine Lust auf eine Kultur, bei der es weniger um die Sache geht als um Konkurrenz und Wichtigtuerei. Klar ist aber auch: Heute ist der Tag, wo die Frauen sagen m\u00fcssen: Ja, ich will, und selbstverst\u00e4ndlich kann ich das auch.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648552,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":138,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen in unserer Wirtschaft das Potenzial von Frauen f\u00fcr gute F\u00fchrungskultur, wir brauchen das Potenzial f\u00fcr neue Impulse. Und: Nein, wir sind immer noch nicht m\u00fcde, wir halten noch eine ganze Menge Macho-spr\u00fcche aus; da k\u00f6nnen Sie sich sicher sein. Und damit das klar ist: Frauen bilden Banden, weiterhin.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648554,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":140,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Birgit K\u00f6mpel hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648556,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":142,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Sehr geehrte Frau Ministerin Schwesig! Sehr geehrter Herr Minister Maas! Und Sie sind heute noch nicht genannt worden: Liebe Frau Scherb vom Deutschen LandFrauenverband! Meine Damen und Herren! Der norwegische Wirtschaftsminister Trond Giske sagte zur Einf\u00fchrung der gesetzlichen Frauenquote in seiner Heimat: Brechen wir diese M\u00e4nnerbastion nicht, schaffen wir nie die Gleichberechtigung. - Und es stimmt: Die freiwilligen Selbstverpflichtungen sind auf ganzer Linie gescheitert,","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648558,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":144,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"aber nicht daran, meine Damen und Herren, dass es nicht gen\u00fcgend qualifizierte Frauen gibt. Die gibt es mehr als genug: besser ausgebildet und besser qualifiziert als ihre m\u00e4nnlichen Mitstreiter. In unseren F\u00fchrungsetagen aber sitzen nur M\u00e4nner - weil M\u00e4nner immer noch M\u00e4nner f\u00f6rdern, weil Netzwerke immer noch m\u00e4nnlich dominiert sind. Das bedeutet, meine Damen und Herren: Nicht die Besten gelangen auf die F\u00fchrungspositionen, sondern nur die am besten vernetzten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648560,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":146,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Frauen sto\u00dfen auf ihrem Weg nach oben noch immer an die gl\u00e4serne Decke. Die Quote schafft jetzt faire Wettbewerbsbedingungen.\n\nNun zum Bundesgleichstellungsgesetz. Warum kein reines Frauenf\u00f6rderungsgesetz? Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich betonen: Der SPD war die Frauenf\u00f6rderung schon immer wichtig und wird es weiterhin sein. Sie ist auch in diesem Gesetz klar verankert.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648562,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":148,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Aber wir sind - unsere Ministerin Manuela Schwesig hat es gesagt - f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern. Was bedeutet das? Das hei\u00dft, wir wollen Rollendenken aufbrechen, wir wollen die sogenannten M\u00e4nner- bzw. Frauenberufe neu bewerten, und wir m\u00f6chten, dass Frauen und M\u00e4nner sich Familienarbeit partnerschaftlich teilen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648564,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":150,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Denn bisher ist Frauenarbeit - auch gem\u00e4\u00df unserem Rollendenken - fast immer weniger wert. Krankenschwestern und Erzieherinnen, die wahrlich Verantwortung tragen, werden oft viel schlechter bezahlt als die meisten m\u00e4nnlichen Werksarbeiter. Das ist schwer zu verstehen, und hier m\u00fcssen wir ansetzen; denn dann erst gewinnen wir m\u00e4nnliche Erzieher und mehr Frauen f\u00fcr unsere Polizei. Das, meine Damen und Herren, ist gerechte Teilhabe im Berufsleben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648566,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":152,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Aber Gleichberechtigung fordert noch viel mehr: Kindererziehung, Pflege von Angeh\u00f6rigen, das muss gleicherma\u00dfen von Frauen und M\u00e4nnern \u00fcbernommen werden.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648568,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":154,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Bisher leisten diese Arbeit in der Regel eben die Frauen. Das neue Gesetz richtet die Vereinbarkeitsangebote daher ausdr\u00fccklich auch an M\u00e4nner. Diese haben Vereinbarkeitsangebote in der Vergangenheit bisher meist ausgeschlagen, nat\u00fcrlich auch weil sie berufliche Nachteile bef\u00fcrchtet haben.\n\nUnd jetzt? Jetzt haben wir ein Benachteiligungsverbot. Wer eine Vereinbarkeitsl\u00f6sung w\u00e4hlt, darf zuk\u00fcnftig nicht mehr benachteiligt werden, nicht bei der Bef\u00f6rderung, nicht bei der R\u00fcckkehr in Vollzeit, nicht auf dem Karriereweg. So geht Gleichstellung, meine Damen und Herren!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648570,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":156,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen den M\u00e4dchen und den jungen Frauen aber auch sagen: Auf geht\u2019s, ihr seid am Zug! Geht euren Weg! Macht Karriere! - Ich habe eine 17-j\u00e4hrige Tochter und bekomme G\u00e4nsehaut bei dem Gedanken, dass sie von der Quote profitieren wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648572,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":158,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Sie wird nicht mehr gegen die gl\u00e4serne Decke sto\u00dfen - trotz hervorragender Leistungen.\n\nNoch ein Beispiel. Seit \u00fcber 20 Jahren arbeite ich in einem Bereich, in dem ich mit Personalentscheidungen zu tun habe. Ich kann aus eigener Erfahrung sagen - frei nach Maggie Thatcher -: Willst du etwas gesagt haben, frag einen Mann. Willst du etwas getan haben, frag eine Frau.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648574,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":160,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Frauen sorgen nachweislich f\u00fcr mehr Effizienz in F\u00fchrungsteams. Das beschr\u00e4nkt sich aber nicht darauf, dass Besprechungen und Konferenzen k\u00fcrzer werden. Gemischte F\u00fchrungsteams sind auch kreativer und produktiver. Endlich gibt es mal geistreiche Witze, Begeisterung und Inspiration.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648576,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":162,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Aber auch Top-down ver\u00e4ndert sich einiges. Pl\u00f6tzlich gibt es dann familienfreundliche und flexible Arbeitszeiten, Kinderbetreuung, Angebote f\u00fcr Teilzeit- und Tele-arbeit auch f\u00fcr M\u00e4nner. Quote sorgt f\u00fcr ein besseres -Arbeitsklima. Quote sorgt f\u00fcr eine neue, bessere Unternehmenskultur.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648578,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":164,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Weil es gerade so perfekt passt, noch ein Beispiel. Mein B\u00fcro in Berlin wird in Teilzeit gef\u00fchrt. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt: Meine B\u00fcroleitung arbeitet in Teilzeit. Wir sehen also: F\u00fchrungspositionen und Teilzeit sind kein Widerspruch, auch im Deutschen Bundestag nicht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648580,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":166,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Wir sehen also: Die Wahrnehmung von F\u00fchrungspositionen klappt auch in Teilzeit. Darum, meine Herren in der Wirtschaft: H\u00f6ren Sie auf zu jammern und zu klagen! Die Quote wird kommen. Sie wird keinesfalls schaden, sondern wird vielfachen Nutzen bringen. Sie ist \u00fcberf\u00e4llig; denn Sie, meine Herren, hatten Ihre Chance. Diese haben Sie vertan.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":167,"sitzung":92,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648583,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":92,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":169,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648585,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":171,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Susanna Karawanskij f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648587,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":173,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gut Ding will bekanntlich Weile haben. Viele Monate wurde \u00fcber den Gesetzentwurf diskutiert. Rekordverd\u00e4chtige sechs Referentenentw\u00fcrfe gingen diesem Entwurf voran. Gerade die Wirtschaft jaulte am lautesten auf. Die Widerst\u00e4nde von Unternehmen, aber auch von Teilen der Union waren teilweise aberwitzig. Wie immer wurde der Untergang des Wirtschaftsstandorts Deutschland heraufbeschworen - wie immer zu Unrecht. Aus linker Sicht gibt es durchaus einige Kritikpunkte an diesem Gesetzentwurf; darauf hat meine Kollegin Caren Lay schon deutlich hingewiesen.\n\nAber ich muss hier auch sagen: Gut Ding musste nicht nur Weile haben, sondern es musste zusammen mit Initiativen und Verb\u00e4nden auch beharrlich Druck aufgebaut werden. Ich bin froh, dass es gemeinsam gelungen ist, auch unter Beteiligung der Linken, dass es in Deutschland zumindest ein bisschen Quote gibt, ein bisschen \u201egut Ding\u201c, woran wir alle teilhaben k\u00f6nnen und in Zukunft teilhaben werden.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648589,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":175,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"So k\u00f6nnen wir zumindest den Regelungen f\u00fcr den Bereich der Privatwirtschaft zustimmen; denn es ist in der Tat ein guter Schritt, ein guter Anfang. Nat\u00fcrlich muss die Tendenz sein, weiterzumachen. Dabei brauchen die Gegner einer generellen Quotierung und sonstige Hard-liner gar nicht blass zu werden und den Untergang des m\u00e4nnlichen Abendlandes heraufzubeschw\u00f6ren; denn die Frauenquote soll gar nicht f\u00fcr alle Unternehmen gelten. Es geht nicht um eine Quote im Sinne von fifty-fifty, sondern um sch\u00fcchterne 30 Prozent. Und diese Quote soll ja nur f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te, allerdings nicht f\u00fcr die Vorst\u00e4nde gelten. Trotzdem: Es ist ein wichtiger, ein historischer Schritt in Richtung Gleichberechtigung. Vor allen Dingen ist der heutige Tag nicht nur ein guter Tag f\u00fcr Frauen, sondern eigentlich auch ein guter Tag f\u00fcr M\u00e4nner","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648591,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":177,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"und f\u00fcr die Unternehmen, die jetzt keine Ausreden mehr haben, auf den Sachverstand und die Qualit\u00e4t von Frauen in ihren Reihen zu verzichten.\n\nEine feste Quote von 30 Prozent soll es nur f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te der ungef\u00e4hr 100 Gro\u00dfunternehmen geben. Aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle schon noch einmal fragen: Was passiert eigentlich mit den 3 500 b\u00f6rsennotierten oder mitbestimmungspflichtigen Unternehmen? Selbstverpflichtungen haben schon bei den Banken nichts gen\u00fctzt. Sie n\u00fctzen auch hier nicht. Bessern Sie hier nach. Sanktionen bei Nichterf\u00fcllung der selbst gesteckten Zielvorgaben sind nicht vorgesehen. Einfach einen Bericht hinzuschludern, reicht nicht aus. Das alles hat im Nachgang die Durchschlagskraft eines Pappschwerts. Ich m\u00f6chte Sie auffordern, diese Leerstelle zu f\u00fcllen und vor allen Dingen die 30-Prozent-Quote rasch auf alle b\u00f6rsennotierten oder mitbestimmungspflichtigen Unternehmen auszuweiten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648593,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":179,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich k\u00e4mpft die Linke auf lange Sicht f\u00fcr eine Ausweitung der Quote auf 50 Prozent in den Aufsichtsr\u00e4ten, aber vor allen Dingen in den noch wichtigeren Vorst\u00e4nden. Grunds\u00e4tzlich fordern wir das ja nicht nur f\u00fcr die Privatwirtschaft, sondern auch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst und die gesamte Arbeitswelt.\n\nWir sollten sehen, dass diese Quote ein Mittel zur Gleichstellung ist. Sie ist aber nicht deren Ziel. Wir m\u00fcssen die strukturelle Benachteiligung von Frauen in der Gesellschaft beseitigen. Um es klar zu sagen: Wir m\u00fcssen weiter die Weichen daf\u00fcr stellen, damit Frauen - erst recht bei gleicher Qualifikation und Eignung - in den F\u00fchrungsetagen zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden und keine exotischen Ausnahmen sind.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648595,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":181,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte hier noch einmal betonen, dass Frauen nicht nur im Alltag und im gesellschaftlichen Zusammenleben, sondern auch in der Arbeitswelt gleichgestellt werden m\u00fcssen. Gerade Frauen sind von Niedrigl\u00f6hnen und von prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung betroffen. Nicht nur f\u00fcr sie, aber gerade auch f\u00fcr sie brauchen wir einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn - ohne L\u00f6cher, ohne Hintert\u00fcren und ohne Tricksereien. Es muss weiter bei den L\u00f6hnen und bei den Arbeitsbedingungen angesetzt werden, meine Damen und Herren von der Regierungsbank. Wir Linke stehen nach wie vor f\u00fcr gute Arbeit und gute L\u00f6hne. Das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Frauen wie f\u00fcr M\u00e4nner.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648597,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":183,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mit einem Wunsch f\u00fcr die Zukunft schlie\u00dfen: Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr alle Frauen, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die M\u00e4nner und f\u00fcr die Unternehmen, dass die Nachfrage, ob man eine Quotenfrau sei, endlich der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Vielmehr muss es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass sich genauso wie bei den M\u00e4nnern Qualit\u00e4t durchsetzt - und das nicht nur, weil \u00fcbermorgen Frauentag ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648599,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":185,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marcus Weinberg hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648601,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":187,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Der siebte Redner ist der erste Mann. Das ist, glaube ich, gut so.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648603,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":189,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will jetzt nicht die Reihe der Personen, denen zu danken ist, fortsetzen. Ich will aber sagen: Es gibt auch einige M\u00e4nner, die f\u00fcr die Quote gek\u00e4mpft haben. Auch ihnen sei einmal Dank ausgesprochen f\u00fcr die Arbeit der letzten Wochen und Tage - wie ich glaube, auch zu Recht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648605,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":191,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte ankn\u00fcpfen an das, was gesagt wurde. Wir haben immer Folgendes gesehen: Die Quote ist nicht das Ziel. Die gleichberechtigte Teilhabe ist das Ziel. Die Quote ist ein Hilfsmittel.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648607,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":193,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das als jemand, der wie viele von uns Freiheit als das grundlegende Ideal ansieht. Quoten und Quoren bedeuten immer eine Einschr\u00e4nkung der Freiheit. Insofern ist das, was Nadine Sch\u00f6n gesagt hat, richtig. Das Ziel muss es sein, dass wir eines Tages auf dieses Gesetz verzichten, weil wir in einer Gesellschaft leben, in der wir die gleichberechtigte Teilhabe verwirklicht haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648609,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":195,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Dinge wurden gesagt, die auch durch Studien immer wieder belegt werden: Erstens. Frauen werden, was F\u00fchrungspositionen angeht, weiterhin benachteiligt. Zweitens wurde gesagt: Viele in Verantwortung stehende Personen, insbesondere M\u00e4nner, hatten die letzten Jahre viele Chancen. Viele Unternehmen hatten Chancen, freiwillig daf\u00fcr zu sorgen, dass mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen.\n\nAber jetzt ist angesichts der weiterhin geringen Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und auch im \u00f6ffentlichen Dienst der Zeitpunkt gekommen, an dem der Gesetzgeber den Auftrag des Grundgesetzes umsetzt. Denn das Grundgesetz schreibt uns in Artikel 3 vor, Gleichberechtigung sicherzustellen. Deswegen ist es durchaus ein historischer Tag; das ist richtig. Noch sch\u00f6ner wird der Tag sein, an dem wir auf dieses Gesetz verzichten k\u00f6nnen. Noch einmal: Wir machen eigentlich nicht mehr, als das Grundgesetz zu beachten. Das Ziel ist es, eine echte und tats\u00e4chliche Chancengleichheit zu erreichen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648611,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":197,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte gleich noch auf einzelne Punkte des Gesetzesvorhabens eingehen. Zuvor m\u00f6chte ich allerdings noch zwei, drei S\u00e4tze zu grunds\u00e4tzlichen Fragen einer Gleichstellungspolitik und Frauenpolitik sagen. Denn es lohnt sich immer, in der Politik zu fragen: Was ist eigentlich das Staatsverst\u00e4ndnis, hinter dem wir stehen? Worum geht es eigentlich grunds\u00e4tzlich bei der Debatte \u00fcber Gleichstellungspolitik?\n\nFrauen und M\u00e4nner sind nicht gleich.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":198,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":199,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":200,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind gleichberechtigt, und sie sind gleichwertig. Gleichstellungspolitik muss nach unserer Meinung immer vom gleichen Selbstbestimmungsrecht und dem gleichen Recht eines jeden Individuums ausgehen, nach einem gl\u00fccklichen Leben zu streben und sein Leben so zu leben, wie er oder sie es m\u00f6chte. Das Recht auf Selbstverwirklichung ist Kerngedanke der Freiheit. Die freiheitliche Grundordnung unserer Verfassung verpflichtet den Staat, das Recht auf Chancengleichheit zu erm\u00f6glichen und durchzusetzen. Echte Gleichstellungspolitik ist daher eine Politik der Freiheit.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648616,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":202,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Eine der Freiheit verpflichtete Gleichstellungspolitik kann nicht das Ziel haben, die Geschlechter unabh\u00e4ngig von ihren Interessen und ihren Neigungen gleichzumachen. Eine der Freiheit verpflichtete Gleichstellungspolitik kann auch nicht das Ziel haben, ein bestimmtes Frauen- oder M\u00e4nnerbild vorzuschreiben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648618,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":204,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr ist das Ziel: Eine der Freiheit verpflichtete Gleichstellungspolitik konzentriert sich darauf, dort Nachteile zu beseitigen, wo sie f\u00fcr ein Geschlecht gegeben sind. In alle anderen Bereiche hat sich der Staat nicht einzumischen. Das setzen wir jetzt mit diesem Gesetz tats\u00e4chlich um. Wir sagen: Dort, wo es Benachteiligungen gibt, werden wir jetzt aktiv. Deswegen ist es auch an der Zeit, dass dieser Gesetzentwurf jetzt verabschiedet wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648620,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":206,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im parlamentarischen Verfahren lange und sehr intensiv diskutiert. Wir haben im privatrechtlichen Teil noch einige Ver\u00e4nderungen durchsetzen k\u00f6nnen, die gut und sinnvoll waren,","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648622,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":92,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":208,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"weil sie einerseits dem Auftrag des Grundgesetzes entsprechen und andererseits daf\u00fcr sorgen, dass wir kein \u00dcberma\u00df an B\u00fcrokratie haben. Dazu werden die Kollegen gleich noch einiges sagen.\n\nBeim \u00f6ffentlich-rechtlichen Teil hatten wir als CDU\/CSU-Bundestagsfraktion allerdings erheblichen Nachbesserungsbedarf. Denn unser Ziel ist es nicht, Parit\u00e4t auf allen Ebenen der Bundesverwaltung zu haben, sondern unser Ziel ist es nur, Benachteiligungen abzubauen. Das hei\u00dft, statt Frauenf\u00f6rderung sah der Gesetzentwurf auf allen Ebenen der Bundesverwaltung das Prinzip der Geschlechterparit\u00e4t vor. Um eines klarzustellen: Auch ich sage, dass wir in vielen Bereichen, zum Beispiel in Kitas oder in Grundschulen, mehr M\u00e4nner brauchen. In anderen Bereichen brauchen wir nat\u00fcrlich mehr Frauen. Aber Parit\u00e4t kann kein Staatsziel sein. Das Ziel des Staates ist es, Benachteiligungen im Sinne der Freiheit abzubauen, und nicht, mit einem jeweiligen Anteil von 50 Prozent Parit\u00e4t und Gleichheit zu schaffen. Das ist nicht Ziel des Staates.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648624,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":210,"sitzung":92,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben auch mehrere Sachverst\u00e4ndige bei der Anh\u00f6rung deutlich herausgearbeitet; dies wurde in der Debatte schon angedeutet. Hauptkritikpunkt der Sachverst\u00e4ndigen war das Ziel der Geschlechterparit\u00e4t im Bundesgleichstellungsgesetzentwurf. In der Praxis h\u00e4tte es bedeutet - das wurde h\u00e4ufig angesprochen -, dass die Bundesverwaltung auf allen Ebenen h\u00e4tten schauen m\u00fcssen, wie es mit der Parit\u00e4t aussieht und wie sie sie erreicht. Das wollten wir als Union mit unserem freiheitlichen Staatsverst\u00e4ndnis nicht. Denn unser freiheitliches Staatsverst\u00e4ndnis beruht darauf, dass der Staat nur dann gesetzlich eingreifen soll und darf, wenn bestehende Nachteile f\u00fcr ein Geschlecht beseitigt werden m\u00fcssen.\n\nDas Ziel der Geschlechterparit\u00e4t unabh\u00e4ngig von der Benachteiligung, also nur um der Parit\u00e4t willen, ist mit unserem Staatsverst\u00e4ndnis nicht vereinbar. Deshalb war es gut, dass wir im parlamentarischen Verfahren - wir sind ja selbstbewusste Parlamentarier - das eine oder -andere noch ge\u00e4ndert haben. Damit kommt jetzt zur Geltung, worauf es ankommt: Frauen, die strukturell benachteiligt werden, werden weiterhin gef\u00f6rdert. Das muss unser Ziel sein. Im Bereich der Privatwirtschaft wollen wir mit der festen Quote deutlich machen, dass dieses Ziel umgesetzt werden muss.\n\nWir sind mit dem Gesetzentwurf in der jetzigen Fassung zufrieden. Das Gesetz ist ein notwendiger T\u00fcr\u00f6ffner. Es soll einen kulturellen Wandel mit sich bringen, und zwar in allen Ebenen der Gesellschaft. Dieses Gesetz soll sich eines Tages \u00fcberfl\u00fcssig machen, sowohl hinsichtlich der Verwaltung als auch hinsichtlich der Privatwirtschaft.\n\nZiel muss sein, dass wir \u00fcber diese Themen gar nicht mehr diskutieren m\u00fcssen, weil wir etwas erreicht haben, was unserem freiheitlichen Staatsverst\u00e4ndnis entspricht. Dieses Ziel ist, dass wir eine gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen, und zwar nicht nur in F\u00fchrungspositionen, erreichen und endlich eine Gesellschaft haben, in der wir nicht mehr \u00fcber Quoten und Quoren diskutieren m\u00fcssen, weil die Gleichberechtigung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Dazu ist dieses Gesetz der vorletzte Schritt. Der letzte Schritt wird sein, dass wir dieses Gesetz, weil es \u00fcberfl\u00fcssig ist, \u201ebeerdigen\u201c k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein wirklich guter Tag f\u00fcr die Gleichstellungspolitik in Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648626,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":212,"sitzung":92,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Das werden wir beide nicht mehr erleben, Marcus!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":213,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulle Schauws f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":214,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte G\u00e4ste! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich sage: Heute ist ein guter Tag f\u00fcr die Gleichstellung in unserem Land.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648630,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":216,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Denn die gesetzliche Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te wird endlich Realit\u00e4t. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Ich will sagen: Das ist wirklich gro\u00dfartig.\n\nViele von uns hier im Parlament haben jahrelang daf\u00fcr gestritten. Das war allerdings nicht nur im Parlament der Fall. Denn ohne die Unterst\u00fctzung der Frauen aus Verb\u00e4nden wie dem Deutschen Juristinnenbund, FidAR, dem Verband deutscher Unternehmerinnen, den Landfrauen und vielen anderen w\u00e4ren wir nicht so weit gekommen. Ich m\u00f6chte stellvertretend Ramona Pisal, Monika Schulz-Strelow, Brigitte Scherb und auch meine Kollegin Irmingard Schewe-Gerigk nennen. Ohne diese gro\u00dfartigen Frauen w\u00e4re dieser Erfolg nicht m\u00f6glich gewesen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648632,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":218,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Wir alle haben immer wieder die gesetzliche Quote eingefordert, weil es keinen einzigen Grund gibt, den vielen hochqualifizierten Frauen irgendeinen Karriereweg zu verweigern, weil die jahrelange freiwillige Selbstverpflichtung der Wirtschaft den Frauen nichts gebracht hat und weil es mittlerweile zu einem echten Imageproblem f\u00fcr deutsche Unternehmen geworden ist, dass wir bei den Aufstiegschancen und der Bezahlung von Frauen eher Entwicklungsland sind. F\u00fcr dieses gro\u00dfartige Engagement und f\u00fcr ihren langen Atem m\u00f6chte ich allen Beteiligten herzlich danken.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648634,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":220,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, liebe Bundesregierung, es ist schade, dass Sie Ihre Mehrheiten nicht genutzt und mehr daraus gemacht haben. Die 30-Prozent-Quote ist gut, sie ist aber kein wirklich gro\u00dfer Wurf. Wir fordern in unserem Gesetzentwurf 40 Prozent; das EU-Parlament fordert dies ebenso. Ich sage Ihnen ehrlich: Das h\u00e4tten wir sehr gerne heute mit Ihnen hier beschlossen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648636,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648637,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":92,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":223,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Was ich aber wirklich kritisieren muss, ist, dass Sie diese 30 Prozent nur f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te in gerade einmal 108 Unternehmen festschreiben wollen. Da springen Sie deutlich zu kurz. Was wir brauchen, ist eine Quote f\u00fcr b\u00f6rsennotierte oder mitbestimmungspflichtige Unternehmen. Wir brauchen eine Quote, die f\u00fcr 3 500 Unternehmen gilt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648639,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":225,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Das fordern wir Gr\u00fcne, und das fordert FidAR. Damit w\u00fcrden wir in Sachen Gleichberechtigung wesentlich schneller nach vorne kommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch beim Bundesgremienbesetzungsgesetz ist von Ihrer Ank\u00fcndigung, die \u00f6ffentlichen Unternehmen m\u00fcssten mit gutem Beispiel vorangehen, nicht viel \u00fcbrig geblieben. Erst war eine Quote von 50 Prozent vorgesehen. Jetzt ist nur noch eine 30-Prozent-Quote im Gesetz zu finden. Von einer Vorreiterrolle kann jedenfalls nicht mehr die Rede sein.\n\nLiebe Ministerin Schwesig, lieber Minister Maas, ich muss Ihnen auch sagen: Was die technische Umsetzung angeht, war das abenteuerlich, was Sie hier gemacht haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648641,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":227,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"In der Anh\u00f6rung im Ausschuss letzten Montag hagelte es kurz vor Toresschluss heftige Kritik vonseiten der Sachverst\u00e4ndigen. Der Tenor war: handwerklich schlecht gemacht, praxisuntauglich und in sich widerspr\u00fcchliche Regelungen. - Mal ganz davon abgesehen, dass wir eine Sondersitzung des Ausschusses am Mittwochnachmittag einberufen mussten, weil noch Fehler gefunden wurden, ist das, finde ich, starker Tobak f\u00fcr einen Gesetzentwurf, f\u00fcr den ein Jahr lang Zeit war.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648643,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":229,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Beim Bundesgleichstellungsgesetz wurde zu Recht insbesondere die neu eingef\u00fchrte M\u00e4nnerquote als verfassungswidrig kritisiert. Eines ist doch klar: Dass es zu wenige m\u00e4nnliche Sachbearbeiter, Erzieher und Grundschullehrer gibt, liegt daran, dass sich M\u00e4nner auf diese immer noch schlecht bezahlten Jobs schlichtweg nicht bewerben und diese Berufe als Frauenberufe gelten. Mit einer strukturellen Benachteiligung von M\u00e4nnern hat das nichts zu tun.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648645,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":231,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie sozusagen in letzter Minute behoben, und das war ja wohl auch das Mindeste.\n\nDas Ziel, das Gesetz zu versch\u00e4rfen, haben Sie aber nicht erreicht. Entscheidende Punkte wurden nicht angefasst. Es gibt keine Sanktionen, wenn das Gesetz nicht eingehalten wird. Au\u00dferdem gibt es immer noch kein Klagerecht f\u00fcr die Gleichstellungsbeauftragten. Deswegen sind diese auch dagegen Sturm gelaufen.\n\nDaher sage ich Ihnen: Streichen Sie Artikel 2 Ihres Gesetzentwurfs! Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu! \u00dcberarbeiten Sie das Bundesgleichstellungsgesetz auf einer soliden Grundlage!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648647,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":233,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Alles andere ist der Versuch, ein totes Pferd wiederzubeleben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden deshalb heute getrennte Abstimmung beantragen und das Bundesgremienbesetzungsgesetz und das Bundesgleichstellungsgesetz ablehnen. Der \u00c4nderung des Aktienrechts werden wir Gr\u00fcnen zustimmen, und zwar trotz der Tatsache, dass unser eigener Gesetzentwurf der weiter gehende ist.\n\nTrotz meiner Kritik will ich am Schluss eines in aller Deutlichkeit sagen: Dass besonders Sie, Frau Schwesig, bei allem Gegenwind aus den Reihen der Union und der Wirtschaft so konstant und beharrlich geblieben sind, war bemerkenswert.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648649,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":235,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Darum ist klar, dass wir als Gr\u00fcne unsere Aufgabe als Oppositionskraft auch genauso beharrlich weiterverfolgen werden wie bisher und frauenpolitisch mehr einfordern. Denn nur so, nur in diesem Zusammenspiel der parlamentarischen Demokratie, nur so k\u00f6nnen wir am Ende gemeinsam mehr f\u00fcr Frauen in diesem Land erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648651,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":237,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege S\u00f6nke Rix f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648653,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":239,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich an die Ausf\u00fchrungen meiner Vorrednerin ankn\u00fcpfen: Wenn die Gemeinsamkeiten gro\u00df genug sind, dann kann man auch Gro\u00dfes bewirken. Das zeigt der heutige Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648655,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":241,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es waren die Frauen der SPD, der Linkspartei, der Gr\u00fcnen und auch der Union, die sich aufgemacht und sich \u00fcber die Berliner Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Quote eingesetzt haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648657,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":243,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Der Druck, den wir alle durch unsere weiblichen Frak-tionsmitglieder erfahren haben, hat dazu beigetragen, dass wir heute diesen historischen Schritt gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648659,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648660,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Da haben wir hart dran gearbeitet!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":246,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Deshalb gilt mein Dank insbesondere diesen Pionierinnen, die sich gegen den Widerstand insbesondere aus der Wirtschaft aufgemacht haben. Aber auch die Arbeitnehmerseite - das muss man auch einmal sagen - hat das Ganze sehr kritisch betrachtet. Diese Frauen haben sich dennoch auf den Weg gemacht und gesagt: Gemeinsam sind wir stark. Deshalb verb\u00fcnden wir uns und treiben die Kerle vor uns her. - Einige mussten mehr getrieben werden, andere weniger. Stimmt\u2019s, Marcus?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648662,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":248,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Sie haben dazu beigetragen, dass wir als Gro\u00dfe Koalition jetzt diesen Gesetzentwurf vorlegen k\u00f6nnen und diesen heute auch beschlie\u00dfen werden.\n\nIch will mich auch bei den Gr\u00fcnen bedanken, die angek\u00fcndigt haben, Artikel 3 zuzustimmen. Nat\u00fcrlich kann man immer mehr machen und immer weiter gehen. Es ist aber wichtig, diesen wichtigen Schritt zu gehen und zu dokumentieren, dass sich dieser gemeinsame Kampf gelohnt hat. Deshalb bedanke ich mich f\u00fcr die Zustimmung au\u00dferhalb der Gro\u00dfen Koalition zu diesem Punkt. Herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648664,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":250,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es ist gerade die Frage aufgeworfen worden, ob dieses Gesetz irgendwann einmal \u00fcberfl\u00fcssig wird. Das ist der Wunsch. Thomas Oppermann hat soeben gesagt, dass wir das wohl nicht mehr erleben werden. Ich glaube eher, dass wir irgendwann einmal dar\u00fcber diskutieren werden, ob die 30 Prozent nicht zu wenig sind.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648666,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":252,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich muss das das Ziel bleiben. \u00dcberlegen wir aber einmal, wie lange wir die Freiwilligkeit gehabt und gedacht haben, dass auch das irgendwann einmal klappen wird. Deshalb bezweifele ich, dass dieses Gesetz in n\u00e4chster Zeit zu einem \u00fcberfl\u00fcssigen Gesetz wird. Wir werden an dieser Stelle eher eine Versch\u00e4rfung vornehmen. Das werden aber die Erfahrungen zeigen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":253,"sitzung":92,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":254,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich will noch etwas zum Bundesgleichstellungsgesetz sagen, weil das auch Bestandteil der parlamentarischen Auseinandersetzung oder zumindest der Anh\u00f6rung war. Dort ging es auch um die Frage, ob das Ganze verfassungskonform war. Der Verfassungsrechtler hat uns dies in der Anh\u00f6rung jedoch best\u00e4tigt, und ich wei\u00df, dass die Bundesregierung einen verfassungsgem\u00e4\u00dfen Gesetzentwurf vorgelegt hat.\n\nEs stellte sich auch noch die Frage, warum wir im Bundesgleichstellungsgesetz jetzt pl\u00f6tzlich beide Geschlechter ansprechen. Diese Frage ist nat\u00fcrlich berechtigt, weil nach wie vor die Frauen in der Gesellschaft, in der Wirtschaft und in der Politik strukturell benachteiligt sind. Deshalb ist die Frauenf\u00f6rderung ja auch nach wie vor ein gro\u00dfes Ziel, das mit dem Bundesgleichstellungsgesetz verfolgt wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648670,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":256,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Aber warum Parit\u00e4t? Ich glaube, dass es wichtig ist, innerhalb der Gleichstellungspl\u00e4ne auch Geschlechter-stereotypen aufzugreifen und zu ver\u00e4ndern. Das betrifft nicht nur den m\u00e4nnlichen Sekret\u00e4r, sondern auch die weibliche Polizistin. Ich glaube, es ist sinnvoll, dass sich der \u00f6ffentliche Dienst auch an die eigene Nase fasst und fragt, warum dort zu wenige M\u00e4nner Sekret\u00e4re und zu wenige Frauen bei der Polizei sind. Deshalb ist es gut, dass wir beide Geschlechter im Gesetz angesprochen haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648672,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":258,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es wird behauptet, das alles w\u00fcrde sich dann ver\u00e4ndern, wenn man die Bezahlung erh\u00f6hen w\u00fcrde. Wenn man beispielsweise die Bezahlung f\u00fcr Erzieherinnen oder Sekret\u00e4rinnen erh\u00f6hen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden auch mehr M\u00e4nner diesen Beruf ergreifen. Dazu will ich an dieser Stelle deutlich sagen: Es kann nicht sein, dass man die Tarife f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher nur erh\u00f6ht, damit mehr M\u00e4nner diesen Beruf ergreifen; denn auch wenn in diesem Job ausschlie\u00dflich Frauen t\u00e4tig sein w\u00fcrden, w\u00fcrde es sich lohnen, hier f\u00fcr Lohngerechtigkeit zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648674,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":260,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"\u00dcber das Thema \u201eGleicher Lohn f\u00fcr beide Geschlechter bei gleicher Arbeit\u201c werden wir uns in diesem Bundestag aber beim n\u00e4chsten Mal wieder intensiv auseinandersetzen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648676,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":262,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Stephan Harbarth hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648678,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":264,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Uns alle in diesem Haus eint das Ziel, Frauen eine gleichberechtigte Teilhabe in unserer Gesellschaft zu erm\u00f6glichen. Unser Wunsch ist, dass dieses Ziel in erster Linie nicht durch Normen und Paragrafen, sondern durch innere \u00dcberzeugung erreicht wird, dass es die Menschen also als selbstverst\u00e4ndlich empfinden, dass jemand in diesem Land v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von seinem Geschlecht Erfolgschancen wahrnehmen kann.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648680,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":266,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist f\u00fcr uns eine Gerechtigkeitsfrage und auch wichtig im Kontext der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\n\nWie ist die Ausgangslage? Der Weg bis zur vollst\u00e4ndig gleichberechtigten Teilhabe von Frauen in unserer Gesellschaft ist lang. Es gibt aber Bereiche, in denen schon einiges erreicht wurde. Ich nenne zum Beispiel die Politik. Der einflussreichste, erfolgreichste und angesehenste Politiker Europas ist seit vielen Jahren eine Frau: unsere Bundeskanzlerin.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648682,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":268,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Dass sich die Menschen w\u00fcnschen, dass das noch m\u00f6glichst viele Jahre so bleiben m\u00f6ge, ist ein Zeichen f\u00fcr die gesellschaftliche Normalit\u00e4t, die wir hier erreicht haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648684,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":270,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Daneben nenne ich die \u00f6ffentliche Verwaltung, die Justiz, die Wissenschaft und die Kultur. Im Bereich der Wirtschaft f\u00e4llt das Bild gemischt aus. Man kann feststellen, dass viele F\u00fchrungsebenen, die in den vergangenen Jahrzehnten in den H\u00e4nden von M\u00e4nnern waren, heute zu einem erheblichen Teil von Frauen besetzt werden. Man muss aber auch feststellen, dass dies nicht f\u00fcr die absoluten Spitzenpositionen in unserer Wirtschaft gilt. Dort sind Frauen sehr rar ges\u00e4t.\n\nDass es auch anders sein kann, zeigt uns ein Blick \u00fcber den Gro\u00dfen Teich. In Amerika stehen an der Spitze vieler Konzerne Frauen. Ich nenne exemplarisch nur IBM, General Motors, Pepsi, Yahoo, Hewlett-Packard und DuPont. Wenn uns in Deutschland mehr Namen amerikanischer Unternehmensf\u00fchrerinnen als deutscher Topmanagerinnen einfallen, dann zeigt das, dass wir in Deutschland einen Missstand haben;","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648686,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":272,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"einen Missstand, der \u00fcbrigens nicht nur etwas mit den Unternehmen selbst zu tun hat, sondern der seine Ursache schon im Bereich der Ausbildung hat. Wenn man sieht, dass Frauen und M\u00e4dchen in den MINT-Berufen, in den technischen Berufen und den Ingenieurwissenschaften noch immer unterrepr\u00e4sentiert sind, braucht man sich nicht zu wundern, wenn eines Tages in F\u00fchrungspositionen bei Maschinenbauern wenig Frauen vertreten sind. Insofern ist die Gesellschaft insgesamt gefragt.\n\nIm Jahre 2001 gab es die freiwillige Selbstverpflichtung der deutschen Wirtschaft. Wir m\u00fcssen feststellen: Diese Selbstverpflichtung der deutschen Wirtschaft hat nicht wirklich funktioniert.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":273,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Tja!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":274,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat m\u00f6glicherweise auch deshalb nicht funktioniert, weil dem politischen Impetus die Glaubw\u00fcrdigkeit gefehlt hat. Das war die Zeit, in der wir einen Bundeskanzler hatten, der Frauen- und Familienpolitik als \u201eGed\u00f6ns\u201c verspottet hat.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648690,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":276,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man das auf der einen Seite tut und auf der anderen Seite mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen fordert, dann braucht man sich nicht zu wundern, wenn dann die Glaubw\u00fcrdigkeit fehlt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648692,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":278,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Angela Merkel daf\u00fcr danken, dass sie nun im zehnten Jahr Frauenpolitik und Familienpolitik in diesem Land nicht mit abwertenden Spr\u00fcchen, sondern mit innerer Hingabe begleitet.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648694,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":280,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Das sehen wir ja! Wo ist sie denn?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":281,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Aufgabe, gem\u00e4\u00df dem erkannten Regelungsbedarf zu handeln. Uns geht es um folgendes Ziel: Wir wollen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Wir wollen aber keine gleichmacherische, keine pauschalierende L\u00f6sung f\u00fcr alle Unternehmen in Deutschland, sondern wir wollen ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen. Deshalb differenzieren wir hier zwischen verschiedenen Unternehmen.\n\nIn vielen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Deutschland ist es l\u00e4ngst eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass das Kind des Eigent\u00fcmers in der n\u00e4chsten Generation den Betrieb, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von seinem Geschlecht, \u00fcbernimmt. Den Betrieb kann also in der n\u00e4chsten Generation die hochqualifizierte Tochter genauso wie der hochqualifizierte Sohn \u00fcbernehmen. F\u00fcr diese Betriebe brauchen wir in Deutschland keine Quote. Deshalb ist es wichtig, dass wir hier keine Quote haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648697,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":283,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr ungef\u00e4hr 3 500 Unternehmen in Deutschland f\u00fchren wir eine Quote ein: f\u00fcr ungef\u00e4hr 97 Prozent dieser Unternehmen eine flexible Quote und f\u00fcr ungef\u00e4hr 3 Prozent eine starre Quote. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass die flexible Quote richtig ist, weil die Unternehmenswirklichkeit eine ganz unterschiedliche ist. Es gibt Branchen, etwa den Maschinenbau oder die Baubranche, in denen der Frauenanteil sehr niedrig ist. Es gibt andere Branchen, etwa den Dienstleistungsbereich, die Verlage und \u00c4hnliches, in denen der Frauenanteil sehr hoch ist. Deshalb ist unsere \u00dcberzeugung, dass es richtig ist, hier nicht zu sagen: Es gibt f\u00fcr all diese Unternehmen trotz ihrer Verschiedenartigkeit eine einheitliche, eine pauschale Quote. Vielmehr gibt es eine selbstgesteckte, eine passgenaue Quote f\u00fcr diese Unternehmen. Dies entspricht unserem Gesellschaftsverst\u00e4ndnis, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648699,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":285,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te von 108 Unternehmen gibt es eine Quote von 30 Prozent. Das sind die Unternehmen, die sowohl b\u00f6rsennotiert sind als auch \u00fcber 2 000 Mitarbeiter haben. In diesen Unternehmen ist das Problem am gr\u00f6\u00dften. Dort sind Frauen in den absoluten Toppositionen am rarsten. Deshalb ist es richtig, dass wir hier eine Quotenregelung vorsehen.\n\nF\u00fcr uns war es in der Ausgestaltung insgesamt wichtig, dass wir hier mit Augenma\u00df statt mit Ideologie vorgehen. Wir wollten auch nach den Erfahrungen im Mindestlohnbereich vermeiden, dass hier ein B\u00fcrokratiemaximierungsgesetz geschaffen wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648701,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":287,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir im parlamentarischen Verfahren an vielen Stellen nachgebessert.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648703,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":289,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"In der entsprechenden Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wurden in der Tat noch viele M\u00e4ngel offengelegt. Deshalb haben wir dann ein parlamentarisches Verfahren durchgef\u00fchrt. In diesem parlamentarischen Verfahren haben wir in guter Zusammenarbeit mit den Ministerien, wof\u00fcr ich sehr herzlich danke, in guter Zusammenarbeit mit den Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wof\u00fcr ich sehr herzlich danke, viel erreicht.\n\nWir haben geregelt, dass - wie es einem modernen Verst\u00e4ndnis von der Zusammensetzung eines Aufsichtsrates entspricht - Arbeitnehmer- und Anteilseignervertreter nicht als zwei getrennte B\u00e4nke betrachtet werden, sondern als ein gemeinsames Gremium zu sehen sind. Wir haben darauf geachtet, dass die Berichtspflichten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig b\u00fcrokratisch ausgestaltet werden, sondern dass sich die Unternehmen einmal Ziele setzen, \u00fcber die sie dann nicht jedes Jahr, sondern erst am Ende des selbstgesteckten Zeitraums berichten m\u00fcssen. Wir haben das Inkrafttreten der Zielvorgaben noch einmal um drei Monate nach hinten verschoben, damit sich die Unternehmen in den n\u00e4chsten Wochen darauf einstellen k\u00f6nnen. Wir haben an vielen Stellen darauf geachtet, dass das Gesetz in der Praxis mit der erforderlichen Flexibilit\u00e4t und mit der erforderlichen Rechtssicherheit angewendet werden kann. Daf\u00fcr haben wir eine Vielzahl von \u00c4nderungen vorgenommen.\n\nWenn wir heute das Gesetz beschlie\u00dfen, dann k\u00f6nnen wir zusammenfassend festhalten: Wir haben uns an dem Ziel orientiert, f\u00fcr die Frauen in diesem Land etwas zu bewegen. Wir haben uns an der Frage orientiert, in welchen Bereichen wir welche L\u00f6sungen brauchen. Es gilt n\u00e4mlich nicht f\u00fcr alle Unternehmen in Deutschland das Gleiche. Kleine Unternehmen sind in der Regel gar nicht betroffen, sie sollen aber nach M\u00f6glichkeit den Frauen ebenfalls die gleichberechtigte Teilhabe erm\u00f6glichen, wie es in vielen dieser Unternehmen \u00fcbrigens schon l\u00e4ngst der Fall ist. Des Weiteren gibt es eine Gruppe von 3 500 Unternehmen, die sich selbst Ziele stecken. Wir werden die Unternehmen dabei beobachten. Au\u00dferdem gibt es die Unternehmen, die eine starre Quote von 30 Prozent f\u00fcr Frauen im Aufsichtsrat haben. Das sind die 108 gro\u00dfen Unternehmen in Deutschland.\n\nAuf diesem Weg wollen wir in den n\u00e4chsten Jahren weiterkommen. Wir wollen, dass gleichberechtigte Teilhabe f\u00fcr Frauen in diesem Land eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit wird. Wir werden die Unternehmen auch in puncto Vereinbarkeit von Familie und Beruf beobachten. In Amerika ist dies l\u00e4ngst eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. In Deutschland wollen wir die gl\u00e4serne Decke f\u00fcr Frauen beseitigen; es geht aber nicht an, dass gleichzeitig eine gl\u00e4serne Decke f\u00fcr M\u00fctter eingezogen wird. Auch das werden wir in den n\u00e4chsten Jahren sehr genau beobachten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648705,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":291,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648707,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648708,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Auch die M\u00e4nner in der Regierung freuen sich \u00fcber dieses Gesetz.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648709,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":295,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Zeigt das mal!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648711,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ich kann Ihnen das aus vielen Beratungen best\u00e4tigen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":297,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt Ole Schr\u00f6der?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648713,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben eben darauf hingewiesen, dass die Regierung die Opposition und die \u00d6ffentlichkeit genervt hat, weil wir uns so lange mit diesem Gesetz befasst haben und weil wir gestritten haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":299,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nicht lange genug scheinbar! Es gibt noch zu viele Fehler!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648715,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Aber, Frau G\u00f6ring-Eckardt, in der Demokratie - das m\u00fcsste doch gerade in der Opposition bekannt sein - geh\u00f6rt der Streit dazu.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":301,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Aber schlampige Arbeit geh\u00f6rt nicht dazu! Ihr hattet wahrscheinlich so viel Spa\u00df und habt deshalb so geschlampt!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648717,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie sagen, diese Gro\u00dfe Koalition stehe f\u00fcr gro\u00dfen Streit, dann sage ich: Sie steht vor allem f\u00fcr viele gute Ergebnisse, und heute legen wir wieder eins vor.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648718,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648719,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, mit dem Begriff \u201ehistorisch\u201c sollte man sparsam umgehen. Sonst nutzt er sich schnell ab. Aber bei dem Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute abstimmen, kann man ihn, wie ich finde, verwenden. Die Frauenquote f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte ist der gr\u00f6\u00dfte Beitrag zur Gleichberechtigung seit der Einf\u00fchrung des Frauenwahlrechtes.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":305,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das Gleichstellungsgesetz war das!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648721,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nach der politischen Macht bekommen Frauen endlich auch einen fairen Anteil an der wirtschaftlichen Macht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648722,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648723,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gustav Heinemann hat einmal gesagt: Rechtspolitik darf sich nicht darauf beschr\u00e4nken, den bereits erreichten Stand des Rechtsbewusstseins in Gesetze zu fassen. Vielmehr hat sie auch die Aufgabe, das Sozialleben nach den Leitbildern einer besseren Ordnung zu gestalten.\n\nDas ist jetzt 50 Jahre her, und es ist heute genauso aktuell wie damals. Weil die Frauenquote dieses Land und die Wirtschaft zum Besseren ver\u00e4ndern wird, setzen wir das mit diesem Gesetz um.\n\nMeine Damen und Herren, es geht aber nicht nur um Gleichberechtigung und Fairness, sondern auch um wirtschaftliche Vernunft. Die demografische Entwicklung ist eine Tatsache. Wir haben die bestausgebildete Generation von Frauen, die es je gegeben hat. Wir haben mehr Hochschulabsolventinnen als Hochschulabsolventen. Wer dieses Potenzial ungenutzt l\u00e4sst, der gef\u00e4hrdet nicht nur die Gleichberechtigung, sondern letztlich auch Wohlstand und Wachstum. Auch dazu leistet die Quote einen Beitrag. Das wird viel zu selten gesagt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648724,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648725,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, wir brauchen auch eine gesetzliche Quote. Leider ist das so. Manuela Schwesig und ich - ich wei\u00df gar nicht, wie viele Gespr\u00e4che wir in diesem Prozess im sogenannten vorpolitischen Raum gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":311,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie Armer!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648727,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich muss Ihnen sagen: Da ist mir deutlich geworden, dass wir vielleicht gesellschaftlich noch nicht so weit sind, wie wir das gerne h\u00e4tten.\n\nWas gab es f\u00fcr Argumente: Es gibt gar nicht genug Frauen, zumindest sind sie nicht gut genug ausgebildet. Das Gesetz \u00fcber die Besetzung der Aufsichtsr\u00e4te sei eine Zumutung, denn es gebe nur so wenige Frauen. Die m\u00fcssten in so viele Aufsichtsr\u00e4te gehen, und deshalb w\u00fcrden wir den Frauen nichts Gutes tun. Meine Damen und Herren, wenn man noch kein Anh\u00e4nger der Frauenquote gewesen w\u00e4re, bei diesen Gespr\u00e4chen w\u00e4re man einer geworden.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648728,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648729,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir werden deshalb in einigen Jahren zur\u00fcckblicken und uns fragen, wieso wir uns \u00fcberhaupt so lange damit auseinandergesetzt haben und es so viel Aufregung um dieses Gesetz gegeben hat. Es ist gut, dass eine jahrzehntelange kulturelle Auseinandersetzung mit diesem Gesetz wirklich beendet wird.\n\nDie Kollegin K\u00fcnast hat bei der Anh\u00f6rung im Ausschuss gesagt, dies sei ein Vorhaben, von dem man sp\u00e4ter sagen werde, man sei stolz darauf, dabei gewesen zu sein. Sie, Frau K\u00fcnast, haben vollkommen recht. Auch das zeigt die Dimension dieses Gesetzes.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648730,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648731,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":92,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Manchmal, nicht immer, aber manchmal gibt es Gesetze, die in ihrer Wirkung weit \u00fcber ihren eigenen Regelungsgehalt hinausreichen. Die sind Gesellschaftspolitik im besten Sinne des Wortes. Dieses Gesetz heute ist so eines. Es ist ein Meilenstein f\u00fcr die Gleichberechtigung, und es wird Deutschland und seine Unternehmen moderner machen. Ich meine, darauf k\u00f6nnen wir alle sehr stolz sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648732,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":318,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat die Kollegin Gudrun Zollner das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648734,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":320,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein denkw\u00fcrdiger Tag! Nach teils sehr emotional gef\u00fchrten Debatten schlie\u00dfen wir heute ein Kapitel, das vor Jahren aufgeschlagen wurde, aufgeschlagen von vielen Mitstreiterinnen wie Frau Staatsministerin Professor B\u00f6hmer und von den vielen Frauen, die heute als G\u00e4ste bei uns auf der Trib\u00fcne sitzen.\n\nWir alle kennen inzwischen die Zahlen, wir haben sie oft genug diskutiert. Der Anteil von Frauen in Spitzenpositionen sowohl in der Wirtschaft als auch in der Bundesverwaltung ist immer noch marginal. Sicherlich gab es in den vergangenen Jahren Fortschritte. Lag der Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten der DAX-Konzerne vor vier Jahren bei knapp 14 Prozent, so sind es heute gut 25 Prozent. Betrachtet man alle b\u00f6rsennotierten Unternehmen, ist die Bilanz allerdings ern\u00fcchternd. Noch immer sind weniger als 20 Prozent aller Aufsichtsr\u00e4te von Frauen besetzt. Die Selbstverpflichtung der Wirtschaft aus dem Jahr 2001 ist gescheitert. W\u00e4re dies anders, w\u00fcrden wir heute hier nicht stehen.\n\nDer Erfahrungsbericht zum Bundesgleichstellungsgesetz und der Gremienbericht zum Bundesgremienbesetzungsgesetz zeigen au\u00dferdem auf, dass auch in der Bundesverwaltung immer noch Handlungsbedarf besteht. Auch hier gab es zwar in den vergangenen Jahren Fortschritte, aber leider nur in Zeitlupe. Gleichzeitig wissen wir, dass die Zahl der hochqualifizierten Frauen noch nie so hoch war wie heute. Ich m\u00f6chte aber betonen: Jede Frau soll den f\u00fcr sie richtigen Weg gehen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen nur daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr Karrierewege gerechte Chancen bestehen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648736,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":322,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber unseren Gesetzentwurf, mit dem wir genau das erreichen wollen, stimmen wir heute ab. Am Ende langer und intensiver Verhandlungen haben wir eine Balance zwischen der F\u00f6rderung von Frauen und den Interessen der Wirtschaft gefunden. Wir konnten in den Verhandlungen der vergangenen Woche noch einige wesentliche Punkte im Entwurf pr\u00e4zisieren. Klar, der eine w\u00fcnscht sich mehr, und der andere fordert weniger. Auch ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht und vorstellen k\u00f6nnen, f\u00fcr bestimmte Branchen noch Ausnahmen in Form einer H\u00e4rtefallregelung aufzunehmen, was meines Erachtens sinnvoll gewesen w\u00e4re.\n\nSchlussendlich steht aber ein Gesetz, mit dem wir zufrieden sein k\u00f6nnen, ein Gesetz, das die Familienfreundlichkeit insgesamt st\u00e4rker betont und das vor allem praxistauglich und rechtssicher ist.\n\nInsbesondere hervorheben m\u00f6chte ich, dass im Bundesgleichstellungsgesetz die von vielen besonders in der Anh\u00f6rung kritisierte Geschlechteransprache ge\u00e4ndert wurde. In Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes hei\u00dft es:\n\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\n\nEs geht also nicht um eine parit\u00e4tische Besetzung auf allen Ebenen, sondern um die Herstellung echter Chancengleichheit. Frauenf\u00f6rderung ist kein Synonym f\u00fcr Geschlechtergleichmacherei, und Unterrepr\u00e4sentanz hat nicht automatisch etwas mit Diskriminierung zu tun.\n\nMit der neugefassten Regelung stellen wir jetzt auf eine strukturelle Benachteiligung ab. Es wird damit deutlich, dass es um Frauenf\u00f6rderung geht und nicht um M\u00e4nnerf\u00f6rderung.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648738,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":324,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Sichergestellt ist damit au\u00dferdem, dass das Gesetz verfassungsgem\u00e4\u00df ist. Der CSU war es neben der Frauenf\u00f6rderung besonders wichtig, eine rechtssichere Regelung f\u00fcr privatrechtliche Unternehmen ohne ausufernden B\u00fcrokratismus herzustellen; denn nur gemeinsam mit der Wirtschaft wird eine gute Umsetzung gelingen.\n\nBei der fixen Quote haben wir klargestellt, dass nur ein Mehrheitsbeschluss der Bank der Anteilseigner oder der Bank der Arbeitnehmervertreter der Gesamterf\u00fcllung der Quote widersprechen kann. F\u00fcr mitbestimmungspflichtige oder b\u00f6rsennotierte Unternehmen haben wir die Frist zur Festlegung ihrer Zielquote um drei Monate verl\u00e4ngert, und zwar auf den 30. September 2015. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Unternehmen nicht j\u00e4hrlich, sondern erst nach Ablauf der selbst festgesetzten Frist \u00fcber die Einhaltung der Zielgr\u00f6\u00dfen berichten. Es gibt somit keine Zwischenberichte. Diese Klarstellung reduziert den B\u00fcrokratieaufwand f\u00fcr die Wirtschaft erheblich.\n\nWir haben auch Rechtsunsicherheiten beseitigt. Bei der Feststellung von Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die beiden F\u00fchrungsebenen zum Beispiel haben die Unternehmen viel Spielraum erhalten und k\u00f6nnen so passende und angemessene L\u00f6sungen finden - ein Mehrwert in Sachen Flexibilit\u00e4t und Rechtssicherheit.\n\nMit den Vorschriften zu den Europ\u00e4ischen Gesellschaften haben wir zudem eine zukunftsorientierte L\u00f6sung f\u00fcr die Konzerne geschaffen. Es ist ja nicht ausgeschlossen, dass eine Quote auch auf europ\u00e4ischer Ebene eingef\u00fchrt wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648740,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ursula Groden-Kranich [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":326,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem haben wir festgelegt, dass bei der Evaluierung des Gesetzes nach drei Jahren die B\u00fcrokratiekosten besonders in den Blick genommen werden m\u00fcssen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die geforderte Transparenz und die Ver\u00f6ffentlichungspflichten dazu beitragen werden, dass im \u00f6ffentlich-rechtlichen wie auch im privatrechtlichen Bereich Anstrengungen unternommen werden, die jeweiligen Quoten zu erf\u00fcllen. Was gibt es Schlechteres f\u00fcr ein Unternehmen als negative PR?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648742,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":328,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen m\u00f6chte ich nur Folgendes sagen:","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":329,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Er ist gut, nicht wahr?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":330,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"40 Prozent Frauenquote, wie es die Gr\u00fcnen in ihrem Gesetzentwurf fordern, oder sogar 50 Prozent Frauenquote, wie oft von den Linken gew\u00fcnscht, gehen \u00fcber das Ziel hinaus.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":331,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":332,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Aufgabe des Staates, zu handeln, wenn bestehende Nachteile f\u00fcr ein Geschlecht beseitigt werden m\u00fcssen; aber es ist nicht Aufgabe des Staates, Parit\u00e4t um jeden Preis zu erzwingen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648748,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":334,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wieso um jeden Preis?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":335,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass die Selbstverpflichtung der Wirtschaft nicht den gew\u00fcnschten Erfolg gebracht hat.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":336,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"In Bayern vielleicht!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":337,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es auch richtig, dass wir jetzt eine gesetzliche Regelung beschlie\u00dfen. Auch unsere Partei, die bayerische CSU, hat eine Frauenquote.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":338,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Zollner, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin K\u00fcnast?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":339,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":340,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Zollner. - Sie haben gerade zu unserem Gesetzentwurf gesagt, es sei nicht Aufgabe des Staates, Parit\u00e4t zu erzwingen. Da w\u00fcrde ich von Ihnen doch gerne wissen, wo Sie in unserem Gesetzentwurf ein solches Erzwingen von Parit\u00e4t sehen.\n\nIch kann Ihnen sagen, dass wir an dieser Stelle eines immer genau wussten: dass f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst die klassische Parit\u00e4t gar nicht zul\u00e4ssig ist, dass vielmehr zur Beseitigung von strukturellen Nachteilen Frauen bei gleicher Qualifikation bevorzugt einzustellen sind, solange es diese Differenz gibt. Das ist kein Erzwingen von Parit\u00e4t. In dem ganzen Prozess ist mir das Erzwingen von Parit\u00e4t nur im Gesetzentwurf der Koalition untergekommen; die entsprechende Formulierung haben Sie nach Hinweisen bei der Anh\u00f6rung auf ihre Verfassungswidrigkeit wieder gestrichen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":341,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Nicht gestrichen!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":342,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Parit\u00e4t wird auch nicht erreicht, wenn man sagt: Die Mindestquote von 40 Prozent in den Aufsichtsr\u00e4ten der Privatunternehmen gilt f\u00fcr jedes Geschlecht. Sie m\u00fcssen unserem Gesetzentwurf - vielleicht ist es daf\u00fcr noch zu fr\u00fch - nicht folgen. Aber etwas zu behaupten, was nicht drinsteht, gef\u00e4llt mir auch nicht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648758,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":344,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, ich habe 40 Prozent nicht mit Parit\u00e4t verwechselt, vielmehr habe ich die 50-Prozent-Parit\u00e4t auf die Linken bezogen. Das ging, glaube ich, aus meinem Satz hervor.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648760,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":346,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das war es jetzt?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":347,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen eine Quote, die Frauen den Weg ebnet, um k\u00fcnftig auch ohne Gesetz in Spitzenpositionen zu kommen. Unser Ziel muss doch sein, der gl\u00e4sernen -Decke adieu zu sagen, damit sich in den Topetagen eine andere Denkweise etabliert. Aus diesem Grund halten wir eine Quotenvorgabe von 30 Prozent f\u00fcr angemessen und ausreichend.\n\nNun sind aber auch die Frauen gefragt, dieses Gesetz als T\u00fcr\u00f6ffner aktiv zu nutzen. Es geht darum, m\u00e4nnliche Monokulturen in den Vorstandsetagen aufzubrechen, und darum, die Unternehmen bzw. Firmen dahin zu bewegen, ihre Rahmenbedingungen, Strukturen und Pr\u00e4senzzeiten frauen- und familienfreundlicher zu gestalten, Karriereplanung und Familienplanung in Einklang zu bringen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648763,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":349,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Dies muss das Ziel f\u00fcr die Zukunft sein, und das geht nur mit einem gro\u00dfen Mehr an Frauen und nat\u00fcrlich einem gro\u00dfen Plus an weiblichen Blickwinkeln in den F\u00fchrungsetagen. Denn eines ist klar: Das Gesetz allein wird kein Allheilmittel sein. Es ist nur ein Baustein von vielen. Wie das fertige Bauwerk zum Schluss aussehen wird, entscheiden die Menschen, entscheidet nicht allein das Gesetz. Ver\u00e4nderungen sind das Ergebnis der Diskussionen um die Quote bzw. der intensiven Auseinandersetzung mit dem Thema.\n\nUnsere Bundesministerin Frau von der Leyen sagte einmal: Eine Frau ist nicht besser oder schlechter, sie ist anders. Dieses Andere etablieren wir hier und heute. Wir liefern den Ansto\u00df f\u00fcr uns, die Unternehmen, die Wirtschaft und nat\u00fcrlich die Frauen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648765,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":351,"sitzung":92,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mit einem Zitat von Robert Lembke enden:\n\nDer einzige Gesch\u00e4ftszweig, bei dem die Mehrzahl der leitenden Positionen von Frauen besetzt ist, ist die Ehe.\n\nVielleicht ab heute nicht mehr!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648767,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":353,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648769,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":355,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Den 6. M\u00e4rz 2015 streichen wir uns alle ganz dick in unserem Kalender an.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648771,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":357,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein richtig guter Tag f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern. Mit der Einf\u00fchrung der Frauenquote in Wirtschaft und Verwaltung schreiben wir die Geschichte der Gleichstellung von Frauen fort und gehen einen wirklich riesengro\u00dfen Schritt weiter auf dem Weg zur vollst\u00e4ndigen Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen.\n\nDass wir dieses Kapitel aufschlagen k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es ist vielmehr das Ergebnis eines kontinuierlichen Kampfes f\u00fcr mehr Gleichberechtigung, eines unerm\u00fcdlichen Engagements vieler Frauen und auch vieler M\u00e4nner. Viele sind schon genannt worden. Ich schlie\u00dfe mich dem Dank an. Einige sitzen auf der Trib\u00fcne. Nur dieses Engagement von vielen einzelnen Personen hat das m\u00f6glich gemacht. Daf\u00fcr herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648773,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":359,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere sehr gerne, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, an 1918. Da wurde das aktive und passive Wahlrecht f\u00fcr Frauen eingef\u00fchrt. 82 Prozent der wahlberechtigten Frauen gaben bei den Wahlen 1919 ihre Stimme ab, und 37 weibliche Abgeordnete zogen ins Parlament ein. Als erste Frau erhielt Marie Juchacz hier im Reichstag im Februar 1919 das Wort und hielt die erste Rede einer Frau in einem deutschen Parlament. Das war richtig klasse!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648775,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":361,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Es ging weiter - leider erst nach einer Durststrecke von knapp 30 Jahren -: Elisabeth Selbert hat es erm\u00f6glicht, dass im Grundgesetz, das im Mai 1949 verabschiedet wurde, ein wirklich wegweisender Satz steht, n\u00e4mlich in Artikel 3 Absatz 2:\n\nM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648777,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":363,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Damit genoss die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern erstmals Verfassungsrang.\n\nWir wissen aber, dass eine Verfassungsnorm nicht automatisch Alltagsrealit\u00e4t ist. Deswegen haben wir in den mehr als 60 Jahren seit Bestehen des Grundgesetzes wesentliche Schritte unternommen. Ich erinnere noch einmal daran, dass erst vor wenigen Jahrzehnten - man kann es sich kaum vorstellen - das erste Gleichberechtigungsgesetz es Frauen erm\u00f6glichte, ohne Zustimmung des Ehemannes arbeiten zu gehen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648779,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":365,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"1977 wurde mit der Reform des Ehe- und Familienrechts das Leitbild der Hausfrauenehe abgeschafft, und erst 1980 wurde die vollst\u00e4ndige Gleichbehandlung von Frauen und M\u00e4nnern am Arbeitsplatz beschlossen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":366,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin H\u00f6gl, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Vogler?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":367,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":368,"sitzung":92,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, liebe Kollegin. Ich wollte die Gelegenheit nutzen, mich f\u00fcr die Einladung zu bedanken, die Sie und die Kollegin Carola Reimann an uns alle geschickt haben. Sie wollen diesen gro\u00dfen Erfolg, wie Sie das nennen, im Fraktionssaal der SPD mit Quotentorte und Sekt feiern. Ich muss Ihnen leider sagen, dass ich diese Einladung ablehnen muss. Ich finde, dass dieses Gesetz eher Anlass w\u00e4re f\u00fcr Zwieback und Selters.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648784,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":92,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":370,"sitzung":92,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen Sie ja mitbringen!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":371,"sitzung":92,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Deswegen bedanke ich mich f\u00fcr die Einladung, lehne sie aber ab.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":372,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Vogler, wie humorlos ist das denn, bitte?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648788,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":374,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich bin sprachlos. Wir haben eine so gro\u00dfe Einigkeit, auch hier im Parlament, trotz allem Streit im Detail.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":375,"sitzung":92,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Eva, wir besorgen auch Zwieback!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":376,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Nein, wir besorgen keinen Zwieback. - Wir schneiden um 12 Uhr die Torte an, und wir feiern, liebe Frau Vogler.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648792,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":378,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Zur\u00fcck zu unseren Schritten in Sachen Gleichstellung. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir 1994 - das ist noch nicht so lange her; viele hier im Raum haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft - nach der deutschen Einheit etwas ins Grundgesetz geschrieben haben, was der Grund daf\u00fcr ist, dass wir heute hier die Quote beschlie\u00dfen. Da steckt so viel Engagement drin; deswegen zitiere ich es:\n\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\n\nDas ist f\u00fcr uns als Gesetzgeber ein Auftrag, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648794,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":380,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Diesen Auftrag erf\u00fcllen wir, indem wir heute die Quote beschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es viel sch\u00f6ner - ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich sagen; einige haben das schon erw\u00e4hnt -, wenn wir die Quote nicht brauchten. Es w\u00e4re viel sch\u00f6ner, wenn wir im Jahr 2015 sagen k\u00f6nnten: Wir haben alle F\u00fchrungspositionen in Wirtschaft, Verwaltung, Wissenschaft, Politik, in allen Bereichen der Gesellschaft, parit\u00e4tisch mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":381,"sitzung":92,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht parit\u00e4tisch! Der Bef\u00e4higung entsprechend!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":382,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re gro\u00dfartig. Aber so lange das nicht so ist, brauchen wir die Quote. Die Verwirklichung der vollst\u00e4ndigen Gleichberechtigung bleibt weiterhin unser Ziel.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648798,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":384,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ein kleiner Ausblick; denn es geht weiter mit unserem Engagement: Am Sonntag ist der Internationale Frauentag. Tausende Frauen und auch M\u00e4nner werden unter dem diesj\u00e4hrigen Motto \u201eHeute f\u00fcr morgen ein Zeichen setzen\u201c auf die Stra\u00dfe gehen und sich f\u00fcr mehr Gleichberechtigung in Deutschland, in Europa, in allen Teilen der Welt engagieren. Wir d\u00fcrfen uns richtig freuen, dass die Quote vor dem Internationalen Frauentag heute hier beschlossen wird und wir das am Sonntag ordentlich feiern k\u00f6nnen. Wir sollten uns aber nicht zu lange darauf ausruhen, dass wir das geschafft haben. Wir haben noch etwas vor. Unser Engagement in Sachen Gleichstellung ist noch lange nicht abgeschlossen. Wir wollen als N\u00e4chstes die Entgeltgleichheit hier gemeinsam beraten und beschlie\u00dfen, und wir wollen die Aufwertung typischer Frauenberufe hier im Deutschen Bundestag beschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648800,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":386,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich erhoffe mir bei diesen beiden Themen - das sage ich heute so deutlich - hier im Bundestag viel Unterst\u00fctzung und vor allem gro\u00dfe Einigkeit; denn eines ist klar: In Sachen Gleichstellung muss es weitergehen. Wir wollen die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Frauen in allen Lebensbereichen, und wir wollen vor allen Dingen, dass die fast 100-j\u00e4hrige Geschichte der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern keine unendliche Geschichte wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648802,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":388,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648804,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":390,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne und an den Fernsehger\u00e4ten! Es geht schon mit dem Beginn meiner Rede los: In meinem Konzept stand \u201eSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident\u201c, das habe ich jetzt handschriftlich in \u201eSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin\u201c ge\u00e4ndert.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648806,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648807,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":92,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":393,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf mich dem Dank an all die engagierten Frauen, die zu dieser Frauenquote beigetragen haben und schon mehrfach erw\u00e4hnt wurden, ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen. Neben Frau Ministerin Schwesig war es insbesondere unsere vom Kollegen Harbarth bereits gelobte Bundeskanzlerin. Ohne Bundeskanzlerin Merkel h\u00e4tte es diese Quote in dieser Form nicht gegeben. Herzlichen Dank an die Kanzlerin, dass sie sie so engagiert auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648809,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648810,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wo ist sie denn?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":396,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen best\u00e4tigen, weil ich etwas Unruhe bei meinem Koalitionspartner vernehme: Frau Kanzlerin ist jetzt fast zehn Jahre Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland. Diese zehn Jahre waren gute Jahre f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648812,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":398,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es ist ganz wichtig, dass wir hiermit ein gutes Best-Practice-Beispiel haben, zu welchen Leistungen Frauen in F\u00fchrungspositionen f\u00e4hig sind.\n\nDirekt vor mir sitzt meine Landesgruppenchefin, Frau Gerda Hasselfeldt. Sie f\u00fchrt unsere Landesgruppe absolut tough und souver\u00e4n.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":399,"sitzung":92,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":400,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Gerda, herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648816,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":402,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcsst ihr ihr aber immer folgen, gell!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":403,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Fraktionsvorsitzender, meistens folgen wir ihr.\n\nMeine Damen und Herren, nach Artikel 3 Absatz 2 unseres Grundgesetzes - die Kollegin H\u00f6gl hat bereits darauf hingewiesen - sind M\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt. Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung von Nachteilen hin. - Das war die Ausgangslage. Auf dieser Verfassungsnorm basierend haben wir den heute zu verabschiedenden Gesetzentwurf erstellt. Und genau das, meine sehr geehrten Damen und Herren, tun wir mit dem hier vorliegenden Gesetzentwurf zur gleichberechtigten Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\nJa, wir sind bereits in der Vergangenheit dem Verfassungsauftrag zur Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern nachgekommen und haben schon fr\u00fcher auf eine Beseitigung von Nachteilen hingewirkt. Fakt ist aber auch, dass der in den vergangenen Jahren gestiegene Anteil von Frauen in der Arbeitswelt zum gro\u00dfen Teil auch auf die von politischer Seite initiierten Gesetze und Ma\u00dfnahmen sowie Initiativen von Politik und Wirtschaft zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Wir sind auf einem guten Weg, die Erwerbs- und Karrierechancen von Frauen zu verbessern, m\u00fcssen diesen aber auch sukzessive und konsequent fortsetzen.\n\nMit dem Zweiten Gleichberechtigungsgesetz von 1994, also vor 21 Jahren, haben wir erstmals die F\u00f6rderung von Frauen in der Bundesverwaltung in gesetzliche Regelungen gegossen und zudem das Frauenf\u00f6rdergesetz, welches 2001 durch das Bundesgleichstellungsgesetz modernisiert wurde, und das Bundesgremienbesetzungsgesetz auf den Weg gebracht. Im Jahr 2001 hat die Bundesregierung dann mit den Spitzen der Wirtschaft die Vereinbarung getroffen, den Frauenanteil in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft signifikant zu erh\u00f6hen. 2011 unterzeichneten die DAX-30-Unternehmen auf Initiative der Politik schlie\u00dflich eine Selbstverpflichtung zur F\u00f6rderung von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Wir haben zudem - das ist ganz wichtig, und darauf wurde von manchen Vorrednern hingewiesen - mit dem Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz, dem Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege, dem sogenannten Kinderf\u00f6rderungsgesetz, aber auch zahlreichen Unternehmensprogrammen und Initiativen die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf geschaffen.\n\nGerade erst zum 1. Januar 2015 sind mit dem ElterngeldPlus, dem Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf und dem Gesetz zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung zahlreiche weitere familienpolitische Ma\u00dfnahmen in Kraft getreten, die sowohl die Vereinbarkeit von Familie und Beruf weiter verbessern als auch den Unternehmen neue Chancen und Perspektiven bieten.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648819,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":405,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Die Familienpolitik der unionsgef\u00fchrten Bundes-regierung zeichnet sich dadurch aus, dass sie es den Familien und insbesondere den Frauen mit unseren fami-lienpolitischen Ma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen will, famili\u00e4re Aufgaben zu \u00fcbernehmen und gleichzeitig ihre beruflichen Ziele weiterverfolgen zu k\u00f6nnen. Frau Kollegin K\u00f6mpel - ich kenne Sie als nette Kollegin im Ausschuss -, Sie haben vorhin ausgef\u00fchrt: Der erh\u00f6hte Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten wird zu k\u00fcrzeren Konferenzen und Gremiensitzungen f\u00fchren. - Wir werden einmal schauen, ob es stimmt. Zwei Minuten sp\u00e4ter habe ich gemerkt, dass Sie die erste Rednerin waren, die ihre Redezeit erheblich \u00fcberschritten hat. Wir sollten uns vom -Geschlechterkampf verabschieden. Wir k\u00f6nnen lange reden, Sie k\u00f6nnen auch lange reden. Wir gucken einmal, wie die Verbesserung der Gremiensitzungen ausschauen wird.\n\nMeine Damen und Herren, all diese Ma\u00dfnahmen haben ohne Zweifel zu einer Verbesserung der Rahmenbedingungen, einer besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf, einer h\u00f6heren Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen und einem zunehmenden Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen beigetragen. Aber es ist auch unsere Aufgabe, die Umsetzung des eingangs angesprochenen verfassungsrechtlichen Schutz- und F\u00f6rderauftrags den sich stetig \u00e4ndernden Rahmenbedingungen anzupassen und an den jeweiligen Herausforderungen unserer Zeit auszurichten. Dazu geh\u00f6rt, dass wir unsere bisherigen Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen. Hier m\u00fcssen wir feststellen, dass die bisherigen Initiativen zwar einen gro\u00dfen Beitrag zur Verbesserung der Karrierechancen von Frauen geleistet haben, jedoch eine Erh\u00f6hung des Frauenanteils an F\u00fchrungspositionen bislang nicht in dem signifikanten Ausma\u00df erreicht werden konnte, wie wir uns dies gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Aufgrund der Tatsache, dass die Frauen in unserem Land so hochqualifiziert und gut ausgebildet sind wie nie zuvor, jedoch in den F\u00fchrungsetagen der Unternehmen und der Bundesverwaltung nicht in gleichem Ma\u00dfe repr\u00e4sentiert sind, ist nunmehr eine gesetzliche Regelung notwendig geworden.\n\nTrotz stetig steigender Frauenerwerbsbeteiligung und zunehmender Qualifikation von Frauen liegt der Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten der 200 umsatzst\u00e4rksten Unternehmen derzeit bei lediglich 15 Prozent. In den 30 DAX-Unternehmen ist nur etwa jeder f\u00fcnfte Aufsichtsratsposten mit einer Frau besetzt. Im \u00f6ffentlichen Dienst liegt der Anteil der Frauen auf der ersten F\u00fchrungsebene bei nur etwa 38 Prozent und der Frauenanteil an F\u00fchrungspositionen in den obersten Bundesbeh\u00f6rden bei lediglich 27 Prozent. In Gremien, die der Bund vollst\u00e4ndig oder teilweise besetzt, bel\u00e4uft sich der Anteil von Frauen auf lediglich 25 Prozent.\n\nFrauen nehmen aber mit fast 50 Prozent nicht nur gleichberechtigt am Arbeitsleben teil, sondern machen auch h\u00e4ufiger Abitur als M\u00e4nner, beginnen h\u00e4ufiger ein Studium und schlie\u00dfen dies auch h\u00e4ufiger und erfolgreicher ab. Jeder zweite Absolvent des Studiums der Betriebswirtschaftslehre ist weiblich, und die Top-Staats-examina des Studiums der Rechtswissenschaften stammen ebenso von Frauen. Ich hoffe, es gelingt uns - gestern gab es dazu Medienberichte -, auch den Eltern das Bewusstsein zu vermitteln, dass man nicht nur den S\u00f6hnen ein Studium eines MINT-Fachs, ein naturwissenschaftliches Studium zutrauen kann, sondern auch den T\u00f6chtern, dass man also die F\u00f6rderung der M\u00e4nner in gleicher Weise auf die Frauen \u00fcbertragen kann. Ich glaube, das w\u00fcrde unserer Wirtschaft und unserer Industrie sehr guttun. Nicht nur aufgrund des demografischen Wandels k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir auf diese enormen Potenziale k\u00fcnftig nicht mehr verzichten. Die Zahlen zeigen, dass das bestehende Ungleichgewicht bei der Besetzung von F\u00fchrungspositionen nicht mit Qualifikationsunterschieden zu rechtfertigen ist.\n\nMeine Damen und Herren, es wurde von den Vorrednern sehr viel Sinnstiftendes dazu gesagt. Wir hatten am 23. Februar eine \u00fcber dreieinhalbst\u00fcndige Anh\u00f6rung des Familienausschusses und des Rechtsausschusses. Ich darf mich bei den Kollegen des Rechtsausschusses f\u00fcr die konstruktive Arbeit an dem Gesetzentwurf bedanken. Ich darf mich bei der Ministerin und der Bundeskanzlerin bedanken. Frau Bundeskanzlerin, ich habe Sie vorhin in Abwesenheit gelobt.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":406,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":407,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Sie g\u00e4be es dieses tolle Gesetz nicht.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648823,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648824,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":410,"sitzung":92,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es mit verfochten. Sie sind eine der M\u00fctter des Gleichstellungsgesetzes. Herzlichen Dank!\n\nFrau K\u00f6mpel, ich habe es geschafft: Ich habe meine Redezeit um keine einzige Sekunde \u00fcberschritten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648826,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":412,"sitzung":92,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel [SPD]","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":"1452","speaker_party":"spd","text":"Ganz toll!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":413,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Christina Jantz hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648829,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648830,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":92,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin! Guten Morgen, Frau Bundeskanzlerin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frauenquote ist ein Meilenstein f\u00fcr unser Land -","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648831,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648832,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":92,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"historisch! Das Gesetzespaket st\u00e4rkt die Frauen in der Wirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst. Es ist ein tats\u00e4chlicher Quantensprung hin zu einer echten Gleichberechtigung.\n\nEs war ein beschwerlicher Weg - sicherlich ist der Weg weiterhin beschwerlich -, Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes umzusetzen. Darin hei\u00dft es: \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648833,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648834,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":92,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Dieser Satz wurde 1949 von den M\u00fcttern und V\u00e4tern unseres Grundgesetzes geschrieben, auf dessen Grundlage wir heute unseren sozialen Rechtsstaat und unsere Demokratie aufbauen. Die Gleichberechtigung war und ist ein wichtiger Teil davon. 1994 wurde dieser Satz folgenderma\u00dfen erg\u00e4nzt - Eva H\u00f6gl hat es angesprochen -:\n\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\n\nBereits seit 1994 bef\u00e4higt das Grundgesetz also den Staat und fordert ihn zur Beseitigung von Nachteilen auf.\n\nDer daraus abgeleiteten Verantwortung werden wir heute als Parlament gerecht. Heute, am 6. M\u00e4rz, nimmt das Parlament diesen Auftrag an und macht einen wichtigen Schritt, um die Benachteiligung von Frauen in der Wirtschaft zu beseitigen. Mein Dank gilt - stellvertretend f\u00fcr Sie alle, die darum gek\u00e4mpft haben - unserer Ministerin Manuela Schwesig und unserem Minister Heiko Maas, die gemeinsam mit ihren H\u00e4usern das Gesetzespaket vorlegen, das wir heute beschlie\u00dfen werden.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648835,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648836,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":92,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich f\u00fcge hinzu: Es war eine Kraftanstrengung, diesen Gesetzentwurf endlich auf den Weg zu bringen.\n\nDie Benachteiligung von Frauen bei F\u00fchrungsaufgaben in der deutschen Wirtschaft ist real und weit ver-breitet. Ein Beispiel: 2013 lag der Anteil von Frauen in Aufsichtsratspositionen bei nur 15,3 Prozent. Auch die Entwicklung dieser Zahlen war \u00fcber Jahre hinweg -besorgniserregend. Der Anteil von Frauen in Aufsichtsratspositionen verbesserte sich von 2012 auf 2013 um lediglich 0,2 Prozentpunkte. Diese Entwicklung ist zu langsam und wird mit der Umsetzung des Gesetzes endlich ein Ende finden.\n\nMit dem heute zu verabschiedenden Gesetzentwurf f\u00fchren wir - wie meine Vorredner schon erl\u00e4utert haben - eine Geschlechterquote von 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te in Unternehmen ein, die b\u00f6rsennotiert und voll mitbestimmungspflichtig sind. Dies betrifft \u00fcber 100 Unternehmen. Zus\u00e4tzlich werden 3 500 gr\u00f6\u00dfere Unternehmen verpflichtet, Zielgr\u00f6\u00dfen zur Erh\u00f6hung des Frauenanteils in Aufsichtsr\u00e4ten, Vorst\u00e4nden und F\u00fchrungsebenen festzulegen. Ich bin mir sicher: Wenn wir das Gesetz nach drei Jahren \u00fcberpr\u00fcfen, dann werden wir feststellen, dass nicht nur Frauen in F\u00fchrungspositionen davon profitieren. Die gl\u00e4serne Bef\u00f6rderungsdecke wird br\u00fcchig gemacht. Die Unternehmen und damit unsere Wirtschaft insgesamt werden davon profitieren.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648837,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648838,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":92,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Die Leistungen der Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden werden es den Frauen in der gesamten Wirtschaft erm\u00f6glichen, f\u00fcr bessere Berufschancen und gleiche Bezahlung zu streiten. Auch an diesem Effekt des Gesetzes zur Quote sollten wir zum Weltfrauentag am Sonntag erinnern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648839,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":425,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":426,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6n!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":427,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\nMir liegen Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung von den Kolleginnen Vogler, Sitte, Schr\u00f6der und Delig\u00f6z und dem Kollegen Barei\u00df vor. Wir nehmen sie entsprechend unseren Regeln zu Protokoll.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4227, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/3784 und 18\/4053 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/4240? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der antragstellenden Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nDie Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben beantragt, \u00fcber den Gesetzentwurf in der Ausschussfassung getrennt abzustimmen, und zwar zum einen \u00fcber Artikel 1 und Artikel 2 und zum anderen \u00fcber den Gesetzentwurf im \u00dcbrigen.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 und Artikel 2 des Gesetzentwurfs in der Ausschussfassung. Ich bitte nun diejenigen, die Artikel 1 und Artikel 2 des Gesetzentwurfs in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Artikel 1 und Artikel 2 sind mit den Stimmen der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die \u00fcbrigen Teile des Gesetzentwurfs in der Ausschussfassung ab. Ich bitte diejenigen, die zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die \u00fcbrigen Teile des Gesetzentwurfs sind einstimmig angenommen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648843,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648844,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":430,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht noch nicht! Wir m\u00fcssen noch in dritter Beratung abstimmen!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":431,"sitzung":92,"speaker":"Gegenruf des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Herr Kauder, wir feiern noch dreimal!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":432,"sitzung":92,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Unterschied: Wir arbeiten, ihr feiert","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648848,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"ihr auf dem Sonnendeck, wir im Maschinenraum!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":434,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich stelle fest: Alle Teile des Gesetzentwurfs sind damit in zweiter Beratung angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Ich gebe den Mitgliedern der Bundesregierung gern die M\u00f6glichkeit, als Abgeordnete von ihrem Platz in den Reihen der Fraktionen mit abzustimmen, wenn sie das wollen. -","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648850,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel und weitere Mitglieder der Bundesregierung begeben sich von der Regierungsbank in die Reihen der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648851,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lang-anhaltender Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":437,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wer stimmt gegen diesen Gesetzentwurf? - Wer enth\u00e4lt sich? -","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":438,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD], an die Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Eigentlich ist dieses Gesetz doch ein Meilenstein!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":439,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der Oppositionsfraktionen angenommen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648855,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":441,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Sie jetzt davonstr\u00f6men wollen, wir sind noch nicht fertig mit diesem Tagesordnungspunkt, wir haben noch mehrere Abstimmungen vor uns.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":442,"sitzung":92,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD gewandt","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie nicht raus! Wir haben jetzt die Mehrheit! Wir beschlie\u00dfen jetzt 40 Prozent!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":443,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind jetzt beim Tagesordnungspunkt 19 b. Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur geschlechtergerechten Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten, Gremien und F\u00fchrungsebenen - F\u00fchrungskr\u00e4ftegesetz. Der Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4227, den Gesetzentwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1878 abzulehnen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? -","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":444,"sitzung":92,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Feige!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":445,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist in zweiter Beratung mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\n\nTagesordnungspunkt 19 c. Wir setzen die Abstimmungen zu der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend auf Drucksache 18\/4227 fort. Der Ausschuss empfiehlt unter den Buchstaben c und d seiner Beschlussempfehlung, die Berichte der Bundesregierung zum Bundesgleichstellungsgesetz auf Drucksache 17\/4307 und zum Bundesgremienbesetzungsgesetz auf Drucksache 17\/4308 (neu) zur Kenntnis zu nehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648861,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SDP","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":447,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Wir k\u00f6nnen hier vorne im Moment noch keine Mehrheitsverh\u00e4ltnisse feststellen, da wir kein einhelliges Abstimmungsverhalten in den einzelnen Fraktionen hat-ten. - Wir stimmen \u00fcber die Kenntnisnahme der gerade genannten Drucksachen ab.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":448,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen es auch nicht zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":449,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich habe festgestellt, dass die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion Die Linke diese zur Kenntnis nehmen wollen.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":450,"sitzung":92,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Und der Abgeordnete Rix!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":451,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"In den Koalitionsfraktionen war das leider nicht feststellbar.\n\nIch wiederhole also die Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung?","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648867,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke: Kenntnisnahme!","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":453,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Also f\u00fcr die Kenntnisnahme laut Beschlussempfehlung? Das meine ich ja; Entschuldigung, aber ich habe vorhin auch nach der Kenntnisnahme gefragt. - Wer stimmt gegen die Kenntnisnahme? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann haben wir auch das gemeinsam geschafft. Die Beschlussempfehlung, die genannten Unterrichtungen zur Kenntnis zu nehmen, ist angenommen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Friedrich Ostendorff, Nicole Maisch, Harald Ebner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSofortma\u00dfnahmen f\u00fcr die Agrarwende - F\u00fcr eine b\u00e4uerlich-\u00f6kologische Landwirtschaft und gutes Essen\n\nDrucksache 18\/4191\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nW\u00e4hrend sich das Haus umorganisiert, \u00fcbergebe ich die Leitung der Sitzung an die Kollegin Bulmahn, die dann zu gegebener Zeit die Aussprache er\u00f6ffnen wird.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":454,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Aussprache ist er\u00f6ffnet, da die meisten Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben.\n\nAls erster Redner erh\u00e4lt Dr. Hofreiter von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort. - Herr Kollege.","top":"TOP 19 Gleichberechtigte Teilhabe an F\u00fchrungspositionen","top_id":14297,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":455,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit zehn Jahren ist das Landwirtschafts- und Ern\u00e4hrungsministerium in der Hand der CSU. Herrn Minister Schmidt - er ist bei dieser Debatte noch nicht anwesend - muss ich fragen: Was haben die Ministerinnen und Minister der CSU in diesen zehn Jahren erreicht?\n\nWenn man sich die Bilanz anschaut, dann stellt man fest, dass diese einfach grauenhaft ist.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648871,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":457,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die Zahl der Bauernh\u00f6fe hat in dieser Zeit um 30 Prozent abgenommen; bei den Schweinehaltern mussten sogar 70 Prozent aufgeben. Es werden in den St\u00e4llen tonnenweise Reserveantibiotika verwendet. Die H\u00e4lfte der Grundwassermessstellen schl\u00e4gt inzwischen Alarm wegen Nitratbelastung. Monsanto rollen Sie vonseiten der Gro\u00dfen Koalition den roten Teppich aus, um Gentechnik in Deutschland endg\u00fcltig zu etablieren. Den Tierschutz \u00fcberlassen Sie einfach weiterhin der Industrie. Die CSU hatte in den letzten Jahren dieses Ministerium zu verantworten. Die CSU verantwortet also, dass viele Menschen, viele Familien unseren Lebensmitteln inzwischen nicht mehr trauen. Die CSU ist daf\u00fcr verantwortlich, dass viele Menschen Angst vor multiresistenten Keimen haben. Und die CSU ist auch daf\u00fcr verantwortlich, dass viele anst\u00e4ndige Landwirte inzwischen Sorge haben, dass sie ihren Betrieb nicht mehr weiterf\u00fchren k\u00f6nnen, dass viele anst\u00e4ndige Landwirte aufgeben mussten.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648873,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":459,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es ist deshalb schlichtweg h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Agrarwende in Deutschland.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648875,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":461,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, auch die Kollegen von SPD und CDU, Sie h\u00e4tten doch die Mittel dazu in der Hand. Sie k\u00f6nnten doch die F\u00f6rdermittel gerechter verteilen. Sie k\u00f6nnten doch die F\u00f6rdermittel an Umwelt- und Tierschutz koppeln. Stattdessen haben Sie daf\u00fcr gesorgt, dass die F\u00f6rdermittel weiter ungerecht verteilt werden. 5 Prozent der Betriebe erhalten 45 Prozent der Steuermittel. Das ist doch nicht gottgegeben. Das k\u00f6nnte man doch ver\u00e4ndern, wenn man wollen w\u00fcrde.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648877,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":463,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, Sie k\u00f6nnten doch die Fl\u00e4chenbindung der Landwirtschaft wiederherstellen; Seehofer hat diese damals unter der ersten Gro\u00dfen Koalition abgeschafft. Dann h\u00e4tten wir eine M\u00f6glichkeit, diese Riesenst\u00e4lle in den Griff zu bekommen. Warum tun Sie das nicht? Warum koppeln Sie nicht die Tierhaltung wieder an die Fl\u00e4che? Das w\u00fcrde bedeuten, dass man eine bestimmte Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe nachweisen muss, wenn man eine bestimmte Anzahl an Tieren h\u00e4lt. Seehofer hat das abgeschafft. Warum f\u00fchren Sie das nicht einfach wieder ein?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648879,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":465,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es besteht doch die M\u00f6glichkeit, ein neues Tierschutzgesetz einzuf\u00fchren, das diesen Namen verdient, ein Tierschutzgesetz, das Qualzucht wirklich verbietet, ein Tierschutzgesetz, das das T\u00f6ten von K\u00fcken und Ma\u00dfnahmen wie das Schnabelk\u00fcrzen bei H\u00fchnern verbietet. Das w\u00e4re doch mal was. Stattdessen haben Sie irgend so eine intransparente Tierwohl-Initiative gestartet. Sie schieben damit die Probleme weiterhin auf die lange Bank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648881,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":467,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, insbesondere von der CSU und der SPD - die CDU ist ja f\u00fcr Gentechnik; aber CSU und SPD sind angeblich gegen Gentechnik -, warum h\u00f6ren Sie nicht einfach auf die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland und verbannen Gentechnik aus Deutschland?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648883,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":469,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen \u00fcberlegen Sie sich eine vollkommen durchl\u00f6cherte Regelung. Machen Sie doch was ganz Einfaches: Sorgen Sie per Gesetz daf\u00fcr, dass das nationale Anbauverbot f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen, das die EU uns erm\u00f6glicht - wir h\u00e4tten das gerne EU-weit verboten -, auch umgesetzt wird. Sie haben eine 80-Prozent-Mehrheit. Beschlie\u00dfen Sie es doch einfach.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648885,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":471,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Eine weitere M\u00f6glichkeit, die wir Ihnen vorschlagen: Sie k\u00f6nnten dem Beispiel von D\u00e4nemark und den Niederlanden folgen. D\u00e4nemark und den Niederlanden ist es gelungen, den Antibiotikaverbrauch in den St\u00e4llen zum Teil um bis zu zwei Drittel zu senken. Warum folgen Sie nicht dem Beispiel von D\u00e4nemark und den Niederlanden und senken den Verbrauch von Antibiotika in den St\u00e4llen oder wenigstens den Verbrauch von Reserveantibiotika? Das ist besonders wichtig, wenn man Menschen, die von multiresistenten Keimen befallen sind, wenigstens noch eine Chance geben will. Warum verbieten Sie nicht wenigstens den massenhaften Einsatz von Reserveantibiotika in den St\u00e4llen? Sie k\u00f6nnten es. Warum tun Sie es nicht?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648887,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":473,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu einem weiteren Punkt. Wenn man sich die Bedingungen anschaut, unter denen viele Menschen in den Schlachth\u00f6fen arbeiten, dann muss man sagen: Das sind sklaverei\u00e4hnliche Bedingungen. Es ist unseres Landes doch vollkommen unw\u00fcrdig, wie diese Menschen behandelt werden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648889,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":475,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie dar\u00fcber st\u00f6hnen oder l\u00e4stern, schauen Sie sich die Bedingungen an, unter denen diese Menschen arbeiten.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":476,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hofreiter, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Priesmeier zu?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":477,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar, wenn er Lust dazu hat.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":478,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Hofreiter, wenn Sie das d\u00e4nische Beispiel loben, wie erkl\u00e4ren Sie dann die Tatsache, dass in D\u00e4nemark in den letzten zwei Jahren das Vorkommen von MRSA-Keimen in den Proben der Lebensmittel\u00fcberwachung drastisch zugenommen hat?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":479,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"In D\u00e4nemark hat das Vorkommen deshalb zugenommen, weil dort inzwischen vern\u00fcnftig kontrolliert wird. Ein Teil der Antibiotikastrategie in D\u00e4nemark ist n\u00e4mlich auch, f\u00fcr entsprechende Kontrollen zu sorgen und nicht nur das Ausma\u00df des Einsatzes von Antibiotika zu senken.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":480,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":481,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnten ein weiteres Beispiel nehmen: Es ist inzwischen in den skandinavischen L\u00e4ndern gelungen, wie zum Beispiel in Norwegen, die Schweinebest\u00e4nde komplett von resistenten Keimen zu befreien. Nehmen Sie sich daran ein Beispiel. Es gibt gute Beispiele. Kommen Sie nicht immer mit irgendwelchen Ausreden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":482,"sitzung":92,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":"1849","speaker_party":"cducsu","text":"Schwimmen!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":483,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Nur weil woanders vern\u00fcnftig gearbeitet wird, glauben Sie, nichts machen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648899,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":485,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine Ausrede!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":486,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Priesmeier, es tut mir leid, dass ich Sie vorhin nicht gesehen habe. Ich habe wahrscheinlich zu sehr auf die Kollegen der CDU\/CSU geachtet, die, ehrlich gesagt, bei diesem Thema dominanter sind.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":487,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf kann man gar nicht genug achten!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":488,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber vielleicht auch eine Frage an die Kollegen von der SPD: Warum sorgen Sie nicht daf\u00fcr - die M\u00f6glichkeit dazu h\u00e4tten Sie -, dass jedes Kind, egal welches Einkommen die Eltern haben, ein vern\u00fcnftiges Schulessen, ein vern\u00fcnftiges Kitaessen bekommt? Warum k\u00fcmmern Sie sich als Sozialdemokraten nicht st\u00e4rker darum? Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit dazu.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648904,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":490,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist das in den gr\u00fcnen Bundesl\u00e4ndern?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":491,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"So wie in den L\u00e4ndern, wo die Gr\u00fcnen das Sagen haben!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":492,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, liebe Bundesregierung, Sie haben die Mittel in der Hand, um entsprechend etwas zu tun. Warum tun Sie es nicht? Es geht dabei nicht um wenig. Es geht um Klima- und Verbraucherschutz, es geht um Tierschutz, und es geht um Artenreichtum, ja, und es geht um eine Branche mit mehr als 1 Million Arbeitskr\u00e4fte. Deshalb: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir zu einer vern\u00fcnftigen Agrarwende kommen, sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass die Landwirte nicht mehr gezwungen sind, unter unw\u00fcrdigen Bedingungen zu arbeiten.\n\nWir Gr\u00fcne wollen, dass diese 1 Million Jobs erhalten bleiben. Wir wollen, dass diese Menschen faire M\u00f6glichkeiten und die Landwirte gute Chancen haben. Wir wollen faire Arbeitsbedingungen statt Ausbeutung. Wir wollen keine Steuergelder mehr f\u00fcr die Gro\u00dfunternehmen; vielmehr sollten die Steuergelder an die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gerecht verteilt werden. Wir wollen Investitionen in den Tierschutz und in die Umwelt. Wir wollen die Lebensmittelstandards verbessern und wollen nicht, dass sie bei TTIP und CETA verh\u00f6kert werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition - der Herr Minister ist ja nicht da -, sorgen Sie daf\u00fcr, dass es endlich zu einer Agrarwende kommt! Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass Sie Verantwortung \u00fcbernehmen, und steuern Sie bei Ihrer Agrarpolitik um!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648908,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":494,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Schwach! \u00c4u\u00dferst schwach!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":495,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ingrid Pahlmann von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648911,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":497,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Ich kann nur sagen: Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Heute nun wieder mal die Forderung nach der Agrarwende: weg von der marktwirtschaftlichen Landwirtschaft,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":498,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie es nicht schaffen, m\u00fcssen wir es t\u00e4glich wiederholen!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":499,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"hin zu kleinstrukturierten Betrieben; das Ganze verbunden mit der Forderung, dass b\u00e4uerliche Betriebe wieder besser von der Landwirtschaft leben k\u00f6nnen sollen. Ich sehe nicht, wie Sie das mit Ihren Forderungen, mit Ihrer Schwarz-Wei\u00df-Malerei erreichen wollen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648915,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":501,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Die Trends des Betriebsgr\u00f6\u00dfenwachstums und der wachsenden Tiereinheiten je Betrieb sind auch zu Zeiten gr\u00fcner Regierungsverantwortung von 2001 bis 2005 nicht gestoppt worden, ja nicht einmal verlangsamt worden. Denn Landwirtschaft - das m\u00fcssen auch Sie endlich einsehen - hat auch etwas mit Wirtschaftlichkeit zu tun. Wir Bauern leben nun einmal nicht in einer isolierten M\u00e4rchenwelt, auch wir m\u00fcssen ausk\u00f6mmliche Einkommen erwirtschaften k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648917,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":503,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Umsetzung der EU-Agrarreform erreichen wir durch Zuschl\u00e4ge von 50 Euro f\u00fcr die ersten 30 Hektar und weiteren 30 Euro f\u00fcr die folgenden 16 Hektar bereits eine Besserstellung f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe bis 95 Hektar. Auch f\u00fcr Junglandwirte ist ein Programm aufgelegt worden, durch das es Zuschl\u00e4ge von 44 Euro pro Hektar f\u00fcr die ersten 90 Hektar gibt.\n\nWir m\u00fcssen uns vielmehr die Frage stellen, was das \u00dcberleben der kleineren Betriebe, die Sie ja so vehement fordern und von denen wir Gott sei Dank auch noch -einige haben, erschwert. Das sind auch die st\u00e4ndigen neuen Anforderungen, die an die Betriebe gestellt werden. Denn eines ist klar: Zus\u00e4tzliche Auflagen, Nachforderungen an Stallumbauten, Stalleinrichtungen, \u00fcberbordende B\u00fcrokratie etc. k\u00f6nnen die gr\u00f6\u00dferen Betriebe viel leichter stemmen als die kleinen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648919,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":505,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb d\u00fcrfen wir nicht in einen blinden Aktionismus verfallen, wenn wir Prozesse \u00e4ndern wollen, sondern wir sollten \u00c4nderungen nur problembezogen, wissenschaftlich fundiert und praxistauglich durchf\u00fchren.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648921,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":507,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Da hilft dann eben kein blinder Aktionismus. Da reicht es auch nicht, die simple Formel aufzustellen: Tierwohl ist gleich kleine Einheit. Vielen Tieren - das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen - geht es heute in gr\u00f6\u00dferen Einheiten deutlich besser als fr\u00fcher in kleinen, dunklen St\u00e4llen mit schlechten Luftverh\u00e4ltnissen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648923,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Rita Hagl-Kehl [SPD]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":509,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei haben die Landwirte auch immer bewiesen, dass sie durchaus bereit sind, praktikable und sinnvolle Wege mitzugehen.\n\nDie D\u00fcngenovelle befindet sich zurzeit in \u00dcberarbeitung. Wir treten f\u00fcr eine Reduzierung des Antibiotikaeinsatzes ein. Ja, wir sind das Land, das bereits eine -Antibiotikadatenbank besitzt, in der jede Gabe dokumentiert wird. Wir haben das Baugesetzbuch ver\u00e4ndert. Dadurch haben Kommunen bessere Steuerungsm\u00f6glichkeiten bei Stallneubauten. Vieles befindet sich also auf dem Weg. Es wird f\u00fcr einige Betriebe nicht leicht sein, das umzusetzen. Zus\u00e4tzlicher, verfr\u00fchter und unn\u00f6tiger Aktionismus hilft jetzt keinem weiter.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648925,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":511,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu m\u00f6chte ich Ihnen gern ein Beispiel aus meiner nieders\u00e4chsischen Heimat aufzeigen, wo ein gr\u00fcner Landwirtschaftsminister, der als H\u00f6festerben-Minister bekannt ist","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":512,"sitzung":92,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":513,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wo leben Sie denn?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":514,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"- so viel zu der Forderung nach mehr landwirtschaftlichen Betrieben -,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648930,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":516,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"das gro\u00dfe Problem des Schwanzbei\u00dfens bei Schweinen mal so eben mit dem Einsatz von 28 Millionen Euro in den Jahren 2016 bis 2020 in den Griff bekommen will. Ich rede von der sogenannten Ringelschwanz-Pr\u00e4mie. Jeder nieders\u00e4chsische Bauer, der sein Tier mit komplettem Schw\u00e4nzchen, unkupiert von seinem Halter und unangeknabbert von seinen Artgenossen zum Schlachthof bringt, soll 16, 17 oder 18 Euro extra bekommen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":517,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig viel Geld!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":518,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Das Problem ist nur, dass diese 28 Millionen Euro bei den in Niedersachsen anfallenden Schlachtungen, wenn jedes erzeugte Mastschwein pr\u00e4miert w\u00fcrde, gerade einmal f\u00fcr einen Monat reichen w\u00fcrden. Das ist keine Nachhaltigkeit. Das nenne ich Aktionismus, Augenwischerei und Geldverbrennen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648934,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":520,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie lehnen selbst den Anfang ab! Schritte in die richtige Richtung lehnen Sie also rundweg ab!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":521,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Diese 28 Millionen Euro h\u00e4tte man sinnvoller einsetzen k\u00f6nnen.\n\nSolche unausgegorenen Pl\u00e4ne gibt es leider reichlich. Ende Februar fand in meiner Heimatstadt der nieders\u00e4chsische Junglandwirtetag statt. Ich bin unserem Bundesminister im Nachhinein sehr dankbar, dass er sich die Zeit genommen hat, den landwirtschaftlichen Nachwuchs aufzubauen, indem er ihm Zukunfts\u00e4ngste nahm und Perspektiven f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Berufsstand aufzeigte. Diese jungen Menschen - die \u00fcbrigens mit zu der bestausgebildeten Berufsgruppe z\u00e4hlen - verzweifeln inzwischen manchmal an den st\u00e4ndig wachsenden Anforderungen der Politik und fragen sich, warum sie \u00fcberhaupt noch an diesem Beruf festhalten sollen, bei dem sie unter Generalverdacht gestellt und als Umwelts\u00fcnder und Tierqu\u00e4ler diskreditiert werden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648937,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":523,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zum Thema Schwanzbei\u00dfen. Das Schwanzbei\u00dfen in Schweinebest\u00e4nden bekommt man eben leider nicht durch das Verbot des Schw\u00e4nzekupierens in den Griff. Es gibt Betriebe, in denen es bei drei oder vier Durchg\u00e4ngen super gut l\u00e4uft. Dann aber geht das Verbei\u00dfen ohne erkennbare Gr\u00fcnde - gleiches Futter, gleicher Ferkellieferant, gleiches Stallklima, ausreichend Spielzeug - los. Das ist \u00fcbrigens kein alleiniges Problem der Intensivtierhaltung. Von diesem Ph\u00e4nomen wird bei allen Haltungsformen berichtet.\n\nDa hilft reiner Aktionismus nicht. Vielmehr muss erst einmal die Forschung weiter betrieben werden. Denn glauben Sie mir: Jeder Landwirt w\u00e4re froh, wenn er diese l\u00e4stige Arbeit nicht machen m\u00fcsste. Verbissene Schw\u00e4nze sind f\u00fcr Schweine schmerzhaft, f\u00fchren zu Krankheiten und Entz\u00fcndungen und damit zu unn\u00f6tigem Medikamenteneinsatz. Wem ist damit geholfen?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648939,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":525,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sie fordern den Stopp des angeblich ausufernden Antibiotikaeinsatzes. In Niedersachsen ist Ihr gr\u00fcner Landwirtschaftsminister, ein Jahr nachdem die Bundesregierung die \u00c4nderung des Arzneimittelgesetzes mit einem Antibiotika-Minimierungskonzept auf den Weg gebracht und die Kontrollbefugnisse der L\u00e4nderbeh\u00f6rden erheblich erweitert hat, noch immer nicht in der Lage, sein angek\u00fcndigtes Antibiotikamonitoring umzusetzen. Also bitte: Erforderlich ist die Abkehr von einer Ideologie hin zu einer Versachlichung.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648941,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":527,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema \u201egesunde Ern\u00e4hrung\u201c. Nirgends auf der Welt gibt es sicherere Lebensmittel als in Deutschland. Lebensmittel auf h\u00f6chstem Niveau sind hier zu bezahlbaren Konditionen zu erhalten. Was noch viel besser ist: Deutsche Verbraucher haben die Wahl. Sie k\u00f6nnen die Lebensmittel kaufen, die ihrer Lebensweise und ihren Anspr\u00fcchen und auch ihrem Geldbeutel entsprechen. Wir sind dabei, die Kennzeichnung weiter zu verbessern, um die Entscheidung der Verbraucher zu erleichtern. Wir fordern Wahrheit statt Klarheit.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648943,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":529,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"- Wahrheit und Klarheit, Entschuldigung.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648945,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":531,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Ein Freud\u2019scher Versprecher!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":532,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die Verbraucher nicht f\u00fcr dumm verkaufen. Die simple Ampelvariante unterfordert die Verbraucher; die sind n\u00e4mlich schon viel weiter, als Sie denken. Die Ampelvariante reicht nicht aus. Allergieausl\u00f6sende Stoffe m\u00fcssen heute deklariert sein. Der Verbraucher will zunehmend mehr \u00fcber verarbeitete Lebensmittel wissen. Das fordern Sie, und da bin ich auch bei Ihnen. Ich bin auch bei Ihnen, wenn Sie fordern, dass das Wissen \u00fcber Ern\u00e4hrung besser in die Breite der Gesellschaft getragen wird.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":533,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Na also, dann mal los!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":534,"sitzung":92,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Bereich gibt es bereits viele gute Ans\u00e4tze. Ich verweise auf die Initiative \u201eIN FORM\u201c, Deutschlands Initiative f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung und mehr Bewegung; \u201eSchmExperten\u201c und \u201eFit im Alter\u201c sind nur zwei weitere Beispiele.\n\nAn dieser Stelle sind aber nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder gefragt. Auch die gr\u00fcnen Bundesl\u00e4nder d\u00fcrfen wir nicht aus der Verantwortung entlassen. Tun Sie mir also folgenden Gefallen: Packen Sie Ihren Antrag beiseite, und gehen Sie mit uns die von unserem Minister eingeschlagenen Wege, gern auch mit kritischen Anregungen, aber bitte ohne ideologische gr\u00fcne Brille, Diffamierungen und Pauschalverurteilungen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648950,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":536,"sitzung":92,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das war ganz schlecht!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":537,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Kirsten Tackmann von der Linken das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648953,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":539,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich habe monatlich eine Sprechstunde auf den Marktpl\u00e4tzen zwischen Perleberg und Neuruppin. Da h\u00f6rt man ziemlich gut, was die Leute so bewegt. Es gibt kaum ein Thema, auf das man \u00f6fter angesprochen wird als die Landwirtschaft. Die Kritik richtet sich aber nicht gegen die Landwirtschaft an sich, sondern gegen Megast\u00e4lle, gegen zu viel Chemie auf dem Acker - weswegen es zu wenige Bienen gibt -, gegen Agrogentechnik oder gegen den Missbrauch von Antibiotika.\n\nIch finde, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein sehr feines Gef\u00fchl f\u00fcr die Fehlentwicklungen in der Landwirtschaft haben. Ich finde, dass man diese Kritik auch ernst nehmen muss.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648955,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":541,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Gleichzeitig sage ich als Linke: Ich m\u00f6chte den Landwirtschaftsbetrieben die Hand reichen; denn wir brauchen sie als Verb\u00fcndete, wenn wir diese Situation ver\u00e4ndern wollen. Hoffnung habe ich vor allen Dingen bei den Betrieben, bei denen, die das Sagen haben, die auch vor Ort wohnen; denn diese sichern Arbeit und Einkommen in der Nachbarschaft. Sie helfen auch einmal beim Dorffest oder beim Winterdienst; das ist selbstverst\u00e4ndlich. Mit ihnen kann man und soll man auch diskutieren, wie die Probleme gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Ich finde, Landwirtschaft und Dorf m\u00fcssen wieder enger zusammenr\u00fccken.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648957,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":543,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ob das klappt, ist nach meiner Erfahrung eben nicht eine Frage der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebs. Positive Beispiele erlebe ich sowohl bei Familienbetrieben als auch bei klug gef\u00fchrten GmbHs, aber vor allen Dingen auch bei Genossenschaften. Ehrlich gesagt verstehe ich nicht, warum man diese gute Erfahrung aus Ostdeutschland in Westdeutschland so sehr ignoriert. Aber das ist eine andere Geschichte.\n\nDas Gegenmodell zu dieser regional verankerten Landwirtschaft sind Agrarholdings wie jene, die auch im Umfeld meines Dorfes im Nordwesten Brandenburgs die Fl\u00e4chen bewirtschaftet. Laut Internet betreibt sie auf 22 000 Hektar reinen Ackerbau an 40 Standorten - wenn ich auf der Karte richtig gez\u00e4hlt habe -, fast ausschlie\u00dflich in Brandenburg und Sachsen-Anhalt. Der Hauptsitz liegt aber in Niedersachsen. \u201eLand Grabbing\u201c findet also nicht nur in Afrika statt, sondern auch vor unserer Haust\u00fcr. Mit Landwirtschaft im Interesse unserer Region hat das wenig zu tun. Daf\u00fcr l\u00e4sst sich mit diesem Gesch\u00e4ftsmodell aber offensichtlich kurzfristig sehr viel Geld verdienen. Deshalb kauft das vagabundierende Kapital nun \u00c4cker, Wiesen oder ganze Betriebe.\n\nAuch die bundeseigene BVVG verkauft in politischem Auftrag die ehemalig volkseigenen Fl\u00e4chen der DDR an Meistbietende, und zwar europaweit, mit der Folge, dass die Bodenkauf- und Pachtpreise in vielen Regionen unterdessen so hoch sind, dass sie mit landwirtschaftlicher Arbeit nicht mehr zu bezahlen sind.\n\nDas Ergebnis sind kapitalgesteuerte, regional entkoppelte Agrarunternehmen. Das ist eine ferngesteuerte Landwirtschaft, die wir nicht wollen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648959,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":545,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"In Gefahr ist damit aber auch ein ganz wichtiger politischer Konsens seit dem Zweiten Weltkrieg, n\u00e4mlich die Sicherung einer breiten Streuung des Bodeneigentums. Die Linke weist seit langem auf diese Fehlentwicklung hin, h\u00e4ufig leider vergeblich, aber jetzt tut sich Gott sei Dank etwas.\n\nUnter anderem liegen jetzt die Vorschl\u00e4ge des Bundesverbandes der gemeinn\u00fctzigen Landgesellschaften auf dem Tisch. Ein Vorschlag ist zum Beispiel, dass Ver\u00e4u\u00dferungen von Gesellschaftsanteilen landwirtschaftlicher Unternehmen genehmigt werden m\u00fcssen. Ich finde, es ist h\u00f6chste Zeit zum Handeln, damit nachhaltig wirtschaftende Betriebe eine Chance haben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648961,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":547,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, so kurz vor dem 8. M\u00e4rz habe ich mir noch mal angeschaut, wie viele landwirtschaftliche Betriebe von Frauen geleitet werden. Eine \u00dcbersicht f\u00fcr die EU-Mitgliedstaaten liegt leider nur f\u00fcr die Jahre 1999 und 2000 vor. Damals bildete Deutschland mit 8 Prozent gemeinsam mit D\u00e4nemark und den Niederlanden das absolute Schlusslicht. Ich finde das wirklich peinlich. An der Spitze standen \u00fcbrigens \u00d6sterreich mit 31 Prozent und Griechenland mit 24 Prozent Frauenanteil.\n\nNicht dass Sie denken, dass es 2013 besser ausgesehen hat. Im Jahr 2013 waren sogar nur noch 6,4 Prozent der Betriebsleiter in der Landwirtschaft weiblich. Ich finde, M\u00e4dels, hier muss sich dringend etwas \u00e4ndern. Dann \u00e4ndert sich auch noch schneller etwas in der Landwirtschaft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648963,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":549,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Wilhelm Priesmeier von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648965,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":551,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Hofreiter, ich h\u00e4tte bei Ihrer Rede ein bisschen mehr Wissenschaftlichkeit erwartet. Als Diplombiologe w\u00e4ren Sie dazu sicherlich in der Lage.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648967,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":553,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht halten Sie demn\u00e4chst eine Rede \u00fcber \u201eUrban Farming\u201c in M\u00fcnchen. Dazu sind Sie mit Sicherheit qualifiziert.\n\nDie Welt ist nicht ganz so einfach, wie wir uns das vorstellen. Die Agrarwende datiert ja schon vom Jahr 2001 und war letztendlich die Konsequenz aus den Erkenntnissen der BSE-Krise und aus der damaligen Systemkrise. Daraus haben wir Sozialdemokraten und auch die Gr\u00fcnen Konsequenzen ziehen m\u00fcssen. Die Konsequenzen sieht man ja schon; denn die Landwirtschaft hat sich in den vergangenen 14 Jahren bewegt. Die Landwirtschaft ist dialogbereit geworden. Die Landwirtschaft stellt sich nat\u00fcrlich den Herausforderungen. Es n\u00fctzt also nichts, wenn man \u00c4ngste sch\u00fcrt oder Hunderttausende von Landwirten an einen Pranger stellt, an den sie nicht geh\u00f6ren.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648969,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":555,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Es ist untauglich, zu versuchen, Menschen, die zur Landwirtschaft unter Umst\u00e4nden keine unmittelbare Beziehung haben, f\u00fcr seine politischen Ziele und Zwecke zu instrumentalisieren und in der gesamten Gesellschaft \u00c4ngste zu erzeugen. Damit kommen wir wei\u00df Gott nicht weiter.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648971,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":557,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Man sollte konkrete Optionen daf\u00fcr entwickeln - Ihre L\u00e4nderminister tun das ja auch relativ konstruktiv -, im Hinblick auf all die Probleme, die unzweifelhaft vorhanden sind, im Dialog voranzukommen. Man kann das alles nicht differenziert betrachten, wenn man, wie Sie in Ihrem Antrag, in einem Satz von \u201egef\u00e4hrlichen Keimen\u201c, \u201etierqu\u00e4lerischen Missst\u00e4nden\u201c, \u201eRiesenst\u00e4llen\u201c, \u201eMonokulturen\u201c, \u201eArtensterben\u201c, \u201eKlimakrise\u201c, \u201eLandraub\u201c, \u201eUmweltzerst\u00f6rung\u201c und \u201everseuchtem Grundwasser\u201c, von Dumping und der Zerst\u00f6rung b\u00e4uerlicher Strukturen spricht. Das ist wirklich viel zu einfach.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648973,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":559,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Hier stimmt Ihre Analyse nicht zur G\u00e4nze. Vielmehr muss man im Einzelnen schauen, wo die Ursachen liegen.\n\n90 Prozent der landwirtschaftlichen Betriebe sind Familienbetriebe. Wir haben keine sich entwickelnde gro\u00dfr\u00e4umige, gro\u00dffl\u00e4chige Agrarindustrie. Es gibt Entwicklungen, die wir nicht guthei\u00dfen k\u00f6nnen. Die SPD will keine KTG Agrar, die SPD will keine Straathoffs, und die SPD will auch nicht Ha\u00dfleben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648975,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":561,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Daher darf man aber auch nicht das Bild der Landwirtschaft diskreditieren.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":562,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb redet man blo\u00df und handelt nicht! Das ist typisch SPD: Laber, laber, laber, und nichts tun!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":563,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist der falsche Weg. Wir wollen eine b\u00e4uerliche, nachhaltige Landwirtschaft, die von Unternehmern gepr\u00e4gt ist, die Verantwortung tragen und Verantwortung in dieser Gesellschaft \u00fcbernehmen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648979,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":565,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Und was machen Sie?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":566,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Wir haben heute Unternehmen, die wettbewerbsf\u00e4hig sind und Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Ihre Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum und auch in der gesamten Gesellschaft ist erheblich.\n\nWir haben die Agrarwende gemeinsam vorangetrieben. Als Folge der Agrarwende und verschiedener anderer Beschl\u00fcsse haben wir auch ganz wichtige Entscheidungen in Br\u00fcssel getroffen. Renate K\u00fcnast war daf\u00fcr verantwortlich, dass wir das alte Pr\u00e4miensystem mit der Kopplung an Produkte abgeschafft und Fl\u00e4chenpr\u00e4mien eingef\u00fchrt haben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":567,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":568,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Das hat die deutsche Landwirtschaft in besonderer Weise wettbewerbsf\u00e4hig gemacht.\n\nWir haben den Au\u00dfenschutz reduziert und mit den Beschl\u00fcssen von damals daf\u00fcr gesorgt, dass es heute nicht mehr notwendig ist, mit Exporterstattungen auf den Weltm\u00e4rkten Dumping zu betreiben. Das ist auch ein Erfolg von Rot-Gr\u00fcn.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648984,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":570,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Davon kann man sich nicht distanzieren.\n\nWenn man sich mit der Landwirtschaftspolitik ausei-nandersetzt, dann wird klar: Die Landwirtschaftspolitik ist heute Gesellschaftspolitik. Die Agrarpolitik und die Landwirte sind mitten in der Gesellschaft angekommen. Ich glaube, es ist ungerecht, den Landwirten den Dialog zu verweigern und mit dem Finger auf sie zu zeigen. F\u00fcr mich ist die Akzeptanz des landwirtschaftlichen Sektors, des Agrarsektors, der Kern und die Voraussetzung f\u00fcr die weiteren Perspektiven, die die Landwirtschaft in unserem Lande haben muss.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648986,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":572,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus brauchen wir nicht nur eine wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft, sondern auch den Au\u00dfenhandel und den Import. Mit dem Import sichern wir auch in anderen L\u00e4ndern Arbeitspl\u00e4tze. Wir importieren im Bereich der Landwirtschaft im Wert von 71,6 Milliarden Euro und exportieren im Wert von 64,2 Milliarden Euro. Ich finde, auch das hat nichts mit Dumping zu tun, sondern zeigt, dass unsere Landwirtschaft Chancen hat.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648988,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":574,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD sind nat\u00fcrlich nicht blind. Ich glaube, dass die Subventionen, die wir zahlen, nicht dauerhaft Bestand haben k\u00f6nnen. Subventionen, die falsch orientiert sind, sind aber nicht daf\u00fcr verantwortlich, dass 70 Prozent der Betriebe keinen Hofnachfolger finden. Daf\u00fcr sind Strukturver\u00e4nderungen verantwortlich, die es immer schon gab und denen wir uns auch politisch so schnell nicht entziehen k\u00f6nnen. Auch in den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gibt es die gleiche Entwicklung beim betrieblichen Wachstum, und auch dort sinkt die Anzahl der Betriebe. So falsch kann unsere Agrarpolitik, betrachtet man den gesamten Kontext Europa, also nicht gewesen sein - auch nicht die von Rot-Gr\u00fcn.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648990,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":576,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Welche Auswirkungen Standards haben, die wir alle umsetzen wollen, wird auch deutlich, wenn man sich die Entwicklung anschaut. Wir haben die K\u00e4fighaltung Gott sei Dank verboten. In der Folge sind alle kleineren Betriebe, die weniger als 5 000 bis 10 000 H\u00fchner in ihren K\u00e4figen hatten, aus der Haltung von Legehennen ausgestiegen. An ihrer Stelle haben andere Unternehmen investiert, sodass wir heute wieder einen Versorgungsgrad von 75 Prozent haben. Das macht deutlich: Jede Ma\u00dfnahme, die wir beschlie\u00dfen, und jeder h\u00f6here Standard, den wir in Teilen zu Recht umsetzen, f\u00fchren automatisch dazu - und das gilt auch f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die Sie fordern -, dass dieser Strukturwandel vorangetrieben wird.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648992,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilhelm-priesmeier","sequence":578,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":"1706","speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die Zukunft hat die deutsche Landwirtschaft, die deutsche Agrarwirtschaft innerhalb Europas und auch innerhalb dieser Welt eine besondere Aufgabe: Wir k\u00f6nnen Modell f\u00fcr eine nachhaltige Landwirtschaft, f\u00fcr eine vielgestaltige Landwirtschaft sein. Wir erhalten auf diese Art und Weise unsere Kulturlandschaft und tragen wesentlich dazu bei, dass die Verh\u00e4ltnisse in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen stabil bleiben. Daf\u00fcr, finde ich, lohnt es sich, Politik zu machen, und daf\u00fcr macht die SPD Agrarpolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648994,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":580,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Hans-Georg von der Marwitz von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":648996,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":582,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Beim Durchlesen des heutigen Antrags von den Gr\u00fcnen ging mir ein Zitat von Christian Morgenstern durch den Kopf:","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":648998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":583,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja nicht schlecht!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":648999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":584,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Die H\u00e4lfte allen Ungl\u00fccks - vom gr\u00f6bsten bis zum feinsten - geht auf Unwissenheit oder Denkfehler zur\u00fcck, gewollte oder ungewollte \u2026","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649000,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":586,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei k\u00f6nnte ich es bewenden lassen, w\u00e4re da nicht der von den Gr\u00fcnen gewollte Denkfehler - das haben wir bei der ersten Rede sehr deutlich geh\u00f6rt -, den Sie wie eine Monstranz, wie eine alleinige Wahrheit vor sich hertragen.\n\n\u201eSofortma\u00dfnahmen f\u00fcr die Agrarwende - F\u00fcr eine b\u00e4uerlich-\u00f6kologische Landwirtschaft und gutes Essen\u201c, so lautet der Titel Ihres Antrags.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":587,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Dann unterst\u00fctzen Sie das doch einfach!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":588,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Als Landwirt, auch \u00f6kologisch arbeitend, f\u00fchle ich mich bei Ihrem Rundumschlag im wahrsten Sinne des Wortes vor den Kopf gesto\u00dfen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649004,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":590,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn gegen gutes Essen?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":591,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Als ob die deutsche Landwirtschaft und die Lebensmittelverarbeiter ein Haufen unverbesserlicher Ganoven w\u00e4ren, denen das Handwerk gelegt werden m\u00fcsste, vermengen Sie alle negativ besetzten Begriffe wie Massentierhaltung, Artenschwund, verseuchtes Grundwasser, Aufheizen der Atmosph\u00e4re, Klimawandel,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":592,"sitzung":92,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Was ist jetzt der Fehler? Was ist daran falsch?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":593,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Welthunger, Ausbeutung von Arbeitskr\u00e4ften, Preisdumping, Antibiotikaresistenz, Tierqual und nicht zuletzt Zerst\u00f6rung der Natur in einem Schierlingsbecher und vergiften damit den landwirtschaftlichen Berufsstand.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649009,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":595,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Justus von Liebig hat wohl recht, wenn er sagt:\n\nWir neigen viel zu sehr dazu, Dingen, die das Ergebnis vieler Ursachen sind, einer einzigen zuzuschreiben.\n\nDas tun Sie.\n\nMit Ihrem heutigen Antrag haben Sie bei mir manche Sympathie f\u00fcr das eine oder andere Ihrer Themen verspielt; denn es geht Ihnen nicht um eine sachliche Auseinandersetzung mit Problemen, die es nat\u00fcrlich auch in der deutschen Landwirtschaft gibt, sondern allein um die Lufthoheit \u00fcber ein Problem und die Besetzung eines Themas, das ihnen bei zuk\u00fcnftigen Wahlen Stimmen verschaffen soll.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649011,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":597,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Darum geht es Ihnen und nur darum, nicht etwa um konkrete Ver\u00e4nderungen in einem landwirtschaftlichen Problemfeld; denn ein fachlicher Diskurs \u00fcber m\u00f6gliche Verbesserungen in der deutschen Landwirtschaft muss im Dialog und darf nicht mit einer pauschalen Vorverurteilung gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":598,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Wo steht die bitte?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":599,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"- Lies doch bitte einmal den gesamten ersten Teil eures Antrags.\n\nUm die Funktion der modernen Landwirtschaft in der heutigen Wirtschaftsordnung zu verstehen, hilft, wie so oft, ein Blick in die Geschichte. Mit dem Landwirtschaftsgesetz von 1955 wurde die St\u00fctzungsbed\u00fcrftigkeit des Agrarsektors herausgestellt. Allerdings m\u00fcssen F\u00f6rderungen zielgenau sein und sich in einem gewissen Rahmen bewegen. Vor allem d\u00fcrfen die Kr\u00e4fte des Wettbewerbs nicht ausgehebelt werden.\n\nSie wissen, dass auch ich einer Kappung der Direktzahlungen positiv gegen\u00fcberstand. Auch heute noch bin ich der Meinung, dass wir dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. Aber haben wir nicht mit dem Umverteilungspr\u00e4miengesetz vor einem Jahr in den letzten GAP-Verhandlungen einen Kompromiss erreicht, dem auch Sie hier im Bundestag zugestimmt haben?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649015,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":601,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt verlangen Sie eine Umverteilung von 30 Prozent der Mittel aus der ersten S\u00e4ule f\u00fcr die ersten 46 Hektar.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":602,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben mal Ihr Zitat von Morgenstern gegoogelt!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649018,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":604,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde bedeuten, dass \u00fcber 1,4 Milliarden Euro an F\u00f6rderungen f\u00fcr alle Betriebe per annum umgeschichtet werden m\u00fcssten. Ich denke, dass das eher zu Mitnahmeeffekten und zu weiteren Konzentrationen f\u00fchren w\u00fcrde als zu einer produktiven und vor allem auch gerechten Landbewirtschaftung. Au\u00dferdem d\u00fcrfte es zu einer Pachtpreisexplosion kommen, die nur den Landeigent\u00fcmern zugutekommt.\n\nAuch Ihre n\u00e4chsten Punkte k\u00f6nnen aus meiner Sicht so nicht stehen bleiben. Sie fordern eine pauschale Obergrenze f\u00fcr die Anzahl der gehaltenen Tiere. Es sollten Ihrer Ansicht nach nicht mehr als zwei Gro\u00dfvieheinheiten pro Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che je Betrieb gehalten werden, um Massentierhaltung zu vermeiden. Nat\u00fcrlich - darin sind wir uns in mancher Hinsicht einig - kann es kein ungebremstes Wachstum geben, vor allem nicht in masttierstarken Regionen. Um die Entwicklungen effektiver steuern zu k\u00f6nnen, haben wir uns bereits Anfang 2013 die Novelle zum Baugesetzbuch vorgenommen.\n\nAngenommen, wir w\u00fcrden die von Ihnen geforderten 2 GV pro Hektar umsetzen, w\u00fcrde das nach dem GV-Schl\u00fcssel f\u00fcr H\u00e4hnchen 66 000 Mastpl\u00e4tze f\u00fcr einen 46-Hektar-Betrieb bedeuten. Kann sich der Verbraucher eine 66 000 Pl\u00e4tze umfassende Mastanlage \u00fcberhaupt vorstellen? Ist diese Gr\u00f6\u00dfenordnung etwa keine Massentierhaltung? Was ist Massentierhaltung?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649020,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":606,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Auch \u00f6kologisch produzierende Landwirte, die H\u00fchner, Schweine oder Rinder m\u00e4sten, sind letztlich Massentierhalter. Legen wir doch bitte diesen Kampfbegriff beiseite und fragen lieber: Kann man Tiere so halten, dass sie sich offensichtlich wohlf\u00fchlen?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649022,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":608,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind in dieser Frage gar nicht weit voneinander entfernt, Harald.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":609,"sitzung":92,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Oh doch!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":610,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Wie muss der Stall zum Wohlf\u00fchlen beschaffen sein? Wie muss ich Stallklima und Platzangebot optimieren, um den Einsatz von Antibiotika so gering wie m\u00f6glich oder vielleicht sogar \u00fcberfl\u00fcssig zu machen?\n\nSie haben vorhin gefragt, warum zum Teil in gr\u00f6\u00dferen Anlagen immer weniger Antibiotika eingesetzt werden. Das kommt daher - damit verrate ich kein Geheimnis -, dass der Bau dieser Stallanlagen inzwischen optimiert worden ist. Wenn wir diese Optimierung vornehmen, dann haben wir f\u00fcr den Tierschutz, den Verbraucher und f\u00fcr die Menschen insgesamt sehr viel erreicht.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649026,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":612,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht allein die Bestandsgr\u00f6\u00dfe, sondern auch die Tierzahl in einer Region muss diskutiert werden,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":613,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Aber das tun wir doch mit den GV!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":614,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"aber nicht nur aufgrund des Tierwohls, sondern auch mit Blick auf die regionalen Voraussetzungen, die Agrarstrukturen und den volkswirtschaftlichen Sinn.\n\nApropos Tierwohl: Herr Hofreiter, ich habe vorhin sehr wohl vernommen, dass Sie auch das kritisch begleiten.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":615,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Schlimm! Das ist echt schlimm, wenn die Opposition Dinge kritisch begleitet! Das ist ganz ungewohnt f\u00fcr die CDU\/CSU!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":616,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Die in diesem Jahr gestartete Initiative Tierwohl ist ein B\u00fcndnis aus Verb\u00e4nden und Unternehmen der Landwirtschaft, der Fleischwirtschaft und des Einzelhandels. Es ist das erste Mal, dass die private Wirtschaft branchen\u00fcbergreifend und freiwillig f\u00fcr eine Verbesserung des Tierwohls eintritt. Meiner Auffassung nach ist die Initiative ein guter Ansatz, um den Spagat zwischen Tierschutz, Verbraucher- und Erzeugerinteressen zu schaffen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649032,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":618,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wo wird denn das Erzeugerinteresse bedient? Das erz\u00e4hlen Sie mal! Der Verbraucher erkennt doch gar nicht, was es ist! Der kriegt es auf den Teller und wei\u00df es nicht!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":619,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auf einem guten Weg und arbeiten konsequent daran, Missst\u00e4nde zu beheben und das Ansehen der Tierhalter in der \u00d6ffentlichkeit weiter zu verbessern.\n\nIn einem Punkt sind wir uns allerdings einig; dar\u00fcber brauchen wir uns nicht die K\u00f6pfe hei\u00dfzureden. Lieber Minister Schmidt, letzte Woche haben wir alle fraktions\u00fcbergreifend gefordert, dass die Umsetzung der Opt-out-Regelung rechtssicher gestaltet werden muss. Eine erfolgreiche Klage eines Gentechnikkonzerns oder auch zum Beispiel eine Nichtnutzung der Opt-out-Option durch ein Bundesland w\u00e4re aus meiner Sicht ein Super-GAU.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649035,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":621,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Der m\u00fchsam gefundene Kompromiss zur Gr\u00fcnen Gentechnik w\u00e4re zunichtegemacht und die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik massiv gesch\u00e4digt. Insofern denke ich, dass eine bundesgesetzliche Regelung weniger Angriffsfl\u00e4che bieten w\u00fcrde als eine l\u00e4nderorientierte.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649037,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":623,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Nun komme ich zum Schluss. Liebe Gr\u00fcnen, verabschiedet euch vom Sch\u00fcren von Zukunfts\u00e4ngsten, von gesetzlicher Regelungswut und der Bevormundung des B\u00fcrgers!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649039,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":625,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe das Gef\u00fchl, ihr habt aus eurem letzten Wahlkampfdesaster keine wirklichen Konsequenzen gezogen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649041,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":627,"sitzung":92,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie Ihr Wahlergebnis in Hamburg?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":628,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":629,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Gestatten Sie mir nach dem heute Erlebten noch eine Bemerkung in eigener Sache: Wer sich allzu gr\u00fcn macht, sagte Goethe, den fressen am Ende die Ziegen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649045,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-georg-von-der-marwitz\/archive\/214568","sequence":631,"sitzung":92,"speaker":"Hans-Georg von der Marwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Georg von der Marwitz","speaker_fp":"hans-georg-marwitz","speaker_key":"1364","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649047,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":633,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner in dieser Debatte hat der Kollege Niema Movassat von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649049,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":635,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Jeden Tag hungern 800 Millionen Menschen auf der Welt. Die deutsche und europ\u00e4ische Agrarpolitik ist daf\u00fcr mitverantwortlich. Immer mehr produzieren, das ist das Credo. Die EU unterst\u00fctzt das. 45 Prozent des gesamten EU-Haushalts flie\u00dfen in die Landwirtschaft. Das sind von 2014 bis 2020 386,5 Milliarden Euro. Das n\u00fctzt vor allem den gro\u00dfen Agrokonzernen. Das schadet nicht nur vielen Bauern bei uns, sondern zerst\u00f6rt auch die Existenz von Millionen Kleinbauern in den Entwicklungsl\u00e4ndern, schafft dort Armut und Hunger. Um den Hunger in der Welt zu bek\u00e4mpfen, brauchen wir endlich eine Agrarwende.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649051,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":637,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Bis heute \u00fcberschwemmen europ\u00e4ische Lebensmittel viele M\u00e4rkte in Afrika. So wird bei uns deutlich mehr H\u00e4hnchenfleisch produziert, als wir essen. Ein gro\u00dfer Teil der Gefl\u00fcgelreste wird nach Afrika verschifft. In Ghana wird Gefl\u00fcgel dann f\u00fcr 90 Cent pro Kilogramm verkauft, ein Dumpingpreis, der nur dank der besagten EU-Gelder m\u00f6glich ist. Das Fleisch wird subventioniert und so k\u00fcnstlich verbilligt. Der Kilopreis des Gefl\u00fcgels einer ghanaischen H\u00e4hnchenz\u00fcchterin liegt bei 1,80 Euro. Sie kann mit dem Spottpreis aus Europa nicht mithalten; sie muss ihren Betrieb aufgeben, sie verarmt, sie hungert.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":638,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Skandal!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":639,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Die deutsche Fleischindustrie hingegen macht Profit. Die europ\u00e4ischen Gefl\u00fcgelexporte nach Afrika haben sich seit 2009 verdreifacht, die deutschen gar versiebenfacht. Dasselbe gilt f\u00fcr Milch und Schweinefleisch. Die Bauern in Europa und Afrika sind Opfer Ihrer Politik, werte Bundesregierung, weil Sie Produktionssteigerungen in der Landwirtschaft \u00fcber alles stellen. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649055,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":641,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Die Ursache, warum die Billiglebensmittel auf afrikanische M\u00e4rkte kommen, sind Freihandelsvereinbarungen. Diese sehen vor, dass Entwicklungsl\u00e4nder ihre M\u00e4rkte nicht sch\u00fctzen d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen Z\u00f6lle senken. Sie k\u00f6nnen nicht, wie es in Europa gelaufen ist, erst einmal ihre eigene Landwirtschaft aufbauen, bevor sie sich dem internationalen Wettbewerb stellen. Seit Januar gelten neue Freihandelsvereinbarungen, die EPAs. Diese zwingen zu noch mehr Markt\u00f6ffnung. Viele afrikanische L\u00e4nder haben sich lange dagegen gewehrt. Sie wissen, dass die Existenz ihrer Bauern auf dem Spiel steht. Die EU-Kommission hat aber die EPAs mit massivstem Druck durchgesetzt. Die Kleinbauern in Afrika haben nun noch weniger Chancen, sich gegen die \u00fcberm\u00e4chtige europ\u00e4ische Agroindustrie zu behaupten. Sie, die Bundesregierung, m\u00fcssen sich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Freihandelsvereinbarungen ausgesetzt werden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649057,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":643,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Die europ\u00e4ische Agrarindustrie exportiert aber nicht nur Nahrungsmittel. Mithilfe der Bundesregierung arbeitet sie intensiv daran, das europ\u00e4ische Modell einer -industriellen Landwirtschaft in den globalen S\u00fcden zu exportieren, oft in Form von \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften, PPPs. Bei einem dieser PPPs f\u00f6rdert das deutsche Entwicklungsministerium unter dem Label der Hungerbek\u00e4mpfung in Zusammenarbeit mit Konzernen wie Bayer und Syngenta die Kartoffelchips- und Pommesproduktion in Nigeria und Kenia. Damit bek\u00e4mpfen Sie nicht den Hunger der Menschen, sondern stillen vor allem den Hunger der beteiligten Konzerne nach Gewinnen und neuen M\u00e4rkten.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":644,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":645,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"In Afrika leben bis zu 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung von der Landwirtschaft. Eine Industrialisierung der Landwirtschaft nach europ\u00e4ischem Vorbild bedeutet f\u00fcr viele von ihnen den Verlust ihrer Arbeit. Sie k\u00f6nnen auch nicht in andere Jobs ausweichen. Es fehlt an alternativen Einkommensm\u00f6glichkeiten. Es gibt oft keinen funktionierenden Arbeitsmarkt, beispielsweise im Industriesektor. Die Folge: Hunger und Armut. Deswegen ist es falsch, das europ\u00e4ische Landwirtschaftsmodell zu exportieren.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649061,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":647,"sitzung":92,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Im Weltagrarbericht wurde 2008 festgestellt, dass die Kleinbauern, die in den Entwicklungsl\u00e4ndern 80 Prozent der Lebensmittel produzieren, der Schl\u00fcssel im Kampf gegen den Hunger sind. Liebe Bundesregierung, nehmen Sie das endlich ernst! Unterst\u00fctzen Sie Kleinbauern statt Agrokonzerne!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649063,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":649,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Rita Hagl-Kehl von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649065,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":651,"sitzung":92,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":"1839","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie mein Kollege Wilhelm Priesmeier gerade erl\u00e4utert hat, besteht die Basis einer zukunftsf\u00e4higen -Agrarpolitik nach unserer Auffassung aus lebendigen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und einer nachhaltigen Landbewirtschaftung. Ziel der SPD-Bundestagsfraktion ist es, eine Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, die fl\u00e4chendeckend wirtschaftet, multifunktional ausgerichtet ist und ressourcenschonend produziert. In diesem Sinne f\u00f6rdern wir das nachhaltigste Produktionssystem, n\u00e4mlich den \u00f6kologischen Landbau. Deswegen finde ich es sehr schade, dass im Antrag der Gr\u00fcnen auf diesen Punkt nicht konkret eingegangen wird. Viele Themen, die im Antrag angesprochen worden sind, h\u00e4ngen sehr eng mit dem \u00f6kologischen Landbau zusammen. Genau aus diesem Grund halte ich es f\u00fcr sinnvoll, die F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus nicht nur im Rahmen der heutigen Debatte, sondern allgemein f\u00fcr die Zukunft der deutschen Landwirtschaft in den Vordergrund zu stellen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649067,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":653,"sitzung":92,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":"1839","speaker_party":"spd","text":"Die \u00f6kologische Landwirtschaft ist ein Produktionssystem, welches qualitativ hochwertige und gesunde -Lebensmittel herstellt. Dar\u00fcber hinaus erbringt der \u00d6kolandbau eine Vielzahl gesellschaftlich erw\u00fcnschter Leistungen. Er erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen im besonderen Ma\u00dfe und hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf den Boden-, Gew\u00e4sser- und Tierschutz sowie auf die Artenvielfalt. Diese nachhaltige Form der Landwirtschaft verzichtet auf leichtl\u00f6sliche mineralische Stickstoffd\u00fcngemittel, chemisch-synthetische Pflanzenschutzmittel und gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen. Damit vermeidet er Verunreinigungen von Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser mit zu viel Nitrat und Phosphaten. An dieser Stelle landen wir wieder bei der laufenden Novellierung der D\u00fcngeverordnung und der Umsetzung der EU-Nitratrichtlinie, zu der ich hier bereits des \u00d6fteren gesprochen habe.\n\nIm Hinblick auf diese Argumente sollte uns daran gelegen sein, die \u00f6kologische Land- und Lebensmittelwirtschaft in Deutschland zu st\u00e4rken. Nur so kann die Agrarwende in der Tat realisiert werden. Immer mehr Verbraucherinnen und Verbraucher entscheiden sich f\u00fcr gesunde und \u00f6kologisch erzeugte regionale Lebensmittel, wodurch sich der Biolebensmittelmarkt dynamisch entwickelt und st\u00e4ndig w\u00e4chst. Es wurde zum SPD-Anliegen, die T\u00e4tigkeit der heimischen Biobauern zu f\u00f6rdern, damit diese ebenfalls vom Wachstum profitieren k\u00f6nnen. Die Nachfrage ist da; aber auch ein passendes Angebot soll vorhanden sein. Unser politisches Ziel ist, dass immer mehr Betriebe mit unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe, Produktionsausrichtung und Besch\u00e4ftigungsstruktur auf eine \u00f6kologische Produktionsweise umstellen - und nicht nur kleine Betriebe, wie im Antrag gefordert wird.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649069,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":655,"sitzung":92,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":"1839","speaker_party":"spd","text":"Eine Ausweitung der \u00d6koanbaufl\u00e4che k\u00e4me Landwirten, Verbrauchern, landwirtschaftlichen Nutztieren und der Umwelt gleicherma\u00dfen zugute.\n\nDamit das alles m\u00f6glich wird, m\u00fcssen noch einige Schritte unternommen werden. Als Erstes bedarf es eines verl\u00e4sslichen und eindeutigen europ\u00e4ischen Rechtsrahmens.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649071,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":657,"sitzung":92,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":"1839","speaker_party":"spd","text":"Bereits im September letzten Jahres haben wir auf unsere Initiative hin zusammen mit dem Koalitionspartner einen Antrag zur Novellierung der EU-\u00d6ko-Verordnung erarbeitet, dem fraktions\u00fcbergreifend zugestimmt wurde. Dieser Antrag unterst\u00fctzt die Bundesregierung bei den Verhandlungen mit der Kommission zur Weiterentwicklung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens.\n\nAls Zweites bedarf es eines abgestimmten Ma\u00dfnahmenb\u00fcndels zur F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus auf europ\u00e4ischer, aber nat\u00fcrlich auch auf nationaler Ebene. Damit diese Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden, muss eine ausreichende Finanzierung zur Verf\u00fcgung stehen. Bislang gibt es in Deutschland keine einheitliche und auf Dauer angelegte Strategie zur F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft. Wenn wir das 20-Prozent-Ziel erreichen wollen, das Minister Schmidt in seinem \u201eZukunftsplan \u00d6ko\u201c angek\u00fcndigt hat, m\u00fcssen wir diese F\u00f6rderma\u00dfnahmen strategisch besser koordinieren. Daher fordern wir f\u00fcr den Haushalt 2016 mehr Geld f\u00fcr das Bundesprogramm \u201e\u00d6kologischer Landbau und andere Formen nachhaltiger Landwirtschaft\u201c.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649073,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-hagl-kehl\/archive\/216958","sequence":659,"sitzung":92,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":"1839","speaker_party":"spd","text":"Damit die \u00f6kologische Land- und Lebensmittelwirtschaft in Deutschland zu einem Erfolg wird, halte ich es f\u00fcr notwendig, dass alle an diesem Produktionssystem Beteiligten kooperieren. Wir als Gesetzgeber legen den Rechtsrahmen fest, bezogen auf die Interessen der Verb\u00e4nde, der Landwirtschaft und der Verbraucher. Die anderen Teilnehmer in diesem System haben aber auch eine sehr wichtige Rolle. Die Verbraucherinnen und Verbraucher sollen darauf achten, was sie essen und auf welche Art und Weise es produziert wurde. Der Preis eines Produkts entspricht meistens der Qualit\u00e4t, und die Qualit\u00e4t entspricht meistens einer gerechten Landwirtschaft. Auch die Produzenten sollten darauf achten, dass sie mit dem Boden und den Ressourcen schonend umgehen. Die Nachhaltigkeit ist wichtig, damit auch in Zukunft regionale und gesunde Lebensmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Wir alle m\u00fcssen dabei auf unsere Rolle achten und diese auch wahrnehmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649075,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":661,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Friedrich Ostendorff von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":662,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Hans-Georg von der Marwitz, h\u00e4ttest du doch nur bei den Zitaten von Morgenstern etwas weiter gegoogelt. Da hei\u00dft es, wie du wei\u00dft:\n\nDie Zaghaftigkeit - wo Gutes gewollt wird - ist zu nichts n\u00fctze. Sie ist nur die Quelle immer weiterer Schw\u00e4che und damit immer weiterer Mi\u00dferfolge.\n\nDas gilt f\u00fcr dich ganz besonders.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649078,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":664,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Toll, dass sich der Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen, Anton Hofreiter, f\u00fcr die Lage der B\u00e4uerinnen und Bauern mehr interessiert als der Vorsitzende der CDU\/CSU-Fraktion. Aber was sollte Volker Kauder hier auch sagen? Dass die angebliche Bauernpartei CDU in den vergangenen Jahren keinen einzigen Antrag, keine einzige Initiative vorgelegt hat, um dem massiven H\u00f6festerben etwas entgegenzusetzen? Dass die angebliche Bauernpartei CDU das H\u00f6festerben lieber Strukturwandel nennt und Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, diesen Strukturwandel gar nicht so schlecht finden?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":665,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":666,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland lieber in ein EU-Vertragsverletzungsverfahren laufen lassen, als endlich eine vern\u00fcnftige D\u00fcngeverordnung zum Grundwasserschutz gegen die Beharrungskr\u00e4fte im Bauernverband durchzusetzen?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649082,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":668,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie seit der Aigner'schen Kuhschwanz-Pr\u00e4mie keinen Finger mehr f\u00fcr die Milchbauern krumm gemacht und den B\u00e4uerinnen und Bauern zum Ende der Milchquote am 1. April nicht mehr als marktradikale Plattit\u00fcden anzubieten haben? Beispielhaft zitiere ich den CDU-Kollegen Kees de Vries: Wer f\u00fcr 32 Cent nicht melken kann, sollte Beamter werden. - Herr Minister Schmidt empfiehlt den Milchbauern - ich zitiere -:\n\nHilfreich wird es sein, die Produktion am Markt zu orientieren.\n\nSch\u00f6nen Dank, Herr Minister; das tun wir Bauern bereits seit vielen Jahren und Jahrzehnten. Das haben B\u00e4uerinnen und Bauern immer getan. Unsere H\u00f6fe machen aber trotzdem reihenweise zu.\n\nMeine Damen und Herren, Herr Minister, hilfreich w\u00e4re es, wenn Sie endlich zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, dass in den letzten zehn Jahren fast die H\u00e4lfte der Milchviehbetriebe und zwei Drittel der Schweinehalter aufgegeben haben und dass wir auf dem besten Wege sind, die b\u00e4uerliche Landwirtschaft insgesamt zu verlieren. Hilfreich, Herr Minister, meine Damen und Herren von der CDU\/CSU, w\u00e4re es aber auch, wenn Sie die Instrumente der Gemeinsamen Agrarpolitik zur St\u00e4rkung b\u00e4uerlicher Betriebe endlich nutzen w\u00fcrden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649084,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":670,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Hilfreich w\u00e4re es, wenn Sie endlich zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, dass Grundwasserbelastung, Antibiotikamissbrauch und Massentierhaltung Realit\u00e4ten sind, die man nicht einfach leugnen oder wegp\u00f6beln kann. Insbesondere dir, Hans-Georg von der Marwitz, sei das gesagt!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649086,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":672,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie sich denn beim Thema Antibiotika auch noch von McDonald's \u00fcberholen lassen? Ich will das nicht, wir Gr\u00fcnen wollen das nicht. Wir wollen, dass wir gemeinsam hier im Hause das Heft des Handelns in der Hand behalten und dieses Problem l\u00f6sen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649088,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":674,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Hilfreich w\u00e4re es aber auch, wenn Sie bei TTIP endlich zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, dass die Interessen der Agrarindustrie in der Regel das Gegenteil der Interessen von Bauern und B\u00e4uerinnen sind.\n\nHilfreich f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Debatte w\u00e4re es aber auch, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, wenn Sie aufh\u00f6ren w\u00fcrden, die B\u00e4uerinnen und Bauern in Unmengen von Watte einzupacken und sie einzulullen, anstatt den konstruktiven Dialog mit der Gesellschaft zu suchen. Ihr ewiges Mantra, das wir gleich wieder rauf und runter h\u00f6ren werden - \u201eWir stehen vor und hinter euch, rechts und links von euch sowie \u00fcber und unter euch\u201c -, l\u00f6st kein einziges Problem, Frau Mortler, und ist auch nicht zukunftsf\u00e4hig.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649090,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":676,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie doch endlich den Mut, die Wagenburg, in der Sie sich befinden, einzurei\u00dfen! Gehen Sie auf die Gesellschaft zu! Dann kommen wir weiter.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649092,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":678,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Rita Stockhofe von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649094,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":680,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher! Der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen stellt sich mir als populistischer Rundumschlag gegen die zurzeit bestehende Landwirtschaft dar. Jeder Punkt dieses Antrags ist ideologisch besetzt, ohne sich inhaltlich in der Tiefe damit auseinanderzusetzen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649096,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649097,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":683,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Einige Themen sind \u00fcbrigens bereits abgearbeitet, andere sind in der Bearbeitung. Wenn eine Partei aber sonst keine Themen mehr hat, weil die anderen Parteien - beispielsweise die Union - sie bereits abgearbeitet haben, muss sie sich mit aller Kraft hierauf st\u00fcrzen und gucken, wie sie da ihre Themen unterbringt, ob es passt oder nicht.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649099,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":685,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Das f\u00fchrt zwangsweise zu unsachlichen und ideologischen Darstellungen, die nicht wirklich n\u00fctzlich sind.\n\nIch empfinde es als Frechheit, die Leistung der praktizierenden Landwirte so negativ darzustellen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":686,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Nein, die Leistung der Regierung!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":687,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wir kommen in der Diskussion \u00fcber die Lebensmittelherstellung nicht weiter, wenn die Gr\u00fcnen st\u00e4ndig das Bild des Bauern aus den Bilderb\u00fcchern der Kinder als Realit\u00e4t darstellen. Das Wort \u201eLandwirtschaft\u201c beinhaltet den Begriff \u201eWirtschaft\u201c. Das hei\u00dft, es gibt Familien, die von der Bewirtschaftung ihrer Betriebe leben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":688,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":689,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Menschen wissen und sch\u00e4tzen das. Jeder neunte Arbeitsplatz steht in Zusammenhang mit der Landwirtschaft. Wenn wir die Ern\u00e4hrungswirtschaft hinzunehmen, die zwangsl\u00e4ufig dazugeh\u00f6rt, sind wir bei jedem vierten Arbeitsplatz. Das wird in Ihrem Antrag v\u00f6llig igno-riert.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":690,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie ihn nicht gelesen?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":691,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Die Weiterentwicklung der Landwirtschaft wird \u00fcberhaupt nicht angesprochen. H\u00e4ufig werden in den Diskussionen die Zust\u00e4nde von fr\u00fcher in den Vordergrund gestellt. Wenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir aber zugeben, dass fr\u00fcher, als angeblich alles gut war, ann\u00e4hernd jeder Hausbesitzer einen kleinen Stall nebenan hatte, in dem er ein paar Schweine gehalten hat.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":692,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Das steht aber nicht in unserem Antrag!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":693,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Diese St\u00e4lle hatten im Regelfall eine niedrige Decke, waren dunkel, und dort hat es auch nicht wirklich gut gerochen. Bei der heutigen Haltung stehen die Schweine nicht mehr in ihren eigenen Exkrementen. Tageslicht ist vorgeschrieben, gekoppelt an Lux-Vorgaben, die eingehalten werden m\u00fcssen. Den Schweinen steht Besch\u00e4ftigungsmaterial zur Verf\u00fcgung. Die F\u00fctterung wird bedarfsgerecht und in hoher Qualit\u00e4t durchgef\u00fchrt, und L\u00fcftungsanlagen sind zwingend vorgeschrieben. Angeschimmeltes Brot, welker Salat und andere K\u00fcchenabf\u00e4lle werden l\u00e4ngst nicht mehr verwendet. Fr\u00fcher soll das alles gut gewesen sein. Heute haben wir das gegen eine hochwertige, angepasste F\u00fctterung ausgetauscht. Diese Verbesserungen in der Tierhaltung sind unter anderem durch technische Weiterentwicklungen erreicht worden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649109,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":695,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle soll auch gesagt werden, dass die technischen Errungenschaften ebenso wie in anderen Wirtschaftsbereichen anerkannt und gesch\u00e4tzt und nicht schlechtgeredet werden sollten.\n\nBei der Milchvieh- und Rinderhaltung haben sich die St\u00e4lle dahin gehend ver\u00e4ndert, dass es nun anstelle der einzeln angebundenen K\u00fche - das war angeblich so gut - Laufst\u00e4lle gibt mit Funktionsbereichen, die von den K\u00fchen aufgesucht werden k\u00f6nnen je nach Bed\u00fcrfnis, ob sie fressen, liegen oder laufen wollen. Dass die K\u00fche nicht mehr von Hand gemolken werden, ist ebenfalls ein Gewinn, nicht nur f\u00fcr den Bauern als Melker, sondern auch f\u00fcr die Kuh, die somit gleichm\u00e4\u00dfig und nach sensorischen Messungen fast individuell angepasst gemolken wird.\n\nDiese Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnte ich auf alle Bereiche ausdehnen. Allerdings m\u00f6chte ich noch auf andere Punkte eingehen. Einer dieser Punkte ist die Forderung in dem vorliegenden Antrag nach mehr \u00f6kologischer Landwirtschaft. Ich bin der Meinung, dass wir den Menschen, die solche Produkte konsumieren m\u00f6chten, konsequent biologisch hergestellte Lebensmittel anbieten sollten, um uns von den Bioprodukten aus L\u00e4ndern, die nicht so konsequent handeln, abzuheben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649111,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":697,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Die Produktion sollte sich an der Nachfrage orientieren, also dem Markt angepasst sein und nicht k\u00fcnstlich hochgehalten werden. Wenn wir lesen, dass die Nachfrage nach Bioprodukten kometenhaft angestiegen ist, m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, woran das liegt. Kann das daran liegen, dass einige Produkte, die biologisch hergestellt worden sind, in den Discountern zu den gleichen Preisen angeboten werden wie konventionell hergestellte Produkte? Kann es sein, dass deswegen die Nachfrage steigt? Ich bin der Meinung: Wenn wir Bioprodukte anbieten, dann muss der komplette Kreislauf der Herstellung biologisch sein. Das hei\u00dft, das Ferkel, das aus konventionell arbeitenden Betrieben stammt - darauf zeigen die Gr\u00fcnen immer mit dem Finger -, darf nicht durch Biomast auf einmal zu einem Bioschwein werden und somit auch zum Bioschnitzel. Wenn, dann komplett und konsequent biologisch.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649113,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":699,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"So ist das vorgeschrieben, wie Sie wissen! Man sollte die Wahrheit sagen! Es ist immer wichtig, dass man die Wahrheit sagt!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":700,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das nichtbehandelte Stroh aus Biobetrieben einen starken Pilzbesatz aufweist, besteht die M\u00f6glichkeit, dieses Stroh auf den \u00c4ckern zu belassen. Das Stroh, das in den biologischen Betrieben dann zur Einstreu herhalten muss, kommt aus konventionellen Betrieben, aus denen es zugekauft wurde.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":701,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn? Bei wem?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":702,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich kann Ihnen praktische Beispiele nennen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":703,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie nicht!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":704,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"- Das kann ich wohl. Unterstellen Sie mir das nicht. Ich werde es nachreichen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":705,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine glatte L\u00fcge, was Sie erz\u00e4hlen!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":706,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die \u00f6kologische Produktion unterst\u00fctzen wollen, dann m\u00fcssen die Menschen, die f\u00fcr diese Produkte deutlich mehr Geld ausgeben, davon ausgehen k\u00f6nnen, dass der komplette Kreislauf \u00f6kologisch, biologisch ist. Ansonsten haben wir hier eine Mogelpackung, die die Akzeptanz dieser Produkte schm\u00e4lert. Der Verbraucher will durch h\u00f6here Zahlungen bestimmte Wirtschaftsweisen unterst\u00fctzen und vorantreiben, und das sollten wir ihm erm\u00f6glichen. Vielleicht k\u00f6nnen wir so auch die heimische Landwirtschaft st\u00e4rken. Zum Beispiel k\u00f6nnten wir die Biofr\u00fchkartoffeln aus Israel und \u00c4gypten, die meines Erachtens schon deshalb nicht als bio bezeichnet werden d\u00fcrfen, weil sie eine gro\u00dfe Distanz zur\u00fcckgelegt haben, etwas kritischer hinterfragen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649122,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":708,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Warum soll ich den Bauern verbieten, biologisch zu erzeugen? Das wollen wir Gr\u00fcnen nicht!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":709,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Mich \u00e4rgert besonders, dass die Gr\u00fcnen das sensible Thema Ern\u00e4hrung st\u00e4ndig ausnutzen, um ihre Ideologien zu verbreiten. Oft finden sie bei diesen Machenschaften auch noch die Unterst\u00fctzung von Medien, die entweder schlecht recherchieren oder damit leben k\u00f6nnen, dass sie mit Halbwahrheiten ihre Auflagen oder Einschaltquoten steigern.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649125,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":711,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Die Unterteilung \u201ebio - gut\u201c und \u201ekonventionell - b\u00f6se\u201c ist auch sehr unsachlich. Wie ist aber sonst die Berichterstattung zu erkl\u00e4ren, dass \u00fcber 20 Jahre lang im Zusammenhang mit BSE das gleiche Bild von der toten Kuh, die am Kran \u00fcber dem Container h\u00e4ngt, ver\u00f6ffentlicht wird, und in Deutschland niemand erkrankt, geschweige denn gestorben ist? \u00dcber die Ehec-Sprossen - 53 Tote, noch heute sind Leute an der Dialyse - wird \u00fcberhaupt nicht mehr gesprochen. Wir gehen davon aus, dass es nichts damit zu tun hat, dass es Biosprossen waren.\n\nGrunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen wir uns \u00fcber eine reiche Auswahl an hochwertigen, leckeren Lebensmitteln erfreuen. Wir k\u00f6nnen uns aussuchen, wo wir sie kaufen: im Discounter, im Supermarkt oder beim Bauern, der seine Produkte selber vermarktet. Diejenigen, die gut und gerne kochen, k\u00f6nnen diese Produkte dann zu leckeren Men\u00fcs oder Snacks verarbeiten. Aber selbst hier haben wir die M\u00f6glichkeit, einen Teil oder alle Verarbeitungsprozesse anderen zu \u00fcberlassen und somit Teilfertig- oder Fertigprodukte zu erwerben. Das alles k\u00f6nnen wir selber entscheiden und selber w\u00e4hlen, immer mit dem guten Gef\u00fchl: Auf unsere Bauern, die Erzeuger dieser Lebensmittel, und auf die Verarbeiter k\u00f6nnen wir uns verlassen. Die hohen Qualit\u00e4tsstandards sind erf\u00fcllt.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649127,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":713,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Zusammenfassend halte ich also fest, dass wir unsere Bauern und Landwirte dabei unterst\u00fctzen sollten, weiterhin so hochwertige und leckere Produkte herzustellen, wie wir sie jeden Tag auf unseren Tischen haben, und nicht zwei Klassen von Landwirten schaffen sollten, von denen eine Klasse dann diffamiert wird.\n\nIch hoffe, mit dieser Darstellung erreicht zu haben, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, Ihr gleich anstehendes Mittagessen noch einmal mehr genie\u00dfen und zu sch\u00e4tzen wissen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649129,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":715,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Stockhofe, lassen Sie zum Schluss noch eine Zwischenfrage zu? Ich lasse sie jetzt zu, bitte aber um eine z\u00fcgige Antwort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":716,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe sie erwartet, deswegen gerne.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":717,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie meine Zwischenfrage am Ende zulassen. - Sie haben in Ihrer ganzen Rede von Ideologie gesprochen und schwarz-wei\u00df gemalt, statt auf unseren Antrag und auf das Grundpro-blem, das wir am Anfang skizziert haben, einzugehen. Es ist das Problem des andauernden - \u201eH\u00f6festerben\u201c will ich es gar nicht erst nennen, \u201eStrukturwandel\u201c schon gar nicht - Strukturbruchs, der uns allen wehtut. Er tut der Landwirtschaft weh. Ich h\u00e4tte gerne eine Antwort darauf geh\u00f6rt. Welche Antwort haben Sie darauf? Statt permanent die Ideologienummer zu ziehen, m\u00f6chte ich eine Antwort auf die Frage des Strukturwandels. Was tun Sie da politisch? In welche Richtung geht Ihr Weg?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":718,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie zu Beginn meiner Rede genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass ich auf Ihren Antrag eine Antwort gegeben habe, n\u00e4mlich dass Sie inhaltlich keinen Punkt differenziert betrachtet haben, sondern einen Rundumschlag gemacht haben. Die Forderungen, die Sie st\u00e4ndig an die Landwirtschaft stellen, sind immer mit Dokumentationspflichten verbunden, weil Sie immer auch das Misstrauen gegen\u00fcber den Landwirten voranstellen und alles aufgeschrieben werden muss, statt die gute fachliche Praxis, die in der Ausbildung vermittelt worden ist, einfach anzuerkennen und denen zuzugestehen, die es gelernt haben. Es muss nicht irgendeiner von au\u00dfen kommen, der wei\u00df, wie es besser geht, und aufschreibt, was er gerne h\u00e4tte. Dies f\u00fchrt zum H\u00f6festerben und nicht das, was Sie hier genannt haben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649134,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":720,"sitzung":92,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"So erhalten wir den \u201eStrukturwandel\u201c, wie Sie es bezeichnen. Dies ist ein ganz f\u00fcrchterlicher Begriff, wie viele andere Begriffe, die Sie benutzen, wie \u201eAgrogentechnik\u201c, \u201eAgroindustrie\u201c und \u00c4hnliches. Wir haben eine Gr\u00fcne Gentechnik, das alles kann man auch positiv besetzen. Aber Sie sch\u00fcren lieber \u00c4ngste und sehen zu, dass die Verbraucher gar nicht mehr wissen, wo sie stehen, und verunsichern sie. Das ist der Fehler, den Sie machen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649136,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":722,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner in der Debatte hat Johann Saathoff von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649138,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":724,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ihr Antrag zur Agrarwende, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, besteht eigentlich aus mehreren, n\u00e4mlich aus acht Antr\u00e4gen, zu denen es sich jeweils lohnt, eine eigene Debatte zu f\u00fchren. Diese Debatte haben wir zum Teil schon gef\u00fchrt, andere stehen uns mit Sicherheit in dieser Legislaturperiode noch bevor. Bei einer derartigen Themenf\u00fclle macht es Sinn, sich in der K\u00fcrze der Zeit unemotionalisiert auf einige Teile des Antrags zu fokussieren.\n\n\u00d6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen: Bei diesem Ziel des Antrages, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU, sind wir uns alle schon einmal einig; denn genau diese Parole haben wir, die SPD, als langfristiges Ziel unserer Agrarpolitik ausgegeben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":725,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir beieinander!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":726,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wir verfolgen eine Strategie, die langfristig den Erhalt \u00f6ffentlicher Gelder an die Erbringung \u00f6ffentlicher Leistungen koppelt.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649142,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":728,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":729,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00e4tte gerne gesehen, dass der Paradigmenwechsel schon bei der Umgewichtung der EU-Agrarf\u00f6rderung von der ersten in die zweite S\u00e4ule deutlicher wird.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":730,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":731,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Allerdings bedeutet ein Paradigmenwechsel auch, dass man ihn nicht von einem Tag auf den anderen durchf\u00fchren kann, sondern dicke Bretter zu bohren hat. Wir wollen diesen Paradigmenwechsel - wir wollen diese Bretter bohren -, aber er muss so gestaltet werden, dass sich die Landwirtschaft darauf einstellen kann. Das d\u00fcrfen die Landwirte von einer verantwortungsvollen Agrarpolitik erwarten.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649147,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":733,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":734,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Auch die Gentechnikfreiheit ist Teil Ihres Antrags. Wir haben dazu letzte Woche eine Debatte hier im Bundestag gehabt. Ich m\u00f6chte heute noch einmal deutlich machen, dass wir alles unternehmen wollen, um zu einer bundeseinheitlichen Opt-out-L\u00f6sung zu kommen, liebe Kolleginnen und Kollegen. In diesem Sinne hat es auch das Bundesverfassungsgericht im Jahr 2010 entschieden. Deshalb kann es f\u00fcr uns keinen anderen Weg als eine bundeseinheitliche L\u00f6sung geben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649150,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":736,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich wollen wir auch, dass Deutschland bei jedem Anbauzulassungsantrag davon Gebrauch macht. Die Beschr\u00e4nkung auf ein Bundesland macht faktisch einfach keinen Sinn,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649152,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":738,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"da gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen nicht an der Grenze zu einem Bundesland haltmachen.\n\nDabei sind wir l\u00e4ngst nicht das einzige Land mit dieser Einstellung. So wie Deutschland bei der Novelle der EU-\u00d6ko-Verordnung angeblich anfangs - meine Kollegin Rita Hagl-Kehl hat das beschrieben - eine Solit\u00e4rstellung eingenommen hat und sich mittlerweile die meisten Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union der Position des Bundestages angeschlossen haben, so sehen wir auch bei der Gentechnikfreiheit gute Chancen, dass die meisten Mitgliedstaaten den deutschen Weg mitgehen werden.\n\nDie Gentechnikfreiheit ist f\u00fcr uns, wie f\u00fcr Sie, auch bei den Futtermitteln ein Thema.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649154,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":740,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wir schauen dabei aber nicht nur auf die Kennzeichnung. Ein zentraler Ansprechpartner ist f\u00fcr uns der Handel. Dort ist festzustellen, dass das gentechnisch ver\u00e4nderte Soja mit Entwicklungen im Zusammenhang steht, die die deutschen Verbraucher nicht guthei\u00dfen. Eine Tendenz des Handels beispielsweise zum Angebot von H\u00e4hnchen, die ohne Gentechnik gef\u00fcttert wurden, zeichnet sich deutlich ab. Der Dialog ist f\u00fcr uns also neben den gesetzlichen Regelungen ein ganz wichtiges Instrument.\n\nWir sollten uns vor Augen f\u00fchren, was passiert, wenn man unkritisch an die Gentechnik herangeht. In den USA gibt es bereits \u00fcber 20 glyphosatresistente Kr\u00e4uter. Das ist nur der Beginn einer Schraube, die sich immer weiter dreht und sich nicht mehr zur\u00fcckdrehen l\u00e4sst. Durch den Einsatz von Gentechnik ver\u00e4ndert sich das Bewirtschaftungssystem in der Landwirtschaft langfristig dahin gehend, dass eine gute landwirtschaftliche Fachpraxis nicht mehr n\u00f6tig ist. Dadurch erleidet man einen nicht verantwortbaren Verlust an nachhaltiger Wirtschaftsweise.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649156,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":742,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"In unserem Koalitionsantrag \u201eGesunde Ern\u00e4hrung st\u00e4rken - Lebensmittel wertsch\u00e4tzen\u201c ist eine ganze Reihe von Forderungen enthalten, die Sie in Ihrem Antrag zum Thema gute Ern\u00e4hrung aufgreifen. Zum Beispiel setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass die gesundheitlichen Risikofaktoren einer unausgewogenen Ern\u00e4hrung im Pr\u00e4ventionsgesetz und in einer nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Des Weiteren sollen die Schulvernetzungsstellen weiterhin finanziell und dar\u00fcber hinaus von der DGE fachlich bei der Verbesserung der Qualit\u00e4t der Verpflegung unterst\u00fctzt werden. Gemeinsam mit unserem Koalitionspartner wollen wir in Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern ein Leitbild gesunder, nachhaltig erzeugter und vielf\u00e4ltiger Kita- und Schulverpflegung erarbeiten,","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":743,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":744,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Kindern und Jugendlichen \u00fcber Schulg\u00e4rten, Bauernhofpatenschaften und \u00c4hnliches den Ursprung des Essens vermitteln und die Ern\u00e4hrungsaufkl\u00e4rung in den Lehrpl\u00e4nen der deutschen Schulen verankern.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649160,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":746,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"All das wurde in unserem Antrag, den wir am 15. Januar dieses Jahres beraten haben, bereits so von uns formuliert. Ich freue mich, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, dass wir Sie mit im Boot haben.\n\nSie sprechen in Ihrem Antrag auch die Arbeitsbedingungen in der Landwirtschaft und der Ern\u00e4hrungsindus-trie an. Die Nieders\u00e4chsische Landesregierung bringt dazu genau heute einen Antrag in den Bundesrat ein, der zum Ziel hat, dass Werkvertragsbesch\u00e4ftigte ihre Rechte besser vertreten k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649162,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":748,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das Bundesarbeitsministerium erarbeitet gerade einen Gesetzentwurf, um den Missbrauch bei Werkvertr\u00e4gen zu verhindern.\n\nWie anfangs schon erw\u00e4hnt, enth\u00e4lt der vorliegende Antrag also einen ganzen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen der Agrarpolitik der Zukunft. St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck - oder \u201eeen nah\u2019t anner\u201c, wie man in meiner ostfriesischen Heimat sagen w\u00fcrde - wollen wir uns mit den jeweiligen Themen befassen. Ich freue mich auf einen konstruktiven Dialog mit Ihnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649164,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":750,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Marlene Mortler von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649166,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":752,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eines muss klar sein: Wir, die Union, distanzieren uns klar von schwarzen Schafen in der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, egal ob gro\u00df, ob klein, ob bio oder konventionell.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649168,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":754,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Wir distanzieren uns aber auch ganz klar von den pauschalen Vorw\u00fcrfen im vorliegenden Antrag und heute auch im Plenum, von dieser uns\u00e4glichen Inszenierung gegen unsere Bauern und B\u00e4uerinnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649170,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":756,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Hast du den Antrag gelesen? Lies den Antrag selbst! Dann reden wir weiter!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":757,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Offensichtlich sind Sie immer noch auf der verzweifelten Suche nach Themen und sind bei der Landwirtschaft gelandet. Aber wir lassen es nicht zu, dass unsere B\u00e4uerinnen und Bauern in Deutschland am Ende die Leidtragenden Ihrer Themensuche werden.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":758,"sitzung":92,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Die Bauern sind die Leidtragenden der Unionsfraktion!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":759,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Die alte Leier wieder! Durch Wiederholen wird es nicht besser!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":760,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Landwirtschaft heute hat das Recht, zeitgem\u00e4\u00df zu produzieren und zu wirtschaften und den technischen Fortschritt offensiv anzugehen, ob im Stall, auf dem Acker oder im B\u00fcro. Sie hat auch das Recht, ihre Familien zu ern\u00e4hren. Gleichzeitig hat sie die Pflicht, gesellschaftliche Anspr\u00fcche zu erf\u00fcllen. Noch nie waren die Lebensmittel in unserem Land so sicher, so vielf\u00e4ltig, so gut und gleichzeitig so preiswert. Das ist eine tolle Errungenschaft.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649176,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":762,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Sie schrauben die gesellschaftlichen Anspr\u00fcche allerdings immer h\u00f6her und h\u00f6her. Das Wort \u201eBio\u201c haben wir heute von Ihnen nicht geh\u00f6rt, aber jahrzehntelang war das Ihr Zauberwort. Seien wir ehrlich: Viele Biobetriebe von heute unterscheiden sich weder in Gr\u00f6\u00dfe noch in Struktur von konventionellen Betrieben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":763,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Warum denn auch?","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":764,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Das kritisiere ich nicht, das ist die Realit\u00e4t.\n\nWenn ich die Fachmesse Biofach bei mir um die Ecke in N\u00fcrnberg besuche, dann stelle ich fest: Big Business! Unsere Biobauern von gestern und von heute sind bestenfalls schm\u00fcckendes Beiwerk. Ich zitiere eine Leserbriefschreiberin:\n\nWer sich noch vom eigenen Gem\u00fcsebeet und von Eiern von Nachbars H\u00fchnern ern\u00e4hrt, d\u00fcrfte das aktuelle Bioangebot schwer verstehen und hier nur wenige nat\u00fcrliche Bez\u00fcge finden. Mit diesem Vorverst\u00e4ndnis entdeckte man in den Hallen der Biofach zu circa 90 Prozent Produkte, die man zum gesunden Essen \u00fcberhaupt nicht braucht. So hoch ungef\u00e4hr war der Anteil der Fertigwaren, von deren fremdl\u00e4ndischen, mit hohem Transportaufwand verbundenen Zutaten man hier vielleicht zum ersten Mal h\u00f6rte. Man beginnt zu begreifen, warum es deutsche Biobauern schwer haben, wenn der neue vegetarische oder vegane Trend auf Zutaten wie Quinoa und Hanf beruht. Immerhin war ein Stand mit Fleischersatzspeisen aus Lupinensamen dabei und weckt Hoffnung, dass uralte robuste heimische Anbaupflanzen auf unsere \u00c4cker zur\u00fcckkehren, sofern die politischen Vorgaben \u00fcberhaupt mitspielen. Bio ist Luxus geworden, ein Alibi der Wohlstandsgesellschaft. Angesichts der Kosten dieser diffizilen Produkte versteht man auch, warum Krankenh\u00e4user oder Kinderg\u00e4rten solche Nahrung nicht auftischen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649180,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":766,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage Sie: K\u00f6nnen Ihre Luxusantworten wirklich die richtigen auf die Fragen dieser Welt sein? Ist es angesichts des weltweiten Hungers, den Sie in Ihrem Antrag ansprechen, sinnvoll, einen ideologischen Kampf gegen Industrie und Handel zu f\u00fchren? Ich sage Ihnen eines: Eine stabile Lebensmittelversorgung braucht produktive lokale Landwirte, eine Landwirtschaft vor Ort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649182,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":768,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Sowohl unser Ministerium, das Ministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, als auch das Ministerium des Entwicklungshilfeministers sind hier aktiv. Minister M\u00fcller zum Beispiel nimmt aktuell 1,4 Milliarden Euro in die Hand, um 13 innovative Zentren in Entwicklungsl\u00e4ndern zu installieren und Landwirtschaft vor Ort zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649184,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":770,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zu unserem Ministerium. \u201e\u00d6ffentliche Gelder f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen\u201c, das war die \u00dcberschrift der Agrarreform, und das wird auch die \u00dcberschrift unserer Politik und unseres Selbstverst\u00e4ndnisses in Sachen Agrarpolitik bleiben. Das wird unser Leitbild bleiben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649186,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":772,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Antibiotika. Das Antibiotika-Minimierungskonzept, die AMG-Novelle, all das sind Dinge, die wir l\u00e4ngst auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":773,"sitzung":92,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"McDonald\u2019s schmei\u00dft das heraus! Haben Sie das gelesen!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":774,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Nebenbei gesagt: Auch ein Tier hat das Recht auf Behandlung, wenn es Behandlung braucht.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649190,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":776,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns mit Bundesminister Gr\u00f6he einig, dass es nur eine Gesundheit gibt. Deshalb ist das Screening - da bin ich mit Ihnen einig; das sieht auch Minister Gr\u00f6he so - ein Gebot der Stunde, um Antibiotikaresistenzen vorzubeugen.\n\nZum Thema \u201egute Ern\u00e4hrung\u201c. Fragen Sie doch einmal in den Bundesl\u00e4ndern, in denen Sie mitregieren, nach, ob diese ihre Hausaufgaben gemacht haben! Ich wei\u00df aus Bayern: Schulmilchprogramm - voll ausgesch\u00f6pft, Schulobstprogramm - voll ausgesch\u00f6pft. Letzte Woche hat Bayern sogar eine Plattform installiert - zusammen mit dem Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband - f\u00fcr regionale Produkte.\n\nAber noch einmal zur\u00fcck zum Thema Schulversorgung: Wenn Sie glaubw\u00fcrdig bleiben wollen, dann setzen Sie sich f\u00fcr Schulg\u00e4rten statt f\u00fcr Hanfg\u00e4rten ein!","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649192,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":778,"sitzung":92,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":"1584","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. So wie es die eine Welt gibt - f\u00fcr uns, f\u00fcr mich -, so gibt es nur die eine Landwirtschaft. Egal ob Bio- oder konventionelle Landwirtschaft: Wir haben die Herausforderung - im Sinne b\u00e4uerlicher Familienbetriebe -, mit weniger Ressourcen mehr Menschen noch besser, noch effizienter und nachhaltiger zu versorgen. Das ist die Herausforderung der Zukunft. In diesem Zusammenhang biete ich Ihnen die Zusammenarbeit gerne an.\n\nDanke.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649194,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":780,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen. Damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4191 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neubestimmung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung\n\nDrucksachen 18\/4097, 18\/4199\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir dann mit der Debatte beginnen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner erh\u00e4lt der Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re f\u00fcr die Bundesregierung das Wort. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 20 Agrarwende","top_id":14298,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":781,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bringe hiermit einen Gesetzentwurf zur Neubestimmung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung ein. Dieses Gesetz enth\u00e4lt zwei klare Botschaften: Bleiberecht f\u00fcr gut integrierte und rechtstreue Ausl\u00e4nder einerseits und Aufenthaltsbeendigung f\u00fcr diejenigen, die nicht schutzbed\u00fcrftig sind, andererseits. Beide Botschaften geh\u00f6ren zusammen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649197,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":783,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich beginne mit dem Bleiberecht. Es betrifft Menschen, die sich hier auch ohne offiziellen Aufenthaltsstatus w\u00e4hrend ihrer Duldungsphase gut integriert haben. Dieser Gesetzentwurf soll die Rechtsstellung dieser Menschen ganz erheblich verbessern. Wir schaffen erstmals ein Bleiberecht f\u00fcr nachhaltig integrierte geduldete Menschen, das nicht mehr von deren Alter oder einem Stichtag abh\u00e4ngt.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649199,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":785,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wer viele Jahre hier lebt, wer hier wesentliche Integrationsleistungen erbringt, wer unsere Sprache spricht, wer seinen Lebensunterhalt \u00fcberwiegend selbst sichert und - nat\u00fcrlich - wer keine gro\u00dfen Straftaten begangen hat, der soll nun auch eine dauerhafte Bleibeperspektive in Deutschland erhalten.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649201,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":787,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Von dieser Regelung k\u00f6nnen mehrere Zehntausend bisher nur geduldete Menschen profitieren. Mit diesem Gesetz senden wir ihnen ein klares Signal: Ihr d\u00fcrft jetzt bleiben. Macht mit! Verdient euer eigenes Geld! Ihr geh\u00f6rt zu uns. - Das ist ein gutes und wichtiges Signal.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649203,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":789,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zum Zweiten schaffen wir mit dem Gesetzentwurf von Anfang an eine verbindliche Bleibeperspektive f\u00fcr Opfer von Menschenhandel. Wer bereit ist, mit unseren Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gegen die T\u00e4ternetzwerke vorzugehen, kann in Deutschland bleiben, auch nach einem Strafverfahren. Das ist ein wichtiger Beitrag zur Bek\u00e4mpfung eines der widerlichsten Verbrechen. Ohne die Opfer, die eingesch\u00fcchtert werden, denen die Zuh\u00e4lter die Ausweispapiere wegnehmen, kommen wir nicht an die T\u00e4ter heran. Gerade den Frauen, die Opfer von Zwangsprostitution waren, senden wir jetzt das klare Signal: Ihr d\u00fcrft bleiben. Auch ihr geh\u00f6rt zu uns. Wir helfen euch. Ihr habt eine Perspektive in Deutschland.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649205,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":791,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Drittens enth\u00e4lt der Gesetzentwurf substanzielle Verbesserungen im Recht des Familiennachzugs. Ausl\u00e4nder, die in bestimmten F\u00e4llen bis jetzt vom Familiennachzug ausgeschlossen waren, k\u00f6nnen k\u00fcnftig gemeinsam mit ihren Familien hier leben. Das betrifft Opfer von Menschenhandel. Es betrifft auch sehr viele Menschen, die hier einen sogenannten subsidi\u00e4ren Schutz genie\u00dfen, Menschen, um es einfacher zu formulieren, die zwar nicht politisch verfolgt werden, die aber aus anderen schwerwiegenden Gr\u00fcnden, zum Beispiel wegen drohender Folter, nicht in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Menschen verbessern wir jetzt den Familiennachzug. Auch das ist eine zentrale Verbesserung.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649207,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":793,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Viertens. Wir st\u00e4rken mit dem Gesetzentwurf auch die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften, gerade in Engpassberufen; das hat jetzt nichts mit Asyl zu tun, ist aber auch ein Element dieses Gesetzentwurfs. K\u00fcnftig wird es m\u00f6glich sein, notwendige Anpassungsqualifizierungen in Deutschland durchzuf\u00fchren, damit der Abschluss anerkannt und eine Besch\u00e4ftigung aufgenommen werden kann.\n\nDas, meine Damen und Herren, ist die eine Seite der Medaille. Die andere Seite ist, dass wir sicherstellen wollen, dass diejenigen Menschen, denen letztendlich unter keinem Gesichtspunkt ein Aufenthaltsrecht in Deutschland zusteht, unser Land auch tats\u00e4chlich wieder verlassen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649209,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":795,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ein zentrales Anliegen aller staatlichen Stellen muss es sein, das erhebliche Vollzugsdefizit in der Aufenthaltsbeendigung abzubauen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":796,"sitzung":92,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":797,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es kann nicht sein, dass, wer im Asylverfahren trickst und t\u00e4uscht, daf\u00fcr sp\u00e4ter mit einem Bleiberecht belohnt wird.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649213,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":799,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Genau hier setzt der zweite Teil unseres Gesetzentwurfs an. Drei Aspekte m\u00f6chte ich hervorheben.\n\nErstens. Eines der wesentlichen Vollzugshemmnisse - die mangelnde M\u00f6glichkeit zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung - gehen wir mit diesem Gesetzentwurf an. Meine Damen und Herren, liebe Kollegen - das sage ich insbesondere den Kolleginnen und Kollegen von der Linken und den Gr\u00fcnen -, es ist nicht zu viel verlangt, dass ein Mensch, der in Deutschland Schutz haben will, korrekt sagt, wie er hei\u00dft und aus welchem Land er kommt.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649215,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":801,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es ist nicht zu viel verlangt, ein Ausweispapier aufzuheben und nicht im entscheidenden Moment wegzuschmei\u00dfen. Wenn der Antragsteller seine Identit\u00e4t oder Staatsangeh\u00f6rigkeit verschleiert, d\u00fcrfen die Beh\u00f6rden k\u00fcnftig deshalb seine Datentr\u00e4ger auslesen, um festzustellen, wer er eigentlich ist und woher er kommt. Eine Kapitulation der staatlichen Stellen vor den Menschen, die t\u00e4uschen und die Beh\u00f6rden \u00fcber ihre Identit\u00e4t und Herkunft bel\u00fcgen, d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger hinnehmen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649217,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":803,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Und weiter: Das bisherige System von Ausweisungen, die durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen - die sogenannten Ist-Ausweisungen, wenn man so will -, die durchgef\u00fchrt werden sollen - die Soll-Ausweisungen - oder die durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen - die Kann-Ausweisungen -, ist nur noch auf dem Papier klar. Unser Ausweisungsrecht ist durch europ\u00e4isches Recht und durch die Rechtsprechung so durchl\u00f6chert, dass es praktisch kaum mehr handhabbar ist; das sagen alle Praktiker. Wenn da Herr Mayer und Herr Veit nicken, dann ist das f\u00fcr mich die gute Botschaft, dass der Sachverhalt so richtig beschrieben ist. Das \u00e4ndern wir nun mit diesem Gesetz.\n\nZum zweiten Aspekt, auf den ich hinweisen m\u00f6chte - ich wei\u00df, dass Frau Jelpke gleich darauf abheben wird -: Damit Abschiebungen k\u00fcnftig tats\u00e4chlich wieder wirksam durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, stellen wir den Beh\u00f6rden mit einem neuen, kurzen Ausreisegewahrsam ein taugliches Vollzugsmittel zur Verf\u00fcgung. Mit Blick auf diejenigen, die nicht freiwillig ausreisen wollen und die gezeigt haben, dass sie nicht an den notwendigen Verfahren mitwirken, weil sie \u00fcber ihre Identit\u00e4t t\u00e4uschen, ist ein Gewahrsam von wenigen Tagen nur zur Durchsetzung der Abschiebung absolut angemessen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649219,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":805,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Hier wird es darauf ankommen, dass die L\u00e4nder diese neue Option bei der Durchsetzung der Ausreisepflichten dann auch tats\u00e4chlich nutzen.\n\nDrittens setzen wir mit diesem Gesetzentwurf europarechtliche Verpflichtungen um. Dazu nehmen wir eine Bestimmung der Fluchtgefahr in das Gesetz auf. Das ist ja, wie man h\u00f6rt, hochumstritten. Ich wiederhole: Dies ist europarechtlich geboten und eine Umsetzung von -Europarecht. Bisher haben wir keine Definition von \u201eFluchtgefahr\u201c im Gesetz, und das ist rechtsstaatlich ein Problem. Die in dem Gesetzentwurf vorgeschlagene Definition entspricht inhaltlich genau dem, was Rechtsprechung und Verwaltung schon heute als Indiz f\u00fcr eine Fluchtgefahr betrachten, nicht mehr und nicht weniger. Jede Polemik dagegen - die wir gleich h\u00f6ren werden - ist blanker Unsinn.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649221,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":807,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Jetzt schon im Voraus!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":808,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, beide Seiten des Gesetzentwurfs - Bleiberechte und Aufenthaltsbeendigung - bedingen sich gegenseitig. Verbesserungen f\u00fcr Schutzbed\u00fcrftige sind f\u00fcr einen klugen Umgang mit dem -Asylrecht ebenso wichtig wie konsequente Aufenthaltsbeendigung und notfalls Abschiebung von nicht Schutzbed\u00fcrftigen. Langfristig - aber auch kurzfristig - brauchen wir beides: um der Sache willen, aber auch, um die Akzeptanz f\u00fcr legale Zuwanderung und f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen in Deutschland zu erhalten und zu st\u00e4rken. Gegen eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung l\u00e4sst sich Fl\u00fcchtlingspolitik nicht machen. Deswegen m\u00fcssen wir um diese Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung nachhaltig werben und f\u00fcr sie eintreten. Diese Mehrheit ist da. Sie ist aber immer gef\u00e4hrdet. Nur wenn wir klarmachen: \u201eWir sch\u00fctzen die wirklich Schutzbed\u00fcrftigen, und diejenigen, die nicht schutzbed\u00fcrftig sind und tricksen und t\u00e4uschen, werden mit Schutzbed\u00fcrftigen nicht gleichbehandelt\u201c, dann gewinnen wir die Herzen und die K\u00f6pfe der Mehrheit unserer Bev\u00f6lkerung. Darauf kommt es an. Deswegen bitte ich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649224,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":810,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Ulla Jelpke von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649226,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":812,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, es ist keine faire Art der Debatte, schon im Vorhinein alles als Unsinn zu bezeichnen, was die Opposition hier an Kritik vorbringt.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649228,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":814,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das Gesetzespaket, das Sie heute hier vorgelegt haben, enth\u00e4lt mit Abstand die sch\u00e4rfsten Einschnitte in das Aufenthaltsrecht seit 1993.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":815,"sitzung":92,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja Unsinn!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":816,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Schon damals wurde das Grundrecht auf Asyl weitgehend aufgehoben. Jetzt wird es noch einmal massiv beschnitten. Die Bundesregierung legt hier ein regelrechtes Inhaftierungsprogramm f\u00fcr Asylsuchende auf,","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649232,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":92,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":818,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"nach dem Motto \u201eWer Asyl beantragt, wird eingesperrt, abgeschoben und darf nie wiederkommen\u201c. Die Linke h\u00e4lt dieses Gesetzespaket f\u00fcr ein ganz fatales Signal. Es ist ein Verrat am Asylrecht und im \u00dcbrigen ein sch\u00e4nd-licher Kotau gegen\u00fcber der rassistischen Hetze von Pegida und jenen Neofaschisten, die zunehmend Asyl-unterk\u00fcnfte angreifen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":819,"sitzung":92,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Pfui!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":820,"sitzung":92,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja Unsinn!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":821,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Koalition will die Abschiebehaft derart massiv ausbauen, dass sie praktisch jeden Fl\u00fcchtling treffen kann. Als Grund gen\u00fcgt zum Beispiel, dass vom Asylsuchenden ein Schleuser bezahlt worden ist. Aber ohne diese Schleuser k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlinge h\u00e4ufig gar nicht den gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Mittelmeer nehmen. Wenn in der EU keine legalen Wege geschaffen werden, wie Fl\u00fcchtlinge auch hier nach Deutschland kommen k\u00f6nnen, und das sogar eine Auflage der EU ist, dann darf man sich nicht wundern und hier nicht solche repressiven Ma\u00dfnahmen einf\u00fchren.\n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die Abschiebehaft soll nun sein, wenn die Fl\u00fcchtlinge keinen Pass besitzen - der Minister hat es schon erw\u00e4hnt - oder wenn sie \u00fcber -einen anderen EU-Staat nach Deutschland kamen. Das betraf im vergangenen Jahr 35 000 von insgesamt 173 000 Asylsuchenden. Merken Sie denn gar nicht, wie zynisch es ist und wie Sie hier reagieren? \u00dcber welche L\u00e4nder sollen die Fl\u00fcchtlinge denn einreisen, wenn nicht \u00fcber EU-Staaten? Vom Himmel k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlinge nicht fallen. Man kann doch diese Menschen, die froh sind, Gewalt und Krieg entkommen zu sein, nicht einfach einsperren, nur weil sie einen falschen Fluchtweg genommen haben.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649237,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":823,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Was soll denn mit diesen Fl\u00fcchtlingen geschehen? Sie werden in v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Fl\u00fcchtlingslager in Bulgarien, Ungarn und anderen Staaten gebracht. Wir alle hier wissen, dass eine menschenw\u00fcrdige Versorgung dort nicht stattfindet, geschweige denn rechtliche Voraussetzungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge vorhanden sind. Fl\u00fcchtlinge sind Menschen in Not und keine Kriminellen. Sie verdienen unsere Hilfe und nicht einen solch sch\u00e4bigen Umgang, wie ihn die Koalition hier plant.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649239,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":825,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Aber es gibt noch mehr Versch\u00e4rfungen. Abgelehnte Asylsuchende sollen k\u00fcnftig mit einem Einreise- und Aufenthaltsverbot belegt werden, sogar dann, wenn sie freiwillig ausgereist sind. Das h\u00e4tte beispielsweise im vergangenen Jahr 12 000 Menschen getroffen. Treffen wird diese Versch\u00e4rfung vor allen Dingen Roma aus den Balkanstaaten. Ihnen wird damit jede legale M\u00f6glichkeit der Einwanderung versperrt, und sie k\u00f6nnen nicht einmal mehr Verwandte in der EU besuchen. Ich frage Sie: Mit welcher Berechtigung werden Schutzsuchende derart bestraft? Fl\u00fcchtlinge verhalten sich wie Fl\u00fcchtlinge. Sie haben nur ein Recht in Anspruch genommen, das immer noch im Grundgesetz steht. Sie stellen einen Antrag, dieser wird abgelehnt, sie reisen wieder aus. Sie daf\u00fcr mit einem Einreiseverbot zu belegen, das im \u00dcbrigen f\u00fcr die gesamte EU gilt, ist nichts anderes als eine absolut willk\u00fcrliche Verzerrung unseres Rechtssystems. Das wird die Linke nicht mitmachen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649241,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":827,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch auf das Bleiberecht zu sprechen kommen. In der Tat: ein kleiner Fortschritt. Insgesamt gibt es zurzeit 113 000 Menschen in Deutschland, deren Aufenthalt nur geduldet ist. Davon lebt etwa ein Drittel l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre in Deutschland. Aber Ihre Regelung, Herr Minister, besagt jetzt, dass diese Menschen als Alleinstehende seit mindestens acht Jahren oder als Familien seit mindestens sechs Jahren in Deutschland leben m\u00fcssen und auf jeden Fall eine eigenst\u00e4ndige Sicherung ihres Lebensunterhalts leisten m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen gerade einmal 11 Prozent. Zuvor haben Sie diese Menschen mit Arbeitsverboten belegt.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":828,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht, Ulla!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":829,"sitzung":92,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"- Doch. Sie konnten jedenfalls nicht einfach arbeiten gehen. - Integrationsma\u00dfnahmen gab es f\u00fcr sie auch nicht. Jetzt sollen sie pl\u00f6tzlich solche Leistungen erbringen, um hierbleiben zu k\u00f6nnen.\n\nWie gesagt, nur 11 Prozent haben \u00fcberhaupt eine Besch\u00e4ftigung. Das hei\u00dft, sehr wenige werden wirklich diese Bleiberechtsregelung in Anspruch nehmen. Wir sagen hier ganz klar: Alle anderen leben doch im Grunde genommen in der st\u00e4ndigen Angst, abgeschoben zu werden, obwohl beispielsweise ihre Kinder hier aufgewachsen sind und sie oft sehr gut integriert sind.\n\nUm es zusammenfassend zu sagen: Das neue Bleiberecht greift viel zu kurz. Die versch\u00e4rfte Abschiebepolitik ist zynisch und inhuman. Das wird die Linke nicht mittragen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649245,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":831,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat R\u00fcdiger Veit von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649247,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":833,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Ulla Jelpke, bei aller pers\u00f6nlichen Wertsch\u00e4tzung kann ich dem Zerrbild, das hier von dir von dem Gesetzentwurf entworfen worden ist, nun wirklich nicht folgen. Ich werde versuchen, das im Einzelnen zu widerlegen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649249,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":835,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Ich habe eine \u00e4hnliche Debatte im Jahr 2007 mit den Worten Aristide Briands eingeleitet: Ein guter Kompromiss sei immer dann gegeben, wenn alle Beteiligten \u00fcber das Ergebnis gleicherma\u00dfen unzufrieden seien. - Das war damals richtig. Da ging es um das Richtlinienumsetzungsgesetz. Auch ich war nicht zufrieden. Heute sind wir, wie ich finde, ein gro\u00dfes St\u00fcck weiter, und zwar aufgrund der Umsetzung einer Koalitionsvereinbarung, die in einigen Punkten \u00fcber das hinausgeht, was mancher f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Das betrifft zum Beispiel auch die Fragen von Arbeitsverboten und Residenzpflicht. Hier hat diese Koalition in den zur\u00fcckliegenden Monaten bereits wichtige Verbesserungen vorgenommen.\n\nWir haben in diesen Wochen immer wieder \u00fcber die Frage der Einwanderung geredet. Wir wollen Menschen, die noch nicht bei uns leben, gewinnen, zu uns zu kommen. Im Rahmen der Debatte \u00fcber das Bleiberecht reden wir \u00fcber das Schicksal derjenigen, die schon hier sind, was sachlich und logisch gesehen eigentlich vorrangig ist. Deswegen bin ich froh, dass wir uns mit diesem Gesetz dieser Personengruppe zuwenden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649251,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":837,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Damit eines klar ist - da will ich einmal in die Vergangenheit zur\u00fcckblenden -: Wir Sozialdemokraten wollten, als wir das Zuwanderungsgesetz entworfen und dann in den Jahren 2003 und 2004 in den Gremien behandelt haben, die Duldung g\u00e4nzlich abschaffen. Wir wollten nur noch zwei Aufenthaltstitel haben: den befristeten und den unbefristeten. Wir wollten dazu \u00fcbergehen, zu sagen: Wenn jemand nicht ausreisen kann oder nicht abgeschoben werden kann, dann muss er nach sp\u00e4testens 18 Monaten eine Aufenthaltserlaubnis bekommen. \u00a7 25 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes w\u00fcrde ich gerne unver\u00e4ndert lassen. Herr Minister, dar\u00fcber und \u00fcber die Streichung des Verweises auf \u00a7 11 des Aufenthaltsgesetzes werden wir hoffentlich noch reden. Das ist dann aber eine Fachdebatte, die wir an anderer Stelle f\u00fchren m\u00fcssen.\n\nWir wollten die Duldung eigentlich grunds\u00e4tzlich abschaffen. Das ging damals mit der Union aber nicht. Die Union musste zu rot-gr\u00fcnen Zeiten als Partner in Anspruch und ernst genommen werden, weil es damals im Bundesrat keine Mehrheit f\u00fcr diese Vorschriften gegeben hat; daran will ich einmal erinnern. Insofern versuchen wir seit \u00fcber zehn Jahren, dieses Problem zu l\u00f6sen. Schon im Zusammenhang mit dem Richtlinienumsetzungsgesetz wollten wir dann bereits im Jahre 2007 eine sehr viel weiter gehende Bleiberechts- und Altfallregelung schaffen.\n\nBei der Gelegenheit - wenn man so lange dabei ist, bleibt es nicht aus, dass man sich erinnert - ist mir wieder eingefallen, wie es damals war. Das m\u00f6chte ich gerne einmal in Form einer Anekdote zum Besten geben. Damals, als wir \u00fcber das Richtlinienumsetzungsgesetz und eine Bleiberechtsregelung gesprochen haben, hat Ihr Amtsvorg\u00e4nger, der damalige Innenminister Wolfgang Sch\u00e4uble, gemeinsam mit Franz M\u00fcntefering, der damals Arbeitsminister war, eine sehr weitgehende Bleiberechtsregelung und Altfallregelung entworfen und vorgeschlagen. Dieser Vorschlag wurde aber im Ergebnis der politischen Realit\u00e4t nur ungef\u00e4hr vier Tage alt, weil er dann in einer L\u00e4nderinnenministerkonferenz - das war am 17. November 2006 in N\u00fcrnberg - von Innenministern der Union zerrupft worden ist. Es gab damals erheblichen \u00c4rger von den auf der Seite der Union Beteiligten. Davon ist im Augenblick keiner im Raum. Ich kann mich aber noch gut an die Berichte dieser Innenministerkonferenz erinnern.\n\nDie herbste Kritik war \u00fcbrigens diejenige des vormaligen nieders\u00e4chsischen Innenministers Sch\u00fcnemann, der damals zu Herrn Sch\u00e4uble gesagt hat, er - der Herr Sch\u00e4uble - habe keine Ahnung von der Praxis. Das war schon eine ziemliche Unversch\u00e4mtheit, weil Wolfgang Sch\u00e4uble zuvor schon einmal Innenminister war, und zwar zu einer Zeit, als jedenfalls Herr Sch\u00fcnemann noch lange nicht Innenminister, sondern vielleicht bestenfalls dem Grundschulalter entwachsen war.\n\nDa wir hier gro\u00dfe Volksparteien repr\u00e4sentieren, vertreten nicht alle die gleiche Meinung. Ich erinnere mich noch - diesen Teil der Anekdote gebe ich auch noch zum Besten -, dass wir auf einer Klausurtagung der SPD-Fraktion in Br\u00fcssel im Plenarsaal des Europ\u00e4ischen Parlaments \u00fcber die richtige Umsetzung der Bleiberechts-regelung gesprochen haben. Damals hat ein anderer Ihrer Amtsvorg\u00e4nger, Otto Schily, uns davor gewarnt, eine Bleiberechtsregelung gesetzlich festzuschreiben, die mehr als h\u00f6chstens 20 000 oder 30 000 Menschen beg\u00fcnstigt. Ich h\u00e4tte mir nie tr\u00e4umen lassen, dass ich einmal in die Verlegenheit kommen w\u00fcrde, einen gemeinsamen Vorschlag von Franz M\u00fcntefering und Wolfgang Sch\u00e4uble gegen Otto Schily verteidigen zu m\u00fcssen. Es kam dann \u00fcbrigens nicht mehr dazu. Der Flieger ging, und deswegen kam meine Wortmeldung nicht mehr zum Tragen. - So viel zur Geschichte.\n\nHeute sind wir Gott sei Dank, wie ich finde, mit einer derartigen Bleiberechtsregelung sehr viel weiter. Dem Nichtfachpublikum sei einmal gesagt, worum es hier geht. Menschen, die in Deutschland nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen oder nicht ausreisen k\u00f6nnen, die aber nicht den Status eines Fl\u00fcchtlings oder Asylberechtigten zuerkannt bekommen, halten sich mit sogenannten Duldungen in Deutschland auf. Das ist nichts anderes als der Abschiebeverzicht vonseiten des Staates. Das ist aber kein Titel. Man sollte meinen, dass die Duldungen nicht l\u00e4nger als ein paar Monate dauern. Das ist mitnichten so. Die Statistik weist aus, dass es 11 000 Menschen gibt, die mit Duldungen schon mehr als 15 Jahre in der Bundesrepublik leben. Immerhin 31 000 Menschen leben bereits seit \u00fcber sechs Jahren hier. F\u00fcr die Betroffenen und ihre Familien hei\u00dft das, dass ihnen in der Regel alle drei Monate gesagt wird, ob sie abgeschoben werden und ausreisen m\u00fcssen oder ob sie hier bleiben d\u00fcrfen.\n\nIn der Zwischenzeit durften sie nach altem Recht nicht einmal arbeiten und so sich und ihre Familien versorgen. Den Teufelskreis, nicht arbeiten zu d\u00fcrfen, weil man keine Aufenthaltserlaubnis hat, aber keine Aufenthaltserlaubnis zu erhalten, weil man keine Arbeit hat, haben wir schon bei der letzten \u00c4nderung des Bleiberechts - damals \u00a7 104 a - durchbrochen. Das setzen wir jetzt konsequent fort. Daf\u00fcr bin ich im Interesse der betroffenen Menschen und insbesondere im Interesse der in Deutschland geborenen und\/oder aufgewachsenen Kinder und Jugendlichen au\u00dferordentlich froh und dankbar.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649253,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":839,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist das ein gutes und hoffentlich auch bald zu Ende kommendes Gesetzgebungsvorhaben, hinter dem ich auch pers\u00f6nlich stehe.\n\nHerr Minister - auf kritische Punkte komme ich noch zu sprechen, damit keine Verwirrung eintritt -, Sie haben zu Recht erw\u00e4hnt, dass wir mit diesem Gesetz erfreulicherweise den Status der Opfer von Menschenhandel verbessern werden. Sie haben - hierzu gab es insbesondere Kritik aus dem NGO-Bereich - darauf hingewiesen, dass der Familiennachzug bei subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzten neu geregelt wird. Sie haben noch einen Punkt vergessen, der mir aber auch wichtig ist und den ich vielleicht erg\u00e4nzen darf. Wir haben jetzt eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr, sogenannte Resettlement-Fl\u00fcchtlinge in Deutschland aufzunehmen und ihnen ebenfalls die M\u00f6glichkeit des Familiennachzugs einzur\u00e4umen. Denjenigen, die nicht Bescheid wissen, m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, dass es sich beispielsweise bei den Fl\u00fcchtlingen, die aus Syrien kommen, um Resettlement-Fl\u00fcchtlinge handelt. Diese haben nach der Flucht aus ihrer Heimat in Nachbarstaaten oder anderswo vorl\u00e4ufig Zuflucht gefunden. Wir haben sie dann aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden - im Falle Syriens vorbildlich, aber auf europ\u00e4ischer Ebene immer noch zu wenige - aufgenommen, um ihnen hier auf Dauer eine Perspektive zu geben.\n\nEs gibt aber auch eine kritische Bewertung. Ein bisschen Kompromiss hei\u00dft aus unserer Sicht auch, ein bisschen nachzugeben. Richtig ist: Das Ausweisungsrecht insgesamt musste dringend ge\u00e4ndert werden. Da ich -daran, ob wir das in jedem einzelnen Punkt perfekt -hinbekommen haben, meine Zweifel habe, melde ich Gespr\u00e4chsbedarf an. Das betrifft insbesondere die Haftgr\u00fcnde. Insoweit hat Ulla Jelpke zu Recht darauf hingewiesen, dass es als Fl\u00fcchtling technisch kaum anders machbar ist, nach Deutschland zu kommen, als sich eines Schleusers zu bedienen. Das muss man deswegen nicht guthei\u00dfen. Das tue ich auch nicht. Das tut niemand von uns. Das ist aber ein aus den geografischen Gegebenheiten resultierendes Faktum, das wir nicht negieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649255,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":841,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Automatisch kann man deswegen also nicht auf Fluchtgefahr schlie\u00dfen.\n\nDamit sind wir bei der Fluchtgefahr angekommen. Bei der Abschiebehaft von sogenannten Dublin-Fl\u00fcchtlingen verlangt die Richtlinie eine erhebliche Fluchtgefahr als Voraussetzung. Das haben wir in diesem Gesetzentwurf so noch nicht \u00fcbernommen. Insofern ist es durchaus notwendig, an dieser Stelle nachzubessern.\n\nSch\u00f6ner w\u00e4re \u00fcbrigens auch gewesen - wenn ich auch diesen kritischen Punkt ansprechen darf -, wenn wir an den urspr\u00fcnglich vorgesehenen 27 Lebensjahren als zeitliche Grenze f\u00fcr einen Antrag auf Aufenthalts-erlaubnis festgehalten h\u00e4tten. Jetzt sind wir wieder auf 21 Lebensjahre zur\u00fcckgegangen. Auch dar\u00fcber wird man noch reden k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, bei dem wir hoffentlich partei\u00fcbergreifend zu einer L\u00f6sung kommen werden. Es handelt sich dabei um die Rechtsstellung derjenigen jungen Leute, die sich in einer Berufsausbildung oder in einem Studium befinden. Nehmen wir als g\u00fcnstigen Fall an: Es ist einem Fl\u00fcchtling gelungen, einen Ausbildungsplatz zu erhalten. Wenn er nur eine Duldung hat, ist das nicht immer ganz so einfach. Dieser Fl\u00fcchtling muss damit leben, eventuell abgeschoben zu werden, noch bevor er seine Ausbildung abgeschlossen hat. Es gibt zu Recht eine Initiative der Ministerpr\u00e4sidenten und des Bundesrates, die darauf abzielt, den betreffenden jungen Leuten bis zum Erreichen ihres Ausbildungsabschlusses eine gesicherte Aufenthaltsperspektive zu bieten. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass eine Duldung allein daf\u00fcr nicht ausreichend ist. Ich will versuchen, kurz zu begr\u00fcnden, warum. Wenn ein Handwerksmeister vor der Frage steht, ob er einen jungen Mann oder eine junge Frau mit einer Duldung als Auszubildenden einstellt, dann muss er davon ausgehen, dass der Auszubildende nach Abschluss der Ausbildung - so sie denn erfolgreich war, was hoffentlich in der Regel der Fall ist - gehen muss und nicht bei ihm im Betrieb bleiben kann. Das macht keinen Sinn und f\u00fchrt zu Verwerfungen. Obwohl ein solcher Handwerksmeister die Verantwortung und die Last bzw. die Kosten der Ausbildung tr\u00e4gt, ist er anschlie\u00dfend nicht in der Lage, den betreffenden Auszubildenden zu \u00fcbernehmen.\n\nEs ist w\u00fcnschenswert und richtig - das k\u00f6nnte uns in diesem Gesetzgebungsvorhaben noch gelingen -, eine Regelung zu finden, die besagt: Wer hier berechtigterweise bzw. erlaubterweise eine Ausbildung absolviert, der erh\u00e4lt zu diesem Zweck eine entsprechende Aufenthaltserlaubnis. Das ist ein ganz konkreter Wunsch vor unseren jetzt beginnenden Koalitionsgespr\u00e4chen zu diesem Gesetzentwurf. Nach der Anh\u00f6rung werden wir beginnen, dar\u00fcber zu beraten. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir auch in diesem Punkt zu einer Einigung kommen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649257,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":843,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Luise Amtsberg von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":844,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um das gleich vorwegzunehmen: Dieser Gesetzentwurf ist Schatten, aber auch Licht. Der K\u00fcrze halber fange ich mit dem Licht an. Wir freuen uns, dass sich die Bundesregierung endlich dazu durchgerungen hat, die Rechtsgrundlage f\u00fcr das Resettlement-Programm - das wurde noch nicht erw\u00e4hnt - zu schaffen.\n\nGut ist auch der Vorschlag, eine stichtags- und altersunabh\u00e4ngige Bleiberechtsregelung ins Leben zu rufen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649260,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":846,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Damit sollen langj\u00e4hrig hier lebende Menschen mit dem Status der Duldung - wie wir geh\u00f6rt haben, leben diese zum Teil seit 10, 16 oder sogar seit 20 Jahren hier - endlich eine Perspektive zum Bleiben bekommen. Dieses Ziel verfolgen wir alle hier schon lange, und es ist gut, dass jetzt entsprechende Regelungen auf den Weg gebracht werden.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649262,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":848,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Wie gut ein solches Gesetz und wie ehrlich solch grundlegende Bekenntnisse sind, entscheidet aber nicht die Prosa, sondern die Praxis. Damit sind wir beim Schatten, der \u00fcber Ihrem Gesetzentwurf liegt. Die Bundesregierung hat die prek\u00e4re Situation von langj\u00e4hrig in Duldung lebenden Menschen zwar erkannt, unterl\u00e4uft in unseren Augen mit kleineren diskriminierenden Regelungen im eigenen Gesetzentwurf aber das Ziel, dass diese Menschen auch bleiben k\u00f6nnen. Das wird durch \u00a7 11 Absatz 6 des Gesetzentwurfs deutlich. Dieser zielt n\u00e4mlich auf die typische Duldungssituation ab. Wer zum Beispiel nicht innerhalb der ihm gesetzten Ausreisefrist ausgereist ist, obwohl die Pflicht dazu bestand, kann vom Bleiberecht ausgeschlossen werden. Dieses \u201eKann\u201c ist ganz entscheidend. Der Gesetzgeber erm\u00f6glicht es den Beh\u00f6rden damit, das Bleiberecht zu gew\u00e4hren oder eben auch nicht - je nach Ermessen. Allein der Umstand, dass diese Anwendungspraxis von Beh\u00f6rde zu Beh\u00f6rde und von Bundesland zu Bundesland sehr unterschiedlich sein kann, gibt Anlass zu einer Neuregelung bzw. Pr\u00e4zisierung dieses Paragrafen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649264,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":850,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Die Schutzsuchenden k\u00f6nnen es sich n\u00e4mlich nicht aussuchen, an welchen Ort sie kommen und welche Beh\u00f6rde sie betreut.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, junge Menschen, die hier mit einer Duldung leben und das hiesige Bildungssystem durchlaufen - das wurde eben angesprochen -, haben genauso wie alle anderen Menschen sehr viele Potenziale. Diese sollten wir nutzen, und wir sollten ihnen die Chance geben, sie zu entfalten; denn davon profitieren nicht nur sie selbst, sondern auch unsere gesamte Gesellschaft und insbesondere unser Arbeitsmarkt. Genau diesen jungen Menschen bleiben Sie mit Ihrem Gesetzentwurf leider eine Antwort schuldig. F\u00fcr die Dauer der Ausbildung brauchen sie in unseren Augen eine Aufenthaltserlaubnis, und diese muss bei erfolgreichem Abschluss auch verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649266,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":852,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Populismus, Herr Minister; denn die Industrie- und Handelskammern und auch die Handwerkskammern liegen uns seit Ewigkeiten in den Ohren. Schleswig-Holstein konnte im letzten Jahr 1 000 Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzen. Man sieht: Es liegen Puzzleteile auf dem Tisch, die zusammenpassen, aber man geht nicht den entscheidenden Schritt, das Puzzle zu vervollst\u00e4ndigen.\n\nDie Betriebe fordern Sicherheit. Sie wollen, dass die jungen Menschen, die eine Ausbildung machen, vor der Abschiebung gesch\u00fctzt werden. Das unterstreiche ich ausdr\u00fccklich, und das gilt auch f\u00fcr den Gedanken meines Kollegen R\u00fcdiger Veit, den er am Ende seiner Rede ge\u00e4u\u00dfert hat. Es w\u00e4re nicht nur pragmatisch gesund und wirtschaftlich gedacht, sondern f\u00fcr diese Menschen auch eine gro\u00dfe Chance auf eine verl\u00e4ssliche Perspektive, diesen Schritt zu gehen, und das wollen Sie mit diesem Gesetz erreichen. Auch hier gibt es also noch Nachbesserungsbedarf.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649268,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":854,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Nachdem wir eben beim Schatten waren, muss ich jetzt nat\u00fcrlich auch noch auf die Dunkelheit, die Finsternis dieses Gesetzentwurfs eingehen, die es durchaus gibt. Ich will sehr deutlich sagen: Haft ist das sch\u00e4rfste Schwert, das unser Staat in die Hand nehmen kann. Es ist das h\u00f6chste Strafma\u00df in unserem Rechtsstaat, das mit Bedacht eingesetzt werden muss; denn es greift in fundamentale Grundrechte ein. Anders als bei der Strafhaft hat ein Abschiebeh\u00e4ftling keine Straftat begangen.\n\nIhre Pl\u00e4ne, Herr Minister, die Haft auf all die Menschen auszuweiten, die \u00fcber einen anderen EU-Staat -eingereist sind, ist wirklich - so positiv und wohlmeinend man diesem Gesetzentwurf auch gegen\u00fcberstehen m\u00f6chte - eine nur schwer zu schluckende Kr\u00f6te. Bislang verlangt das Gesetz den begr\u00fcndeten Verdacht, dass sich der oder die Betroffene einer Abschiebung entziehen will. Auch das ist schon sehr subjektiv formuliert. Dieser \u201ebegr\u00fcndete Verdacht\u201c spielt jetzt gar keine Rolle mehr; denn seit neuestem findet das Innenministerium, dass eine Fluchtgefahr schon allein dann gegeben ist, wenn eine Person \u00fcber einen anderen EU-Staat nach Deutschland gekommen ist. Das ist vor dem Hintergrund zu sehen, dass es kaum andere legale Wege nach Deutschland gibt; meine Kollegin Ulla Jelpke hat das schon angesprochen. Da niemand, der aus Syrien, Afghanistan oder Eritrea flieht, \u00fcber Deutschland einfach vom Himmel f\u00e4llt, ist dieser Ansatz wirklich mehr als zynisch.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649270,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":856,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber einmal nachzudenken, Herr Minister, ist nicht zu viel verlangt und auch kein Populismus. Wir stehen im \u00dcbrigen mit dieser Kritik nicht alleine. Kirchen, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und NGOs sehen das genauso. Dar\u00fcber hinaus ist das nicht mit Artikel 28 der Dublin-III-Verordnung vereinbar.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine Fraktion vertritt die Auffassung, dass wir mehr dar\u00fcber reden sollten, welche Alternativen es zur Abschiebehaft gibt. Zumindest aber sollte die Abschiebehaft immer Ultima Ratio bleiben. So wird das in den L\u00e4ndern auch gehandhabt. Viele inhaftieren de facto gar nicht mehr. Diese werden sich angesichts dieser Pl\u00e4ne bei Ihnen bedanken; denn die Kosten f\u00fcr die Vorhaltung von Abschiebehaftpl\u00e4tzen verbleiben bei den L\u00e4ndern.\n\nZum Schluss ein Punkt, der auch noch wichtig ist: der Spracherwerb beim Ehegattennachzug. Wir haben im Petitionsausschuss - ich wei\u00df nicht, ob gerade Kollegen aus diesem Ausschuss da sind - eigentlich jede Woche damit zu tun, dass Familienmitglieder voneinander getrennt sind, Ehepartner f\u00fcr Jahre auseinandergerissen werden, weil der Sprachennachweis nicht erbracht werden konnte. Das alles geschieht, obwohl die Bundesregierung die Familie besonders sch\u00fctzen will. Das passt nicht zusammen. Auch hier brauchen wir eine \u00dcberarbeitung dieses Gesetzentwurfs.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649272,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":858,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt noch viele Themen, die dabei eine Rolle spielen und die wir noch ansprechen k\u00f6nnten. Der Gesetzentwurf in der jetzigen Form k\u00f6nnte die \u00dcberschrift tragen: mehr Haft, mehr Restriktionen und weniger Schutz f\u00fcr Schutzsuchende. - Ich glaube, das k\u00f6nnen wir besser.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649274,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":860,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste und letzte Rednerin in dieser Debatte erh\u00e4lt Andrea Lindholz von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649276,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":862,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die weltweiten Krisen machen sich auch in diesem Jahr in Deutschland nach wie vor bemerkbar. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge erwartet erneut einen massiven Anstieg der Asylbewerberzahlen von zuletzt 203 000 auf 300 000 Asylantr\u00e4ge in diesem Jahr.\n\nDie Strategie der Gro\u00dfen Koalition zur Stabilisierung unseres Asylsystems hat zwei zentrale Ziele: Erstens. Die Schutzberechtigten sollen besser integriert werden. Zweitens. Unberechtigte Asylantr\u00e4ge sollen schneller abgeschlossen werden. Bereits im letzten Jahr haben wir zahlreiche Ma\u00dfnahmen umgesetzt. Wir haben im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die Zahl der Stellen um rund 30 Prozent aufgestockt. Wir haben drei Westbalkanl\u00e4nder zu sicheren Herkunftsstaaten erkl\u00e4rt, um unbegr\u00fcndete Antr\u00e4ge schneller abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Wir haben in diesem Jahr L\u00e4nder und Kommunen um 556 Millionen Euro bei der Versorgung und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen entlastet. Im Jahr 2016 wird das novellierte Asylbewerberleistungsgesetz zu noch mehr Entlastungen f\u00fchren.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":863,"sitzung":92,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie unserem Antrag zustimmen, k\u00f6nnen Sie das gleich machen!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":864,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig haben wir die Strukturen zur Integration von Fl\u00fcchtlingen verbessert. Der Arbeitsmarktzugang wurde erleichtert, und die Residenzpflicht und die Vorrangpr\u00fcfung wurden eingeschr\u00e4nkt. Wer bei uns Schutz bekommt, der soll sich z\u00fcgig integrieren und Arbeit finden k\u00f6nnen.\n\nUm das Asylsystem nachhaltig zu stabilisieren, m\u00fcssen wir aber die gro\u00dfe Zahl der unberechtigten Asylantr\u00e4ge sp\u00fcrbar reduzieren. Allein im Januar dieses Jahres wurden 11 700 Asylantr\u00e4ge aus den Balkanstaaten registriert, obwohl die Ablehnungsquote in diesen F\u00e4llen bei fast 100 Prozent liegt. Die Zahl der Asylantr\u00e4ge von syrischen Fl\u00fcchtlingen war im selben Zeitraum nicht einmal halb so hoch.\n\nDie Zahl der offensichtlich unberechtigten Asylantr\u00e4ge muss z\u00fcgiger zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, um Nachahmer davon abzuhalten, Geld an kriminelle Schleuser zu verschwenden. Gerade in den Balkanstaaten m\u00fcssen wir noch besser \u00fcber unser Asyl- und Migrationssystem aufkl\u00e4ren; denn manch einer k\u00f6nnte auf ganz legalem Weg als Arbeitskraft zu uns kommen, statt einen aussichts-losen Asylantrag zu stellen.\n\nSeit Jahren wird nur ein Bruchteil der ausreisepflichtigen Ausl\u00e4nder tats\u00e4chlich abgeschoben. Ende 2014 waren 113 221 Geduldete hier in Deutschland registriert. Abgeschoben wurden im letzten Jahr lediglich 10 800 Personen.\n\nJa, f\u00fcr die Abschiebung sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig, aber der Bund hat die Verfahrensregeln zu verantworten. An diesem Punkt setzt der vorliegende Gesetzentwurf an und sieht umfangreiche Verbesserungen im Asylsystem vor. Ausl\u00e4nder, die schon lange in Deutschland geduldet sind und sich erfolgreich integriert haben, sollen ein alters- und stichtagsunabh\u00e4ngiges Bleiberecht bekommen. Als gut integriert gilt jemand, der seit acht Jahren hier lebt, \u00fcber Sprachkenntnisse verf\u00fcgt und seinen Lebensunterhalt \u00fcberwiegend selbst sichern kann. Gut integrierte Jugendliche unter 21 sollen bei \u00e4hnlichen Voraussetzungen bereits nach vier Jahren ein dauerhaftes Bleiberecht erhalten k\u00f6nnen.\n\nMit \u00a7 17 a Aufenthaltsgesetz schaffen wir einen neuen Aufenthaltstitel in Deutschland, der es erm\u00f6glicht, die ausl\u00e4ndische Berufsqualifikation bei uns durch Fortbildungsma\u00dfnahmen vollst\u00e4ndig anerkennen zu lassen. Damit verbessert der Bundesinnenminister ganz gezielt das Ausl\u00e4nderrecht und erleichtert die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649280,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":866,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig soll die bisherige dreistufige Kann-, Soll- und Mussregelung im Ausweisungsrecht grundlegend reformiert werden. Das ist richtig. Die Gerichte haben bei den meisten Klagen ohnehin reine Ermessensentscheidungen getroffen. Wir reagieren damit auf den Wandel in der Rechtsprechung. Die Gerichte werden in Zukunft - das wird die Verfahren erheblich beschleunigen - die Entscheidung der Beh\u00f6rde entweder best\u00e4tigen oder ersetzen. Es wird also nicht an die Beh\u00f6rde zur\u00fcckverwiesen. Auch damit werden wir schneller Rechtssicherheit f\u00fcr die Asylbewerber schaffen, ob sie bleiben k\u00f6nnen, weil sie einen entsprechenden Anspruch haben, oder ob sie ausgewiesen werden m\u00fcssen.\n\nWir werden klare Ausweisungs- und Bleibeinteressen formulieren und gewichten. Auch das ist richtig. Ein Bleibeinteresse wiegt zum Beispiel besonders schwer bei Minderj\u00e4hrigen und bei Ausl\u00e4ndern, die in Deutschland geboren wurden oder hier eigene Kinder haben. Das Ausweisungsinteresse wiegt zum Beispiel besonders schwer, wenn ein Ausl\u00e4nder zu Hass oder Gewalt aufruft, den Terror unterst\u00fctzt oder zu l\u00e4ngeren Freiheitsstrafen verurteilt wurde. Auch das ist richtig.\n\nWir werden f\u00fcr die Abschiebehaft klare Kriterien definieren, wann von einer Fluchtgefahr ausgegangen werden kann. Damit machen wir nichts anderes, Frau Kollegin Jelpke, als die Dublin-III-Verordnung und den Beschluss des BGH vom Juni 2014 umzusetzen. Der BGH hat n\u00e4mlich festgestellt, dass die Verankerung im nationalen Recht fehlt. Wir sind daher gehalten, entsprechende Regelungen zu formulieren.\n\nWann geht man von einer Fluchtgefahr aus? Es gibt zun\u00e4chst einmal Indizien. Wenn sich zum Beispiel jemand dem Zugriff der Beh\u00f6rden entziehen will, \u00fcber seine Identit\u00e4t t\u00e4uscht oder die Mitwirkung verweigert, dann sind das erst einmal Indizien f\u00fcr eine Fluchtgefahr, die aber wohl begr\u00fcndet ist. Denn derjenige, der bei uns bleiben m\u00f6chte, hat an entsprechenden Verfahren mitzuwirken; er hat sich zu beteiligen. Auch das ist bei der Ausweisung von Interesse. Auch hier muss der Rechtsstaat reagieren k\u00f6nnen, wenn das von dem Asylbewerber nicht erf\u00fcllt wird.\n\nIm \u00dcbrigen bleibt es bei der Einzelfallpr\u00fcfung. Damit wird Willk\u00fcr ausgeschlossen; die Haft muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Ich denke, hier sorgt der Rechtsstaat f\u00fcr ausreichende Sicherheit.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649282,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":868,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege R\u00fcdiger Veit, wir haben gestern Abend \u00fcber den Umgang mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen debattiert. In der Debatte wurde gesagt, dass jemand, der als Geduldeter eine Ausbildung in Deutschland macht, zum Beispiel in einem Handwerksbetrieb, die ganze Zeit damit rechnen muss, dass er abgeschoben wird. Nein, das stimmt nicht. \u00a7 60 a Absatz 2 Satz 3 des Aufenthaltsgesetzes besagt, dass es aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden m\u00f6glich ist, f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildung bei uns eine Duldung zu erhalten. Es ist also bereits m\u00f6glich.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":869,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Eben nur eine Duldung!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":870,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja. Ich verwahre mich aber dagegen, dass immer wieder gesagt wird, die Handwerksbetriebe bzw. Ausbildungsbetriebe k\u00f6nnten keine jungen Asylbewerber einstellen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":871,"sitzung":92,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch ein unbestimmter Rechtsbegriff!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":872,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist das nach unserem Gesetz bereits m\u00f6glich. Das muss nur noch von den L\u00e4ndern entsprechend verankert werden.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":873,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Amtsberg zu?","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":874,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wenn ich gerade noch meinen Satz zu Ende bringen darf.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":875,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":876,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Aus \u00a7 39 Aufenthaltsgesetz geht hervor, dass man nach einer entsprechenden Ausbildung als Fachkraft oder mit der Bluecard eine Arbeitserlaubnis erhalten kann. Insofern bleibt allenfalls die Frage zu beantworten, ob wir es noch deutlicher klarstellen m\u00fcssen. Darin stimme ich vielleicht mit Ihnen \u00fcberein. Aber es trifft schlicht nicht zu, dass unser Gesetz das nicht schon regelt.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":877,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Das Problem bei den Auszubildenden und jungen Fl\u00fcchtlingen, die einen unsicheren Status haben, ist f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe nicht der rein rechtliche Aspekt, sondern die Tatsache, dass sie ausgewiesen werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend sie in der Ausbildung sind.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":878,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Das ist schlicht falsch. Schauen Sie in das Gesetz!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":879,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Das ist de facto so. - Die Unsicherheit, die sich daraus ergibt, veranlasst viele Betriebe, lieber auszuweichen und den Menschen keine Chance zu geben. Da Klarheit zu schaffen, w\u00e4re doch eigentlich ein gutes Anliegen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649295,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":881,"sitzung":92,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Auch \u00fcber die Ausbildung hinaus!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":882,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Amtsberg, es ist nur leider sachlich falsch. Schauen Sie in das Gesetz!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649298,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":884,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Ich gucke auf die F\u00e4lle, die ich kenne, wo das nicht so ist!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":885,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Dort steht ausdr\u00fccklich, dass aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden - dazu geh\u00f6rt die Ausbildung - die Abschiebung ausgesetzt und eine Duldung bis zum Abschluss der Ausbildung ausgesprochen werden kann. Es tut mir leid. Es ist einfach falsch, wenn Sie etwas anderes behaupten. Schauen Sie einfach einmal in das Gesetz! Dann k\u00f6nnte man sich manchen Wortbeitrag ersparen.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649301,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":887,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Die Realit\u00e4t ist eine andere!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":888,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Realit\u00e4t ist, wenn die Gesetze, die wir hier machen, auch \u00fcberall angewendet werden.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":889,"sitzung":92,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn sie nicht angewendet werden, m\u00fcssen sie ge\u00e4ndert werden!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":890,"sitzung":92,"speaker":"Gegenruf des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":891,"sitzung":92,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur neue Gesetze zu machen, ersetzt keine Realit\u00e4t. Wir stimmen daher dem Gesetzentwurf zu. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn ausdr\u00fccklich. Wir hoffen, dass auch das ein weiterer Schritt ist, um unser Asylrecht effektiver zu machen, auch im Sinne der Betroffenen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649307,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":893,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf den Drucksachen 18\/4097 und 18\/4199 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 22 a bis 22 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sabine Leidig, Herbert Behrens, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGew\u00e4hrleistung des Schienenpersonenfernverkehrs\n\nDrucksache 18\/4186\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sabine Leidig, Herbert Behrens, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMehrwertsteuerreduktion im Schienenpersonenfernverkehr\n\nDrucksache 18\/3746\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sabine Leidig, Herbert Behrens, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nR\u00fcckzug der Deutschen Bahn AG bei Nacht- und Autoreisez\u00fcgen stoppen - Nachhaltige Reisekultur in Europa f\u00f6rdern\n\nDrucksachen 18\/2494, 18\/4080\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Sabine Leidig, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649309,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Bleiberecht und Aufenthaltsbeendigung","top_id":14299,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":895,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Wir reden heute \u00fcber drei Antr\u00e4ge meiner Fraktion. Mit diesen Antr\u00e4gen k\u00e4mpft die Linke f\u00fcr ein besseres Fernreiseangebot auf der Schiene.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649311,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":897,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Fakt ist, dass seit Jahren Fernz\u00fcge gestrichen werden, zuletzt - das ist eigentlich der Anlass dieser neuen Initiative, die wir ergriffen haben - einige wichtige europ\u00e4ische Nachtzugverbindungen. Der Bundestag k\u00f6nnte diesen Trend umkehren. Deshalb haben wir den Antrag \u201eR\u00fcckzug der Deutschen Bahn AG bei Nacht- und Autoreisez\u00fcgen stoppen - Nachhaltige Reisekultur in Europa f\u00f6rdern\u201c eingebracht.\n\nSie alle haben sicher mitbekommen, dass es eine tolle Kampagne gibt: Nachtzug bleibt. - Da haben sich Reisende und Besch\u00e4ftigte mit Bahninitiativen zusammengeschlossen und haben f\u00fcr dieses Thema, \u00fcbrigens grenz\u00fcberschreitend, eine ganze Menge Aufmerksamkeit bewirkt. Nachher, um 14.30 Uhr, k\u00f6nnten Sie sich an einer kleinen Kundgebung beteiligen, die hier vor dem Reichstag stattfindet.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649313,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":899,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Heute Nachmittag wird auf der Internationalen Tourismus-B\u00f6rse ein Journalistenpreis f\u00fcr die Reportage des Deutschlandfunks mit dem Titel \u201eDer letzte Nachtzug nach Paris\u201c verliehen. Das ist eine tolle Dokumentation dar\u00fcber, warum das Reisen im Nachtzug praktisch, umweltfreundlich und preiswert ist oder es sein kann. Alle, die das noch nie ausprobiert haben, wie \u00fcbrigens auch der zust\u00e4ndige Bahnvorstand, Herr Homburg, k\u00f6nnten sich diese Radiosendung anh\u00f6ren und sich wenigstens einen Eindruck davon verschaffen. Es ist mit diesen Nachtzugreisen eine Reisekultur verbunden, die sich einfach wohltuend von dem hektischen Flugverkehr unterscheidet und au\u00dferdem klima- und umweltfreundlich ist.\n\nAus der Expertenanh\u00f6rung, die wir zu diesem Thema im Verkehrsausschuss gemacht haben - Sie erinnern sich -, gibt es ein paar wichtige Erkenntnisse.\n\nErstens. Nachtreisez\u00fcge sind zeitgem\u00e4\u00df und zukunftsf\u00e4hig, wenn der Wille dazu da ist und wenn in moderne Z\u00fcge investiert werden kann.\n\nZweitens. Die Nachfrage nach diesem Angebot ist keineswegs desastr\u00f6s, sondern kann - das wurde auch von Herrn Homburg von der Deutschen Bahn best\u00e4tigt - als stabil bezeichnet werden. Die Zahl der Reisenden mit Reservierung \u00fcber Nacht ist in den letzten zehn Jahren um 4 Prozent gestiegen - immerhin -, und die Zahl der Reisenden, die in den Pendlerwagen mitfahren, fr\u00fchmorgens oder sp\u00e4tnachts, ist sogar um 54 Prozent gestiegen.\n\nDass die Bahn mit diesem Angebot keinen Gewinn einf\u00e4hrt, liegt vor allen Dingen an den hohen Trassengeb\u00fchren und an anderen Kosten, \u00fcber die politisch entschieden wird. Allerdings ist das reale Defizit mit 5,4 Millionen Euro halb so gro\u00df wie zun\u00e4chst behauptet. Deshalb haben wir guten Grund, Sie aufzufordern, den Kahlschlag im Nachtreisezugangebot zu stoppen und daf\u00fcr zu sorgen, dass zumindest Berlin-Paris und Berlin-Kopenhagen wieder in den Nachtzugfahrplan kommen, so lange, bis ein vern\u00fcnftiges, tragf\u00e4higes Konzept auf die Schiene gebracht ist.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649315,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":901,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ein solches Konzept k\u00f6nnte bis zur Fu\u00dfballeuropameisterschaft 2020 durchaus zustande gebracht werden. Daran beteiligen sich 13 europ\u00e4ische L\u00e4nder, und es w\u00e4re doch verr\u00fcckt, wenn man den Fu\u00dfballfans nur den Billigflieger anbieten k\u00f6nnte und nicht die nachhaltige Alternative Nachtzug.\n\nMit ein wenig gutem Willen k\u00f6nnen die politischen Rahmenbedingungen so ge\u00e4ndert werden, dass die Bahn nicht weiter benachteiligt wird, beispielsweise gegen\u00fcber dem klimasch\u00e4dlichen Flugverkehr. Deshalb beantragen wir in einem zweiten Antrag, dass die Mehrwertsteuer f\u00fcr Bahntickets abgesenkt wird und im Gegenzug Schluss gemacht wird mit der Subvention von Flug-tickets.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649317,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":903,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Heute zahlt man f\u00fcr jedes Fernzugticket volle 19 Prozent Mehrwertsteuer;","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":904,"sitzung":92,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":905,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"auf Flugtickets zahlt man 0 Prozent Mehrwertsteuer. Das ist ungerecht. Das ist klimasch\u00e4dlich und muss ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649321,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":907,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"In der Diskussion um die Nachtz\u00fcge hat der Kollege Dirk Fischer von der CDU, der hier sitzt, darauf aufmerksam gemacht, dass die ganze Misere gar nicht zustande gekommen w\u00e4re, wenn die damalige rot-gr\u00fcne Regierung dem Unionsantrag zugestimmt h\u00e4tte, ein Schienenpersonenfernverkehrsgesetz zu verabschieden, in dem festgelegt wird, welche Angebote auf der Schiene im Fernverkehr die Bahn zu erbringen hat, an den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung und nat\u00fcrlich auch an Klimazielen ausgerichtet.\n\nTats\u00e4chlich hat die CDU\/CSU 2001 beantragt, dass die Bundesregierung ein solches Gesetz vorlegt. Dem hat die PDS-Fraktion damals \u00fcbrigens zugestimmt; eine interessante historische Konstellation. Inzwischen ist die Notwendigkeit f\u00fcr ein solches Gesetz noch viel gr\u00f6\u00dfer geworden. Deshalb haben wir den damaligen Antrag heute wortgleich eingebracht. Es ist h\u00f6chste Eisenbahn, dass der Bund endlich seinem grundgesetzlichen Auftrag nachkommt und dass wir als Abgeordnete ein destruktives Parteiengez\u00e4nk vermeiden und einfach das beschlie\u00dfen, was notwendig ist.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649323,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":909,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Weil ich wei\u00df, dass Sie es niemals \u00fcbers Herz bringen werden, einem Antrag der Linken zuzustimmen, auch wenn er noch so richtig ist, bitte ich Sie, Kollege Fischer, in diesem Falle zum Wiederholungst\u00e4ter zu werden. Sie k\u00f6nnten ihren damaligen Antrag einfach noch einmal einbringen. Ich bin sicher: Wir h\u00e4tten nicht nur eine Mehrheit aus CDU\/CSU und Linken; vielmehr w\u00fcrden auch die Kollegen der Gr\u00fcnen und der SPD zustimmen.\n\nDenn in der Zwischenzeit ist ja vieles passiert: \u00dcber 100 St\u00e4dte mit mehr als 20 000 Einwohnern haben ihren Anschluss an den Fernverkehr verloren. Da h\u00e4lt kein ICE mehr und kein IC und nat\u00fcrlich auch kein Inter-regio, weil diese Zugart v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden ist. Das bedeutet aber f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner in Chemnitz, in Zwickau, in Potsdam, in Landau und in vielen anderen St\u00e4dten, dass sie \u00f6fter umsteigen m\u00fcssen, dass die Chance gr\u00f6\u00dfer ist, dass sie einen Anschluss verpassen, dass sie viele Wartezeiten haben. Es bedeutet, dass die Attraktivit\u00e4t der Bahn schlechter wird und dass die Attraktivit\u00e4t dieser St\u00e4dte schlechter wird.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":910,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, ehe Sie jetzt noch durch ganz Deutschland reisen, darf ich Sie an die Zeit erinnern.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":911,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, da kann der Bund nicht zuschauen. Sie als Bundestagsabgeordnete haben die M\u00f6glichkeit, Herrn Grube sozusagen in den Arm zu fallen und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir eine vern\u00fcnftige, zielgerichtete Entwicklung des Schienenfernverkehrs haben. Ich kann Sie nur auffordern, die M\u00f6glichkeiten zu nutzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649327,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":913,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dirk Fischer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649329,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":915,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es liegen uns drei Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor. Nach dem einen Antrag soll die Mehrwertsteuer im Schienenpersonenfernverkehr von 19 Prozent auf 7 Prozent abgesenkt werden. Daneben sollen Flugtickets im internationalen Verkehr mit 19 Prozent Umsatzsteuer belastet werden. Au\u00dferdem soll eine Gegenfinanzierung \u00fcber die Luftverkehrsteuer vorgenommen werden. Das hei\u00dft, die Verrechnung von Einnahmen aus dem Emissionshandel soll gestrichen werden; die Deckelung auf 1 Milliarde Euro Einnahmen soll gestrichen werden; zur Deckung der Einnahmeverluste sollen die Steuers\u00e4tze entsprechend angehoben werden.\n\nAus Sicht meiner Fraktion ist der Luftverkehrsstandort durch die Luftverkehrsteuer im internationalen Wettbewerb schon sehr stark belastet. Wir sind entschieden gegen jede weitere Zusatzbelastung, die die Probleme f\u00fcr unsere Flugh\u00e4fen und unsere Airlines noch versch\u00e4rft.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649331,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":917,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab und werden uns auch in der Ausschussberatung dazu entsprechend einlassen.\n\nDann gibt es einen Antrag zur Gew\u00e4hrleistung des Schienenpersonenfernverkehrs. Das hei\u00dft, deutlich gesagt: Aus einem eigenwirtschaftlichen Fernverkehr soll - so wie beim Schienenpersonennahverkehr - ein bezuschusster Verkehr gemacht werden. Wir haben gerade gestern das Regionalisierungsgesetz beraten, wo zwischen Bund und L\u00e4ndern noch \u00fcber eine Spannweite zwischen 7,4 Milliarden Euro bis 8,5 Milliarden Euro verhandelt wird. Nun soll die Finanzierung des nicht mehr eigenwirtschaftlichen, sondern bezuschussten Fernverkehrs \u00fcber Verkehrsdurchf\u00fchrungsvertr\u00e4ge sichergestellt werden. Das ist eine klare Abweichung von den Beschl\u00fcssen der Bahnreform. Da wird ein sehr gro\u00dfes finanzielles Fass aufgemacht. Die Linke verspricht allen alles, koste es, was es wolle. Sie ist ohne jede haushaltspolitische Verantwortung. Die Staatsverschuldung ist ihr v\u00f6llig egal.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":918,"sitzung":92,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Mein Gott!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":919,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu sagen wir ganz deutlich: Nicht mit uns!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649335,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":921,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Fischer, gestatten Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Leidig?","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":922,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Gerne, ja.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":923,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Leidig.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":924,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Kollege Fischer, es stimmt nat\u00fcrlich, was Sie sagen: Es geht darum - vergleichbar dem, was die L\u00e4nder beim Nahverkehr machen -, praktisch die notwendige Zugleistung zu bestellen. Das soll auf Bundesebene auch f\u00fcr die Fernz\u00fcge gemacht werden.\n\nSie selbst haben diesen Antrag 2001 genau so eingebracht, also mit genau demselben Bestellerprinzip. Ich m\u00f6chte Sie erstens gerne fragen, was sich aus Ihrer Sicht in der Zwischenzeit so entscheidend ver\u00e4ndert hat. Denn die Begr\u00fcndung war damals genau dieselbe, dass n\u00e4mlich die Fernverkehrsanbindungen von der Bahn gekappt werden und es deshalb notwendig ist, dass der Bund diese Aufgabe \u00fcbernimmt.\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Gr\u00f6\u00dfenordnung. Ich erinnere mich, dass wir 2009 eine Anh\u00f6rung zur Fernverkehrsanbindung von Oberzentren hatten. Da wurde uns dargelegt, dass man mit 100 Millionen Euro im Jahr - das ist nun wirklich weit von den vielen Milliarden entfernt, \u00fcber die wir im Verkehrsbereich immer reden - alle Oberzentren in der Bundesrepublik Deutschland an den Schienenfernverkehr anbinden k\u00f6nnte. Halten Sie diese Zahl f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":925,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Ersten: Meine Fraktion hat niemals einen Antrag eingebracht, aus einem eigenwirtschaftlichen Schienenpersonenfernverkehr einen bezuschussten Verkehr zu machen. Es steht aber eine Gew\u00e4hrleistung darin. Wenn man das entscheidende Jahr der Bahnreform nimmt, ging es damals um 180 Millionen Zugkilometer im Fernverkehr. Dieses war f\u00fcr uns immer eine Zielmarke, an der sich auch die Unternehmenspolitik zu orientieren hat. Damals hat die im Amt befindliche rot-gr\u00fcne Bundesregierung eine Gew\u00e4hrleistung von Zugkilometern \u00fcber Jahre strikt zur\u00fcckgewiesen und gesagt: Es geht nur darum, dass die Infrastruktur vorgehalten wird, auf der dann der Schienenpersonenverkehr erfolgen kann.\n\nZweitens. Ich halte es f\u00fcr v\u00f6llig illusion\u00e4r, zu glauben, man k\u00f6nne einen Schienenpersonenfernverkehr mit einem Zuschuss von 100 Millionen Euro finanzieren. Ich halte das f\u00fcr eine absolute Illusion. Ich glaube, man sollte sich an solchen Zahlen \u00fcberhaupt nicht orientieren. Dabei geht es um erhebliche Milliardenbetr\u00e4ge und nichts anderes. Im Unterschied zum Schienenpersonennahverkehr w\u00fcrden wir dadurch auch die Tickets f\u00fcr den internationalen Verkehr in erheblichem Ma\u00dfe aus dem Bundeshaushalt subventionieren. Ich glaube, das kann vern\u00fcnftigerweise nicht unser Ziel sein.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649341,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":927,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne was zitieren!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":928,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Antrag, den Sie gestellt haben, tr\u00e4gt den Titel \u201eR\u00fcckzug der Deutschen Bahn AG bei Nacht- und Autoreisez\u00fcgen stoppen - Nachhaltige Reisekultur in Europa f\u00f6rdern\u201c. Wir haben dazu ein Hearing durchgef\u00fchrt. Wir haben dabei erfahren - darauf haben wir auch in den Beratungen deutlich hingewiesen -, dass der Vorstand der DB AG in eigener Verantwortung zu handeln hat.\n\nWenn Sie sich etwas st\u00e4rker mit dem Aktiengesetz befassen w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie, dass in \u00a7 76 Absatz 1 steht:\n\nDer Vorstand hat unter eigener Verantwortung die Gesellschaft zu leiten.\n\nWenn Sie ein bisschen weiterbl\u00e4ttern, kommen Sie zu \u00a7 93 Absatz 1, in dem es hei\u00dft:\n\nDie Vorstandsmitglieder haben bei ihrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die Sorgfalt eines ordentlichen und gewissenhaften Gesch\u00e4ftsleiters anzuwenden.\n\n\u00a7 93 Absatz 1 Satz 2 bedeutet im Umkehrschluss, dass eine Pflichtverletzung eines Vorstandsmitglieds vorliegen w\u00fcrde, wenn das Vorstandsmitglied bei einer unternehmerischen Entscheidung vern\u00fcnftigerweise nicht annehmen durfte, auf der Grundlage angemessener Information zum Wohle der Gesellschaft zu handeln. Sie k\u00f6nnen auch mit Antr\u00e4gen im Deutschen Bundestag das Aktiengesetz nicht aushebeln und den Vorstand zu Handlungen veranlassen bzw. zwingen, die nach dem Aktiengesetz eine Pflichtverletzung darstellen. Das k\u00f6nnen wir als Deutscher Bundestag unter gar keinen Umst\u00e4nden machen. Wir haben eine Aktiengesellschaft. Wir haben ein geltendes Gesetz, und danach ist vorzugehen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649344,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":930,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft in der Konsequenz: Wenn in einem Gesch\u00e4ftsfeld seit Jahren Verluste eingefahren werden, wenn das rollende Material am Ende der technischen Nutzungsdauer ist, das hei\u00dft, gr\u00f6\u00dfere Neuinvestitionen erforderlich sind, ist der Vorstand aufgefordert, zu handeln.\n\nDer Vorstand hat uns mitgeteilt, dass man an einem neuen Konzept arbeite; man habe einige Linien aufrechterhalten; man wolle im Jahr 2017 endg\u00fcltig entscheiden. Insoweit ist Ihr Antrag nach den Erkl\u00e4rungen der DB AG sogar \u00fcberfl\u00fcssig. Man hat eine Zwischenl\u00f6sung gefunden: Pkws auf den Lkw und die Passagiere in den Zug. Dies soll Ende 2017 evaluiert werden. Man kann sich denken, dass ein Verkehrspolitiker nicht jubelt, wenn eine R\u00fcckverlagerung von der Schiene auf die Stra\u00dfe stattfindet.\n\nDas ver\u00e4nderte Verbraucherverhalten muss zur Kenntnis genommen werden. Gegen\u00fcber fr\u00fcher haben wir viel mehr High-Speed-Fernverkehre mit deutlich verk\u00fcrzten Reisezeiten. Wir haben heute sehr ausgepr\u00e4gte Mietwagen- und Carsharing-Systeme, sodass es f\u00fcr viele nicht mehr sinnvoll ist, den eigenen Pkw \u00fcber Hunderte von Kilometern zu transportieren, um am Zielort ein Fahrzeug zur Verf\u00fcgung zu haben. Seit eh und je handelt es sich hierbei um ein Saisongesch\u00e4ft. In der Urlaubs- bzw. Reisezeit gibt es eine sehr viel gr\u00f6\u00dfere Nachfrage als zu den anderen Zeiten. F\u00fcr uns kommen \u00f6ffentliche Zusch\u00fcsse in diesem Bereich \u00fcberhaupt nicht infrage.\n\nFrau Kollegin Leidig, wir haben eine AG, aber wir haben auch das Bestellerprinzip. W\u00fcrden Sie mit Ihrem hei\u00dfen Herzen eine Sabine Leidig GmbH & Co. KG gr\u00fcnden, k\u00f6nnten Sie \u00fcber diese solche Leistungen bestellen und bezahlen. Sie k\u00f6nnten als Komplement\u00e4rin oder Kommanditistin sogar eine Haftungsbeschr\u00e4nkung vorsehen. Ich w\u00fcrde der DB AG allerdings dringend raten, von der Sabine Leidig GmbH & Co. KG Vorkasse zu verlangen und nicht hinterher zu kassieren.\n\nIn diesem Sinne m\u00fcssen wir auch diesen Antrag ablehnen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649346,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649347,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":933,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":934,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":935,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Die Redezeit war zu Ende, Frau Kollegin Leidig. Dann kann man keine Frage mehr stellen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":936,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Kurzintervention!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":937,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Die ist nicht angemeldet.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":938,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Dann w\u00fcrde ich die gerne anmelden!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":939,"sitzung":92,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Sie ist Rednerin gewesen!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":940,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Die m\u00fcsste Frau Karawanskij anmelden. - Ausnahmsweise.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649356,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649357,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":943,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Die m\u00fcssen die Gesch\u00e4ftsordnung noch lernen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":944,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich sehe mich zu dieser Kurzintervention veranlasst, weil der Kollege Fischer mich hier quasi der Unwahrheit geziehen hat.\n\nIch habe hier Ihren Antrag, den Antrag, der von der CDU\/CSU-Fraktion eingebracht wurde, Drucksache 14\/5451, und ich zitiere daraus nur zwei Punkte:\n\nDer Bund gew\u00e4hrleistet, dass dem Wohl der Allgemeinheit bei Verkehrsangeboten des Schienenpersonenfernverkehrs auf dem Schienennetz der Eisenbahnen des Bundes Rechnung getragen wird \u2026\n\nAn anderer Stelle des Forderungsteils fordern Sie:\n\n\u2026 die Finanzierung der Verkehrsdurchf\u00fchrungsvertr\u00e4ge\n\nwird im Bundeshaushalt sichergestellt.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":945,"sitzung":92,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Guter Antrag!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":946,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Sie haben dies damals beantragt. Dass Sie jetzt so tun, als wenn es v\u00f6llig aus der Luft gegriffen w\u00e4re, das kann ich einfach nur zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649362,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":948,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Fischer, wollen Sie erwidern?","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":949,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":950,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Gut. - Dann hat jetzt der Kollege Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":951,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Vor einem Jahr standen wir hier und haben \u00fcber die Bilanz von 20 Jahren Bahnreform diskutiert. Damals war es mir ein besonders gro\u00dfes Anliegen, dass wir diese Bilanz ehrlich ziehen, insbesondere im Hinblick auf die Situation des Schienenfernverkehrs. Leider wurde sie hier von der Mehrheit eher gesch\u00f6nt dargestellt, und dementsprechend ist seither auch nichts zur St\u00e4rkung des Fernverkehrs auf der Schiene und nichts zur St\u00e4rkung des Systems Schiene insgesamt geschehen. Ganz im Gegenteil: Die Schiene wurde im Wettbewerb mit dem Auto, mit dem Fernbus, mit dem Flugzeug und mit dem Lkw einseitig weiter belastet.\n\nHinzu gekommen sind die Belastung bei der EEG-Umlage - 70 bis 80 Millionen Euro zus\u00e4tzlich -, die Senkung der Lkw-Maut. Das macht umgerechnet eine Wettbewerbsungerechtigkeit von etwa 200 Millionen Euro aus. Au\u00dferdem hat sich nichts ge\u00e4ndert beim Wettbewerb zwischen der Schiene und anderen Verkehrsmitteln. Die Bus-Maut fehlt nach wie vor. Der Zug zahlt f\u00fcr jeden Kilometer Trasse, die er benutzt, aber der Fernbus bezahlt nichts f\u00fcr die Stra\u00dfennutzung.\n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag der Linken bez\u00fcglich der Mehrwertsteuer von der Sto\u00dfrichtung her. Der Flugverkehr zahlt teilweise keine Mehrwertsteuer, aber bei der Schiene muss man 19 Prozent Mehrwertsteuer auf das Ticket bezahlen.\n\nBeim L\u00e4rmschutz - er ist uns sehr wichtig, um die Akzeptanz der Schiene auch im G\u00fcterverkehr zu erh\u00f6hen - ist es so, dass die Bahnen selber daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen, w\u00e4hrend der Stra\u00dfenverkehr f\u00fcr den L\u00e4rmschutz nichts bezahlen muss; das ist steuerfinanziert.\n\nWenn man weiter schaut, wie es im System Schiene aussieht, dann muss man leider feststellen: Die Politik l\u00e4sst die L\u00e4nder und die Kommunen im Stich bei der Finanzierung des Nah- und Regionalverkehrs. Es gibt keine Klarheit dar\u00fcber, wie es mit dem auslaufenden -Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz weitergeht. Wer wird k\u00fcnftig die Investitionskosten schultern und unterst\u00fctzen? Es gibt keine vern\u00fcnftige Regelung bei den Regionalisierungsmitteln. Die Gro\u00dfe Koalition bleibt mit ihrem Gesetzentwurf sogar hinter den Empfehlungen ihres eigenen Gutachters zur\u00fcck. Damit ist die Gro\u00dfe Koalition drauf und dran, den einzigen unstrittigen Erfolg der Bahnreform, n\u00e4mlich die Regionalisierung, regelrecht gegen die Wand zu fahren, weil sie nicht f\u00fcr die Sicherheit bei der Bestellung des Nah- und Regionalverkehrs sorgt, die so dringend notwendig w\u00e4re.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-fischer","sequence":952,"sitzung":92,"speaker":"Dirk Fischer [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dirk Fischer","speaker_fp":"dirk-fischer","speaker_key":"1831","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde einmal die Verhandlungsergebnisse abwarten!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":953,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Dann schauen wir einmal, welche Anforderungen die Politik, auch der Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn, an den Konzern stellt. Er m\u00f6chte, dass die Schulden - inzwischen 17 Milliarden Euro - abgebaut werden, dass mehr in den Erhalt der Infrastruktur investiert wird, dass vorhandene L\u00fccken in der Infrastruktur geschlossen werden, dass die Dividende h\u00f6her ausf\u00e4llt als bisher. Der Konzern wird gen\u00f6tigt, ein unsinniges Projekt wie Stuttgart 21 zu bauen und die Mehrkosten - zuletzt 2 Milliarden Euro - selber zu stemmen.\n\nAll diese Anforderungen, die der Eigent\u00fcmer an diesen Konzern stellt, gehen nie und nimmer zusammen. Die Deutsche Bahn steht von allen Seiten unter Druck. Einerseits besteht die ungerechte Wettbewerbssituation mit Blick auf andere Verkehrstr\u00e4ger; andererseits m\u00fcsste die DB und\/oder der Eigent\u00fcmer, der Bund, mehr in den Erhalt der Infrastruktur investieren. Dringend notwendig ist auch neues rollendes Material. Man muss sich einmal anschauen, mit welchen M\u00e4ngeln die Z\u00fcge jeden Morgen auf das Gleis gesetzt werden: mit nichtfunktionierenden Behinderten-WCs, mit defekten T\u00fcren, ohne Speisewagen, mit zu wenigen Wagen, sodass Reservierungen der Fahrg\u00e4ste nicht gew\u00e4hrleistet sind. Wir brauchen dringend neue Z\u00fcge. Wie sollen sie finanziert werden? Sie sind aber als Reserve notwendig. Sie sind auch notwendig, weil die Fahrg\u00e4ste entsprechende Anforderungen haben, die das bestehende Wagenmaterial nicht erf\u00fcllt. Steckdosen, WLAN, Barrierefreiheit, funktionierende Gastronomie - all das sind die Anforderungen des Fahrgastes von heute.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649369,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":955,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Was passiert stattdessen? Das Nachtzugangebot wird ausged\u00fcnnt, obwohl die Nachfrage - das gibt inzwischen auch der DB-Konzern zu - sehr hoch ist. Wir fordern, dass jetzt schleunigst ein Konzept f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des Nachtzuges vorgelegt wird. Wir fordern, dass die DB Investitionen in neue Nachtz\u00fcge t\u00e4tigt. Ohne neues Wagenmaterial hat der Nachtzug n\u00e4mlich keine Chance. Wir als Gr\u00fcne werden hier nicht nachlassen und Druck machen, bis wir das Konzept f\u00fcr die Zukunft des Nachtzuges tats\u00e4chlich auf den Tisch bekommen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649371,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":957,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das Hauptproblem ist jedoch die mangelnde Wertsch\u00e4tzung seitens eines gro\u00dfen Teils dieses Parlamentes und der Bundesregierung gegen\u00fcber dem System Schiene. Das dr\u00fcckt sich in der Summe der Betr\u00e4ge aus, die in die Schiene investiert werden. Pro Kopf und Jahr werden in Deutschland 54 Euro investiert, in der Schweiz aber beispielsweise 366 Euro. Das macht deutlich, wie gering die Wertsch\u00e4tzung ist. Die Schweizer sind stolz auf ihre Bahn. Wir wollen, dass auch wir Deutschen stolz auf unsere Bahn sein k\u00f6nnen,","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649373,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":959,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"auf eine Bahn, die p\u00fcnktlich, zuverl\u00e4ssig und umweltgerecht Menschen und G\u00fcter transportiert. Mit der Politik, die Sie betreiben, ist das aber leider nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649375,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":961,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort Kirsten L\u00fchmann.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649377,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":963,"sitzung":92,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Was wir in den n\u00e4chsten ein bis zwei Jahren erarbeiten wollen, ist ein Satz von Rahmenbedingungen, sowohl unternehmensintern wie extern, die in der Lage sind, eine Basis daf\u00fcr zu schaffen, dass man Nachtzugverkehre dauerhaft betreiben kann.\n\nDas, sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kollegen, liebe Kolleginnen, hat uns der Bahnvorstand Ulrich Homburg in der Anh\u00f6rung des Verkehrsausschusses zu dem Thema gesagt. Das ist f\u00fcr Kunden und Kundinnen und auch f\u00fcr die vielen Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich ein wichtiges Signal. Das begr\u00fc\u00dfen wir.\n\nDie Bahn erarbeitet L\u00f6sungen. Und welches Bild malen die Antr\u00e4ge, die wir hier heute beraten? Die Bundesregierung soll der Bahn ein Moratorium vorgeben. Die Bundesregierung soll ein Konzept in Auftrag geben. Die Bundesregierung soll den Fernverkehr subventionieren. - Liebe Kollegen, liebe Kolleginnen, wenn wir der Bahn so in den Fernverkehr reinreden, ist das eine 180\u001eGrad-Wende zu allem, was wir damals bei der Bahnreform verabschiedet haben, und das wollen wir so nicht.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649379,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":965,"sitzung":92,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Warum wollen wir das nicht? Weil das Konzept aufgeht. Der Nahverkehr - das ist hier mehrfach gesagt worden - ist eine Erfolgsgeschichte. Mit dem Geld des Bundes organisieren die L\u00e4nder, dass mehr Menschen p\u00fcnktlicher mit der Bahn fahren k\u00f6nnen. Das Netz wird nicht nur \u00fcber Nutzerentgelte finanziert, sondern auch mit Steuermitteln subventioniert, da es sich um Daseinsvorsorge handelt. Im letzten Jahr haben wir die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung II abgeschlossen. Sie ist gegen\u00fcber der ersten verbessert. In ihr wird eine b\u00fcrokratiearme Steuerung \u00fcber Qualit\u00e4tsmerkmale festgeschrieben. Der eigenwirtschaftliche G\u00fcterverkehr mit \u00fcber 300 privaten Eisenbahnverkehrsunternehmen - es gibt dort echten Wettbewerb - ist ein Erfolgsmodell. Die Nutzungszahlen steigen so sehr, dass es sogar zu Netzengp\u00e4ssen kommt.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":966,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin L\u00fchmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Leidig?","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":967,"sitzung":92,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":968,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649384,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":970,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00f6re, Sie st\u00f6hnen; aber ich finde, es geht hier auch um etwas Wichtiges. - Ich w\u00fcrde gerne Ihnen, Frau L\u00fchmann, eine Frage stellen. Sie haben gerade davon gesprochen, dass bei der Bahnreform klar geregelt wurde, dass der Bund mit der Bahn nichts zu tun hat und der Bund hier nicht reinreden soll. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt den Grundgesetzartikel vorlesen, der damals mit der Bahnreform zusammen beschlossen und ins Grundgesetz eingef\u00fcgt wurde. Artikel 87 e Absatz 4 Grundgesetz lautet:\n\nDer Bund gew\u00e4hrleistet, dass dem Wohl der Allgemeinheit, insbesondere den Verkehrsbed\u00fcrfnissen, beim Ausbau und Erhalt des Schienennetzes der Eisenbahnen des Bundes sowie bei deren Verkehrsangeboten auf diesem Schienennetz, soweit diese nicht den Schienenpersonennahverkehr betreffen, Rechnung getragen wird. Das N\u00e4here wird durch Bundesgesetz geregelt.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":971,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":972,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wie w\u00fcrden Sie das interpretieren?","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":973,"sitzung":92,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Ich interpretiere das so - wir haben ja gesagt: der Nahverkehr ist Daseinsvorsorge, und darum finanzieren wir ihn aus Steuern -, dass wir uns in dem Moment Gedanken machen m\u00fcssen, wenn klar ist, dass den vorhandenen Bed\u00fcrfnissen im Fernverkehr eigenwirtschaftlich nicht mehr entsprochen werden kann. Der eigenwirtschaftliche Fernverkehr - das h\u00e4tte ich im n\u00e4chsten Satz meiner Rede gesagt - ist kein Selbstl\u00e4ufer. Darum warten wir alle gespannt darauf, was kommt.\n\nDie Deutsche Bahn hat f\u00fcr den 18. M\u00e4rz ein Fernverkehrskonzept angek\u00fcndigt, und ich m\u00f6chte erst einmal abwarten, wie dieses Fernverkehrskonzept aussieht. Wenn durch das Fernverkehrskonzept ein bedarfsgerechter Fernverkehr auf Deutschlands Schienen gew\u00e4hrleistet ist, dann sehe ich keinen Grund daf\u00fcr, dass sich der Bund in irgendeiner Art und Weise einmischt. Das Grundgesetz schreibt das auch nicht vor.\n\nIn der Anh\u00f6rung wurden uns schon Einzelheiten eines Konzepts f\u00fcr Nacht- und Autoz\u00fcge dargelegt. Klar ist: Nachtz\u00fcge sind gut nachgefragt, aber aufgrund des alten Materials und des ver\u00e4nderten Komfortverhaltens der Kundschaft ist niemand bereit, kostendeckende Preise zu zahlen. Die anderen europ\u00e4ischen Staaten haben Nachtzugverkehre bereits eingestellt, und auch die staatlich bezuschussten Strecken, zum Beispiel die DB-Nachtzugverbindung nach Kopenhagen, fallen zunehmend dem Rotstift zum Opfer. Die Deutsche Bahn konnte die defizit\u00e4re Strecke nach D\u00e4nemark ohne Subventionen nicht l\u00e4nger aufrechterhalten. Gleiches gilt - wenn auch aus anderen Gr\u00fcnden - f\u00fcr zwei weitere Linien. Aber - und das ist uns wichtig, liebe Kollegen und Kolleginnen - Herr Homburg hat uns zugesagt, dass die restlichen zw\u00f6lf Nachtzugverbindungen aufrechterhalten werden; zumindest bis das angesprochene Konzept vorgelegt ist. Das ist eine gute Nachricht.\n\nDer Bahnvorstand hat in der Anh\u00f6rung neben dem unternehmensinternen Bereich auch den externen Bereich angesprochen; bei letzterem ist die Politik gefragt. Hier sind wir mit der Bahn im Gespr\u00e4ch, in Ruhe und mit der n\u00f6tigen Sorgfalt. Eine Novelle zum Eisenbahnregulierungsgesetz, die Regelungen zum Kostenfaktor Trassenpreise - die anfallenden Kosten sind erheblich - beinhaltet, wird demn\u00e4chst vorgelegt.\n\nBei den Autoreisez\u00fcgen stehen wir allerdings vor einer anderen Situation; denn die Verbindungen sind bereits eingestellt. Die alten Wagen mussten aus Sicherheitsgr\u00fcnden stillgelegt werden, und f\u00fcr neues Material, das nur vier Monate in der Saison eingesetzt werden kann und somit acht Monate lang auf dem Abstellgleis steht, fehlt der DB einfach das Geld. Aus meiner Sicht ist das verst\u00e4ndlich.\n\nHerr Homburg hat uns ein Modell vorgestellt, das erfolgreich erprobt wurde: Der Pkw wird auf einem Lkw zum Zielort gebracht, und die Kunden fahren mit der Bahn. Zugegeben, das ist nicht die \u00f6kologischste L\u00f6sung. Aber f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Kunden und Kundinnen k\u00f6nnte das eine L\u00f6sung sein, zum Beispiel: f\u00fcr das \u00e4ltere Ehepaar, das mir geschrieben hat, sie m\u00f6chten, dass ihnen ihr vertrautes Fahrzeug am Urlaubsort zur Verf\u00fcgung steht, aber sie w\u00fcrden die lange Autofahrt scheuen, oder f\u00fcr die Familie mit kleinen Kindern, die relativ entspannt mit dem Zug fahren m\u00f6chte, w\u00e4hrend das Auto mit dem Gep\u00e4ck p\u00fcnktlich an den Urlaubsort gebracht wird.\n\nOb sich dieses Angebot durchsetzen wird, ist noch nicht sicher. Daher wird die Bundesregierung weiterhin in engem Kontakt mit der Bahn bleiben, um zu bedarfsgerechten L\u00f6sungen zu kommen, und zwar ohne ideologische Scheuklappen. Das ist der Unterschied zwischen verantwortungsvoller Regierungsarbeit und Schaufensterantr\u00e4gen, denen wir nicht zustimmen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649389,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":975,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Fritz G\u00fcntzler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649391,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":977,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich werde mich lediglich dem Antrag der Linken zur Mehrwertsteuerreduktion im Schienenpersonenfernverkehr aus Sicht eines Finanzpolitikers zuwenden.\n\nDem Antrag der Linken liegt die Annahme zugrunde, es gebe erhebliche Wettbewerbsverzerrungen zwischen Bahn- und Flugverkehr.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":978,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":979,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Als Begr\u00fcndung hierf\u00fcr f\u00fchren Sie die unterschiedliche Besteuerung der beiden Verkehrstr\u00e4ger an.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":980,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist auch so!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":981,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Da stellt sich die Frage: Stehen Bahn- und Flugverkehr wirklich in erheblicher Weise in einem Wettbewerb zueinander? Meines Erachtens, meine Damen und Herren, wird in dem Antrag \u00fcbersehen, dass die deutschen Fluggesellschaften nicht in erster Linie im Wettbewerb zur Deutschen Bahn stehen - die Konkurrenten deutscher Fluggesellschaften sind die internationalen Fluggesellschaften vom Bosporus oder vom Persischen Golf, und es kann nicht unsere Aufgabe sein, neue Wettbewerbsnachteile f\u00fcr die deutsche Luftverkehrswirtschaft zu schaffen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649397,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":983,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bahn ist nicht Wettbewerber der Fluggesellschaften, sondern h\u00e4ufig ein wichtiger Kooperationspartner; exemplarisch nenne ich das Projekt \u201eRail&Fly\u201c oder \u201eZug zum Flug\u201c. Wenn Sie mir das nicht glauben - das entnehme ich Ihren Reaktionen -, k\u00f6nnen Zahlen Ihnen vielleicht ein wenig helfen, zu einer anderen \u00dcberzeugung zu kommen: Der Schienenverkehr findet zu 99 Prozent national statt, der Luftverkehr dagegen nur zu 20 Prozent. Passagiere, die in Deutschland ein Flugzeug besteigen, legen im Durchschnitt 2 200 Kilometer zur\u00fcck, Bahnreisende dagegen durchschnittlich nur 280 Kilometer. Wir sprechen hier also von v\u00f6llig verschiedenen Verkehrstr\u00e4gern. Die Zahl - das ist auch ganz interessant - der nationalen Flugreisenden stagniert derzeit, w\u00e4hrend die Zahl der nationalen Bahnfahrten in den Jahren von 2006 bis 2013 um 10 Prozent gestiegen ist, was ja grunds\u00e4tzlich eine positive Sache ist. Sie sehen also, meine Damen und Herren von der Linken, die Grundannahme Ihres Antrags ist schon falsch.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":984,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wir reden nur \u00fcber den Fernverkehr!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":985,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Sie von den Linken lassen auch v\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass das Finanzierungssystem, das dem Flugverkehr zugrunde liegt, v\u00f6llig anders ist als das im Bahnverkehr: Der Luftverkehr kommt f\u00fcr seine Infrastrukturkosten - \u00fcber Luftsicherheitsgeb\u00fchren, Flugsicherungskosten oder Flughafenentgelte - grunds\u00e4tzlich vollst\u00e4ndig selber auf.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":986,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das sieht das Umweltbundesamt v\u00f6llig anders!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":987,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Beim Schienenverkehr sieht das anders aus: Die dort anfallenden Entgelte reichen nicht ansatzweise aus, um die Kosten f\u00fcr Bau und Erhalt der Infrastruktur zu decken. Allein im Jahr 2011 sind, beispielhaft, daf\u00fcr fast 4 Milliarden Euro ausgegeben worden. Sie vergleichen also in Ihrem Antrag - gleich in der Pr\u00e4misse - \u00c4pfel mit Birnen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649403,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":989,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Oje!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":990,"sitzung":92,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie setzen keine Priorit\u00e4ten! Das ist das Problem!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":991,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Dies vorausgeschickt m\u00f6chte ich kurz auf die Forderungen der Linken im Einzelnen eingehen:\n\nSie wollen erstens, dass wir die Bundesregierung dazu auffordern, den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr Tickets im Bahnfernverkehr analog zum Nahverkehr von 19 Prozent auf 7 Prozent zu reduzieren, und das bereits ab dem 1. Juli dieses Jahres. Als Finanzpolitiker m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, dass es daf\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung braucht, weil es im Umsatzsteuerrecht keine Verordnungserm\u00e4chtigung in entsprechender Weise gibt. Wir m\u00fcssten also ein Gesetzgebungsverfahren einleiten. Auch \u00fcbersehen Sie meines Erachtens, dass im Mehrwertsteuerrecht das sogenannte Neutralit\u00e4tsprinzip gilt und die anderen Verkehrstr\u00e4ger bei der Personenbef\u00f6rderung - wie zum Beispiel die Fernbusse, die schon genannt worden sind - somit ebenfalls die geforderte Privilegierung genie\u00dfen m\u00fcssten. Nach Berechnungen des Bundesfinanzministeriums w\u00fcrde das summa summarum zu Steuermindereinnahmen von \u00fcber 1 Milliarde Euro, eher 1,4 Milliarden Euro, f\u00fchren.\n\nZweitens fordern Sie, auf alle von Deutschland ausgehenden und nach Deutschland eingehenden grenz\u00fcberschreitenden Fl\u00fcge den vollen Mehrwertsteuersatz von 19 Prozent zu erheben. Man hat in dieser Diskussion teilweise das Gef\u00fchl, dass \u00fcberhaupt keine Mehrwertsteuer f\u00fcr Fl\u00fcge gezahlt wird. Deswegen m\u00f6chte ich nur nebenbei erw\u00e4hnen: F\u00fcr Inlandsfl\u00fcge gilt dieser Satz von 19 Prozent. Sie begr\u00fcnden Ihren Antrag unter anderem auch mit den erwarteten Mehreinnahmen von 3,5 Milliarden Euro; Sie haben diese Zahl dem Bericht des Umweltbundesamtes entnommen. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass selbst in diesem Bericht festgestellt wird, dass diese Summe voraussetzen w\u00fcrde, dass die gesamte Strecke besteuert wird. Wir d\u00fcrfen aber aufgrund von rechtlichen Gegebenheiten - ob Chicagoer Abkommen oder EU-Richtlinien - nur den Teil besteuern, der in Deutschland liegt. Und Sie haben v\u00f6llig vergessen, dass die Gesch\u00e4ftsreisenden logischerweise auch noch einen Vorsteuerabzug geltend machen k\u00f6nnen, sodass man realistischerweise auf eine H\u00f6he von circa 80 Millionen Euro k\u00e4me, wie es die Bundesregierung Ihnen in einer entsprechenden Bundestagsdrucksache schon dargestellt hat.\n\nAu\u00dferdem w\u00e4re die Erhebung dieser Steuer mit erheblichem b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden, weil bei jedem Flug neu ermittelt werden m\u00fcsste, wie viele Kilometer tats\u00e4chlich - und das f\u00fcr unterschiedliche Flugrouten; denn sie k\u00f6nnen sich ja durch Windverh\u00e4ltnisse \u00e4ndern - \u00fcber deutschem Hoheitsgebiet zur\u00fcckgelegt worden sind. Sie wollen also auch damit wieder Wettbewerbsnachteile f\u00fcr die Luftverkehrswirtschaft in Deutschland schaffen. Da machen wir nicht mit.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649407,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":993,"sitzung":92,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":"1499","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens fordern Sie - der Kollege Fischer hat es angesprochen -, zum Ausgleich die Luftverkehrsteuer zu novellieren. Meines Erachtens w\u00fcrde es dadurch - das haben wir schon bei der Einf\u00fchrung der Luftverkehrsabgabe gesehen - zu einer weiteren Verlagerung des Flugverkehrs weg von deutschen Flugh\u00e4fen und deutschen Airlines hin zu den internationalen Wettbewerbern und Flugh\u00e4fen im Ausland kommen. Wer beispielsweise das Gl\u00fcck hat - wie ich h\u00f6re -, in Baden-W\u00fcrttemberg zu wohnen - ich bin ja nun Niedersachse -, wird einen gr\u00f6\u00dferen Anreiz haben, statt von Stuttgart von Z\u00fcrich aus zu fliegen. Wer bisher via Frankfurt geflogen ist, wird eher Amsterdam oder Istanbul als Drehkreuz w\u00e4hlen. Das w\u00fcrde unserer international orientierten Wirtschaft nur schaden, und das Ziel - die Senkung der CO2-Emissionen - wird es letztendlich auch nicht erreichen helfen, weil die Fl\u00fcge ja doch stattfinden, sie starten nur woanders.\n\nMeine Damen und Herren, wir lehnen deshalb diesen Antrag ab. Er verkennt, dass Bahn- und Flugverkehr v\u00f6llig unterschiedliche Finanzierungssysteme zugrunde liegen. Er zieht daher auch die falschen Schlussfolgerungen und verkennt die negativen Auswirkungen auf die Luftverkehrswirtschaft, die durch steuerliche Insell\u00f6sungen herbeigef\u00fchrt werden w\u00fcrden.\n\nDen Vorwurf der mangelnden Wertsch\u00e4tzung der Bahn weise ich zur\u00fcck. Ich gehe gleich zum Bahnhof.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649409,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":995,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Andreas Schwarz.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649411,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":997,"sitzung":92,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr G\u00fcntzler, wir werden uns dann gleich am Hauptbahnhof Berlin sehen, wie wir das schon \u00f6fter am Freitag erlebt haben.\n\nWas f\u00fcr ein sch\u00f6nes Thema, mit dem wir diese Sitzungswoche beenden d\u00fcrfen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":998,"sitzung":92,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ist noch kein Feierabend!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":999,"sitzung":92,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Denn - Sie haben es gerade mitbekommen - auch ich bin bekennender Bahnfahrer. Wenn ich nach Berlin komme, dann stets mit der Bahn von Bamberg nach Berlin in gut vier Stunden; mit dem Flugzeug w\u00e4re ich, von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr gerechnet, auch nicht schneller.\n\nDie Bahnfahrt hat nat\u00fcrlich auch Vorteile; das haben wir heute hier geh\u00f6rt. Bahnfahren ist leiser, komfortabler, vielf\u00e4ltiger und auch deutlich umweltfreundlicher. Der Energieverbrauch ist vergleichsweise niedrig, und zumindest f\u00fcr die Personenz\u00fcge gilt, dass auch der Emissionsschutz gegeben ist; beim G\u00fcterverkehr ist das leider noch nicht ganz gelungen.\n\nAber die Bahn ist nicht nur umweltfreundlich und komfortabel, sondern auch ein wunderbarer Ort, um in Ruhe zu arbeiten, Akten zu w\u00e4lzen und sich intensiv mit Antr\u00e4gen der Linken zu befassen. Wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Ihren Antrag lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden sicherlich viele auf den ersten Blick sagen: Jawohl, das machen wir; tolle Idee! Das klingt doch alles prima.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649415,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":1001,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist auch prima! Das klingt nicht nur so!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1002,"sitzung":92,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, als Finanzpolitiker - diese Brille muss ich jetzt hier aufsetzen - schaue ich Ihren Antrag nat\u00fcrlich etwas anders an, und leider muss ich Ihnen einen gewaltigen Schluck Wasser in das sch\u00f6ne Glas Wein gie\u00dfen.\n\nGanz zu Beginn m\u00f6chte ich etwas zur Begr\u00fcndung Ihres Antrages sagen, bezogen auf etwas, wovon wir alle in diesem Hohen Haus wegkommen sollten. Je nach politischer Gro\u00dfwetterlage und je nachdem, wie es in die Argumentation passt, bedienen wir uns bei verschiedensten Debatten internationaler Steuers\u00e4tze: Mal ziehen wir sie zum Vergleich heran, eine Debatte sp\u00e4ter kritisieren wir die Unterschiedlichkeit in Europa. Unterm Strich kann man eins festhalten: Es schafft weder Vertrauen, noch ist es sonderlich glaubw\u00fcrdig, was hier zum Teil gemacht wird.\n\nWenn Sie die deutschen Mehrwertsteuers\u00e4tze mit denen von Gro\u00dfbritannien, Irland oder Luxemburg vergleichen wollen und jene auch noch als vorbildlich darstellen, dann sollten Sie offen und ehrlich auch benennen, welche Konsequenzen solche Mehrwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr die Einnahmesituation im Bund, in den L\u00e4ndern und vor allen Dingen in den Kommunen h\u00e4tten. Diese partizipieren n\u00e4mlich alle an den Einnahmen aus der Mehrwertsteuer. Sie als Linke sind ja in einigen L\u00e4ndern in Regierungsverantwortung, und auch in vielen Kommunen gestalten Sie mit. Mein Rat: In der Argumentation mit Mehrwertsteuers\u00e4tzen sollte man allerh\u00f6chste Vorsicht walten lassen. Fragen Sie einmal die Kolleginnen und Kollegen von der FDP!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649418,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1004,"sitzung":92,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Was spricht eigentlich gegen Ihre Forderung, ab dem 1. Juli 2015 einen reduzierten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr den Schienenfernverkehr einzuf\u00fchren? Einige Anmerkungen hierzu: Ein verringerter Mehrwertsteuersatz suggeriert nach au\u00dfen erst einmal sinkende Fahrpreise. Sie spielen mit dieser Fata Morgana in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung. Ich sage Ihnen aber, dass das nicht funktioniert. Dadurch mag zwar die Rentabilit\u00e4t geringf\u00fcgig steigen; davon wird aber bei den Bahnfahrerinnen und Bahnfahrern in unserem Land nichts ankommen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":1005,"sitzung":92,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1006,"sitzung":92,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Dieses Argument war schon beim Geschenk der FDP an die M\u00f6venpicks dieser Welt falsch und wird hier und heute nicht richtiger. Wie schwer es ist, solche Fehlentscheidungen r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, wissen nat\u00fcrlich auch Sie. In der Realit\u00e4t erzeugen Sie keine Entlastung im Geldbeutel der Menschen dieses Landes, sondern lediglich eine Entlastung der Konzernbilanz der Deutschen Bahn. Steuerrabatte werden von Unternehmen einbehalten und nicht an die Kunden weitergegeben.\n\nIch empfehle dazu einen ernsthaften Blick in die gutgemeinte Petition 8201 aus der letzten Legislaturperiode zum gleichen Thema. In der Antwort des Petitionsausschusses wird ganz klar aufgezeigt, dass die Welt eben nicht so einfach ist, wie es sich hier einige offenbar vorstellen. Denn auch das EU-Recht macht einen isolierten Mehrwertsteuerrabatt f\u00fcr den Schienenverkehr faktisch unm\u00f6glich. Sie w\u00fcrden n\u00e4mlich gegen die Diskriminierungsfreiheit versto\u00dfen. W\u00fcrden wir diesem Antrag also hier zustimmen, m\u00fcssten wir den Mehrwertsteuersatz folglich auch f\u00fcr alle anderen Verkehrstr\u00e4ger absenken, also auch f\u00fcr Fernbusse und Taxis, aber auch f\u00fcr den Flugverkehr im Inland. Damit w\u00e4re Ihr Antrag ja letztendlich ad absurdum gef\u00fchrt.\n\nIn der Begr\u00fcndung des Petitionsausschusses hei\u00dft es daher: Die isolierte Absenkung des Umsatzsteuersatzes nur f\u00fcr den Schienenverkehr ist unzul\u00e4ssig. - Ihr Antrag w\u00fcrde au\u00dferdem einen Ausfall von circa 1,1 Milliarden Euro an Steuergeldern bedeuten. Weder eine positive umweltpolitische noch eine positive verkehrspolitische Lenkung w\u00e4ren gegeben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, wir lehnen Ihren Antrag demnach aus mindestens drei Gr\u00fcnden ab: Erstens. Ihr Antrag verbessert nur Konzernbilanzen. Zweitens. Ihr Antrag bedeutet keine Verbesserung f\u00fcr die Menschen und deren Geldbeutel. Drittens. Ihr Antrag br\u00e4chte eher Schaden als Nutzen f\u00fcr Natur und Umwelt.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649422,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1008,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Michael Donth, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649424,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Andreas Rimkus [SPD]","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":1010,"sitzung":92,"speaker":"Michael Donth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn eines vorwegnehmen: Ich halte Ihren Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, f\u00fcr einen Schaufensterantrag, der vor allem unternehmerisches Denken und strukturelle Weitsicht vermissen l\u00e4sst. Er ist au\u00dferdem \u00fcberholt. Nicht jeder Antrag, Frau Leidig, der zur Jahrhundertwende noch richtig war, muss auch heute noch, 14 Jahre sp\u00e4ter, richtig sein.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649426,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":1012,"sitzung":92,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt! Aber der schon!","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":1013,"sitzung":92,"speaker":"Michael Donth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"Sie beschw\u00f6ren in Ihrem Antrag ein Szenario herauf, als w\u00fcrden das gesamte Bahnnetz und der komplette Reiseverkehr pl\u00f6tzlich zum Erliegen kommen. Sie schreiben, dass das Eisenbahnsystem als solches infrage gestellt wird. Das ist, mit Verlaub, schlichtweg Bl\u00f6dsinn. Es wird aufgrund eines derzeit defizit\u00e4ren Nachtzugverkehrs eine Umgestaltung dieses Segmentes mit Schwerpunktsetzung geben m\u00fcssen. Daran arbeitet die Deutsche Bahn AG bereits. Eine v\u00f6llige Abschaffung soll und kann es nicht geben. Auch der Autozug wird nicht komplett abgeschafft. Derzeit l\u00e4uft das Pilotprojekt der DB namens \u201eAuto + Zug\u201c, das wohl, wie man h\u00f6rt, bei den Reisenden gut ankommt.\n\nDie Nachfrage bestimmt das Angebot; das ist Realit\u00e4t in der Marktwirtschaft. Die Deutsche Bahn AG ist, wie es ihr Name schon sagt, eine Aktiengesellschaft und kein gemeinn\u00fctziger Verein und erst recht keine Staatsbahn mehr. Diese AG hat die Aufgabe, den Fernverkehr eigenwirtschaftlich zu betreiben. Der Bund gew\u00e4hrleistet dies. Die DB allein tr\u00e4gt dabei die unternehmerische Verantwortung f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit ihres Dienstleistungsangebotes. Ich zitiere:\n\nVor diesem Hintergrund hat die DB Fernverkehr AG entschieden, \u2026 verlustbringende Verbindungen aufzugeben. Der Gro\u00dfteil der Verbindungen bleibt jedoch bestehen und wird weiterentwickelt.\n\nSo hie\u00df es in der Stellungnahme vonseiten der DB AG in der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nAuch in einem Gespr\u00e4ch zwischen der Kollegin Daniela Ludwig, dem Kollegen Matthias Lietz und mir hat uns Herr Grube von der DB AG gestern nochmals versichert, dass es sich definitiv nicht um einen Totalausstieg aus diesem Segment handeln wird. Nat\u00fcrlich ist es bedauerlich, wenn ein Status quo nicht mehr gehalten werden kann und wenn liebgewonnene Angebote entsprechend reduziert werden m\u00fcssen. Aber stagnierende Einnahmen und Verluste in zweistelliger Millionenh\u00f6he in diesen Sektoren sprechen eben eine deutliche Sprache.\n\nSie f\u00fchren in Ihrem Antrag die goldenen Zeiten von 1852 an, in denen es romantische Nachtzugverkehre gab, oder die Zeiten vor 60 Jahren, als die ersten Autoreisez\u00fcge verkehrten. Aber wir leben nun einmal im Hier und Heute, und wir m\u00fcssen uns den Herausforderungen der heutigen Zeit und den Anforderungen an unsere Zukunftsf\u00e4higkeit stellen.\n\nNehmen Sie deshalb zur Kenntnis, dass sich das Reiseverhalten der Menschen in den vergangenen Jahrzehnten stark ver\u00e4ndert hat. Nehmen Sie auch zur Kenntnis, dass sich auch die Bahnwelt und die Kostenstruktur in ganz Europa ebenfalls ver\u00e4ndert haben. Die Bahn w\u00e4re schlecht beraten, wenn sie darauf nicht reagieren w\u00fcrde, wenn sie Geld verbrennen w\u00fcrde, das sie anderweitig -erwirtschaften muss. Wir leben heute nicht mehr in einem Zeitalter, in dem Nacht- oder Autoreisez\u00fcge zu den Hauptverkehrsmitteln geh\u00f6ren. Die Formen der Mobilit\u00e4t haben sich grundlegend gewandelt und sind vielf\u00e4ltiger geworden. Heute gibt es Hochgeschwindigkeitsverbindungen, Flugverbindungen, Fernbusse, Mitfahrzentralen, eigene Pkws in gr\u00f6\u00dferer Anzahl und vieles mehr, womit die Urlauber unterwegs sind.\n\nIm europ\u00e4ischen Verkehr geht es auch um die Gesamtkosten einer Linie. Wenn beim Bahnverkehr von Berlin nach Paris in Frankreich 70 Prozent h\u00f6here Kosten anfallen, wenn steigenden Betriebskosten stagnierende Einnahmen gegen\u00fcberstehen, wenn \u00fcberalterte Schlafwagenwaggons verlustbringend repariert werden m\u00fcssen oder wenn neu zu beschaffende Waggons abschreibungsbedingt zu h\u00f6heren Kosten f\u00fchren w\u00fcrden, dann m\u00fcssen wir uns alle miteinander dieser Realit\u00e4t stellen. Das k\u00f6nnen wir nicht kleinreden. Auch die saisonale H\u00e4ufung der Nachfrage bedingt geradezu, dass die Wirtschaftlichkeit schwieriger ist als bei anderen Angeboten.\n\nEs ist weder im Interesse des Wettbewerbs noch im Interesse der Kunden, dass der Fahrkartenk\u00e4ufer zum Beispiel f\u00fcr die Verbindung Reutlingen-Berlin den Wunsch mancher Nostalgiker nach Nachtzugverbindungen von M\u00fcnchen nach Paris subventioniert. Auch die Fernbusnachtverbindungen haben sich in k\u00fcrzester Zeit als flexible und g\u00fcnstige Alternative zum Nachtzug entwickelt. Sie bilden mittlerweile ein viel dichteres Netz bei g\u00fcnstigeren Preisen. Sie sind damit f\u00fcr den preissensiblen Reisenden offensichtlich attraktiver.\n\nDas deutsche Schienennetz ist dasjenige in Europa, das am st\u00e4rksten dem Wettbewerb ge\u00f6ffnet ist. Da wundert es mich schon, dass kein Mitbewerber aus dem In- oder Ausland hier t\u00e4tig wird, wo doch das Anbieten von Nacht- und Autoreisezugverbindungen so attraktiv sein soll, wie Sie argumentieren. Aber grunds\u00e4tzlich stimme ich Ihnen sogar in einem Punkt zu: Die DB AG wird den Markt kritisch pr\u00fcfen, bewerten und, falls notwendig, selbstverst\u00e4ndlich Entscheidungen korrigieren. Aber daf\u00fcr brauchen wir Ihren Antrag nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649429,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1015,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 22 a. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4186 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nAbstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 22 b. Die Vorlage auf Drucksache 18\/3746 soll an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Strittig ist jedoch die Federf\u00fchrung. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Finanzausschuss, die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 22 c. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eR\u00fcckzug der Deutschen Bahn AG bei Nacht- und Autoreisez\u00fcgen stoppen - Nachhaltige Reisekultur in Europa f\u00f6rdern\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4080, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2494 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen von CDU\/CSU- und SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 4 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPerspektiven f\u00fcr Klimaschutz und Energie-effizienz nach Absage der Bundesregierung an einen Steuerbonus f\u00fcr eine energetische Geb\u00e4udesanierung\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Schienenpersonenfernverkehr","top_id":14300,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1016,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei 70 Prozent unseres Geb\u00e4udebestandes besteht Bedarf an energetischer Sanierung. Wenn wir es nicht in allern\u00e4chster Zeit schaffen, j\u00e4hrlich 2 bis 3 Prozent dieser Sanierungen abzuarbeiten, dann k\u00f6nnen wir alle Klimaschutzziele und auch die Energiewende im W\u00e4rmebereich vergessen. Das ist die Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649432,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1018,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die energetische Geb\u00e4udesanierung ist wirklich mehr als nur das D\u00e4mmen mit Styropor. Sie nutzt nicht nur dem Klimaschutz, sondern schafft auch Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze in Handwerk und Bauindustrie. Sie verbessert au\u00dferdem die Substanz von Wohngeb\u00e4uden, wovon die Mieter und die Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer etwas haben, und reduziert die Multi-Milliarden-Euro-Rechnungen von Herrn Putin und anderen Despoten, die wir jedes Jahr begleichen m\u00fcssen. Deshalb und vor allen Dingen auch wegen des Klimaschutzes m\u00fcssen wir uns um dieses Thema k\u00fcmmern. Es muss ganz oben auf der Agenda stehen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649434,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1020,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Gut ist, dass es in Deutschland seit langem einen Konsens dar\u00fcber gibt, dass die Potenziale der energetischen Geb\u00e4udesanierung nur zu erschlie\u00dfen sind, wenn wir die notwendigen staatlichen Anreize geben. Ich muss Ihnen offen sagen: Ich habe die Gro\u00dfe Koalition gelobt - und ich bin nicht bekannt daf\u00fcr, dass ich sie oft lobe -, als sie im Rahmen der Erarbeitung des Nationalen Aktionsplans Energieeffizienz, dem NAPE, gesagt hat: Ja, wir n\u00e4hern uns dem Thema \u201eSteuerbonus f\u00fcr energetische Geb\u00e4udesanierung\u201c noch einmal. Wir versuchen, ihn einzuf\u00fchren, weil alle Studien, die uns vorliegen, belegen, dass er ein wirklicher Anreiz sein k\u00f6nnte.\n\nDie Hochglanzbrosch\u00fcre im Wirtschaftsministerium war noch nicht gedruckt, als pl\u00f6tzlich verk\u00fcndet wurde - da sind wir alle vom Stuhl gefallen -: Nein, die CSU macht da nicht mit. Herr Seehofer will das nicht. - Wo sind wir denn, meine Damen und Herren, angesichts eines politischen Konsenses?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649436,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1022,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich schon - Herr Gabriel, es ist gut, dass Sie hier sind -, ob man mit der Gro\u00dfen Koalition Mitleid haben muss. Denn all das, was in diesem Land sinnvoll ist, wird von der CSU blockiert. \u00dcberall dort, wo es einen Konsens gibt, steht Herr Seehofer auf der Bremse. Das, was irre und verr\u00fcckt ist, kommt von der CSU und wird durchgedr\u00fcckt. Es ist eine Schande, dass die Gro\u00dfe Koalition eine solche Politik mit sich machen l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649438,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1024,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig absurd ist die Begr\u00fcndung, die nun hinterhergeliefert wird: Es wird gesagt, die K\u00fcrzung des Handwerkerbonus, den man von der Steuer absetzen kann, von 1 200 Euro auf 900 Euro zur Gegenfinanzierung sei nicht verantwortbar. Meine Damen und Herren, es werden nicht weniger Handwerkerrechnungen gestellt und bei der Steuer eingereicht, wenn die H\u00f6he des Handwerkerbonus reduziert wird. Das ist kein Argument daf\u00fcr, ein Thema wie die energetische Geb\u00e4udesanierung zu versenken.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649440,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1026,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die CSU treibt es sogar noch absurder. Im Bundesrat wurde ein Antrag des Landes Bayern eingebracht, den ich nur so verstehen kann, dass die Bundesregierung aufgefordert wird, diesen Steuerbonus aus dem Bundeshaushalt zu finanzieren. Meine Damen und Herren, die anderen 15 L\u00e4nder werden mit dieser Finanzierungsform kein Problem haben. Wir haben auch kein Problem damit. Aber wer, verdammt noch mal, regiert denn hier in Deutschland? Wer ist denn Teil der Gro\u00dfen Koalition? Liebe CSU, beantragen Sie das nicht im Bundesrat, sondern setzen Sie das hier in der Gro\u00dfen Koalition durch!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649442,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1028,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Die Politik von Herrn Seehofer im Bundesrat - etwas zu beantragen, was er dann selbst im Koalitionsausschuss der Gro\u00dfen Koalition verhindert - ist Bananenrepublik im Lederhosenformat. Das kann einfach nicht sein.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649444,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1030,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1031,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Unerh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1032,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen auch: Damit ist nicht nur die Einf\u00fchrung eines Steuerbonus gescheitert; denn er ist das zentrale Element von Klimaschutz und Energiewende dieser Bundesregierung.\n\nWenn das nicht mit dem Handwerkerbonus gegenfinanziert werden soll, meine Damen und Herren, dann k\u00f6nnen wir gerne \u00fcber andere Vorschl\u00e4ge reden. Ich h\u00e4tte die M\u00f6venpick-Steuer anzubieten. Die k\u00f6nnen wir gerne zur Gegenfinanzierung einsetzen. Lassen Sie das an dieser Stelle aber bitte nicht scheitern. Wenn Sie das nicht wollen, dann machen Sie bitte andere Vorschl\u00e4ge.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649448,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1034,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"J\u00e4ger 90!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1035,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich sagen: Hunderttausende Hausbesitzer, Handwerker, die Bau- und die Heizungsindustrie warten auf diesen Steuerbonus. Die Ank\u00fcndigung des Steuerbonus durch die Gro\u00dfe Koalition hat zu Attentismus gef\u00fchrt, sodass Investitionen verschoben worden sind. Jeder F\u00f6rder-Euro, den wir in diesem Bereich investieren, l\u00f6st Investitionen von 7 bis 8 Euro aus. Das ist ein unabh\u00e4ngiges und gutes Konjunkturprogramm.\n\nMeine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, das richte ich jetzt an alle, an CDU, CSU und SPD: Wenn Sie das trotz des politischen Konsens nicht hinbekommen, dann haben Sie in diesem Land als Koalition Ihre Existenzberechtigung verloren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649451,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1037,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649453,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1039,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Krischer, das war ein ganz gezielter Versuch, die \u00d6ffentlichkeit in die Irre zu f\u00fchren. Das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649455,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1041,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1042,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Wir, die Gro\u00dfe Koalition, die Fraktion der CDU\/CSU, stehen zur steuerlichen F\u00f6rderung der Geb\u00e4udesanierung, und zwar ohne Wenn und Aber.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649458,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1044,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie es auch!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1045,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt ein altes, lang und vielfach debattiertes, verhandeltes Angebot an die L\u00e4nder. Die L\u00e4nder sind aber nat\u00fcrlich bauernschlau. Sie wollen eine doppelte Kompensation. Die L\u00e4nder sagen: Wir machen das \u00fcber den Handwerkerbonus. Dann kommt bei uns schon einmal ein fettes Plus an, wenn wir diesen so reduzieren, wie Sie es beschrieben haben. Hinzu kommt die Kompensation durch den Steuerbonus mit seiner konjunkturellen Wirkung. Dann haben wir noch einmal ein Plus gemacht. - Das hat der Kollege Krischer auch gerade beschrieben.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649461,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Kanzlerin war doch dabei!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1047,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das kann so nicht sein.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649463,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1049,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Anstatt hier so einen Auftritt hinzulegen, h\u00e4tten Sie besser einmal mit Ihren Kolleginnen und Kollegen in den L\u00e4nderregierungen gesprochen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1050,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da gab es einen Konsens! Auch mit der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1051,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen h\u00e4tten Sie sagen sollen, dass man nicht nur Sonntagsreden halten und sagen kann, wie wichtig der Klimaschutz ist. Man kann doch nicht die Welt retten wollen, aber keinen Cent daf\u00fcr in der Tasche haben. Das geht doch nicht, Herr Krischer.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649467,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649468,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1054,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Die gro\u00dfe Frage ist doch, wof\u00fcr die L\u00e4nder stehen. Sie sagen zwar, dass sie dem Klimaschutz erste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, stellen aber keine Haushaltsmittel hierf\u00fcr bereit. Das geht so nicht. Die L\u00e4nder m\u00fcssen jetzt endlich auf dieses Angebot eingehen und mitmachen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649470,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649471,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Bayern, nicht um die L\u00e4nder!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1057,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Wir laden Sie ein. Sie machen stattdessen am Freitagnachmittag diese Haltet-den-Dieb-Debatte und tun so, als ob es am bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten liegen w\u00fcrde, dass es an dieser Stelle nicht weitergeht.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1058,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich! Wir hatten Konsens","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649474,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"bis auf ihn!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1060,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich muss Ministerpr\u00e4sident Seehofer ein bisschen weiterdenken als der eine oder andere Lobbyist, der nur seine Branche im Kopf hat. Das haben wir anhand der Kritik erlebt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649476,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1062,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Der Handwerkerbonus ist seinerzeit gezielt zur Vermeidung von Schwarzarbeit eingef\u00fchrt und auch auf dieser Grundlage berechnet worden. Aufgrund der Berechnung kann man da nicht einfach Abstriche machen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1063,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen schon, dass die Handwerkskammer das selber anbietet?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1064,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens muss er daran denken, dass vom Handwerkerbonus eine Menge Gewerbe profitiert. Sie jedoch wollen das auf einige wenige Gewerbe konzentrieren.\n\nDrittens - auch das muss man deutlich formulieren -: Vom Handwerkerbonus profitieren nicht nur die Vermieter, sondern auch die Mieter. Die Mieter w\u00fcrden Sie jetzt davon ausnehmen. F\u00fcr diese machen Sie jetzt eine Steuererh\u00f6hung. Das ist eine ganz neue Masche von Ihnen. Ich nehme das zumindest einmal zur Kenntnis und nehme an, dass auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Kenntnis nehmen werden, was Sie da tun.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649480,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1066,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass wir diese Verhandlungen weiter fortsetzen m\u00fcssen. Die F\u00f6rderung nur \u00fcber KfW-Zusch\u00fcsse halte ich pers\u00f6nlich, ganz offen gesagt, f\u00fcr zu wenig. Ich stehe zur steuerlichen F\u00f6rderung des Ganzen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649482,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1068,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ich appelliere nochmals sehr deutlich an die L\u00e4nder, sich einen Ruck zu geben und sich klarzumachen, dass \u00fcber diesen Hebel letztendlich auch Geld bei ihnen ankommen wird. Bereits bei einem F\u00f6rderhebel von 1 : 6 w\u00fcrde sich die 1 Milliarde Euro rechnen. Die Wissenschaftler prognostizieren einen Hebel von 1 : 12. Also k\u00f6nnten damit auch die L\u00e4nder ein steuerliches Gesch\u00e4ft machen. Ich verstehe nicht, warum es denen so schwerf\u00e4llt, an dieser Stelle einzuschlagen.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal deutlich sagen: Wenn wir das machen - egal ob \u00fcber die KfW oder \u00fcber die steuerliche F\u00f6rderung -, dann m\u00fcssen wir uns noch einmal Gedanken \u00fcber die genaue Ausgestaltung machen. Ich glaube schon, dass es wichtig ist, an dieser Stelle Priorit\u00e4ten zu setzen - Stichwort \u201eHeizungssanierung\u201c, Stichwort \u201eFenster\u201c. Der Idee, ganz Deutschland in Styropor zu packen, stehe ich aber ganz offen kritisch gegen\u00fcber.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649484,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1070,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Gr\u00fcnen, die hier normalerweise auch entsprechend skeptisch sind, etwas dazu sagen,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1071,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dazu habe ich etwas gesagt! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt! Herr N\u00fc\u00dflein, Sie h\u00f6ren nicht zu!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1072,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"dass sie das entsprechend formulieren und Position zu den inhaltlichen Fragen beziehen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649488,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie blockieren doch, dass \u00f6kologische Baustoffe st\u00e4rker eingesetzt werden!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1074,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten bitte ich Sie dringend: Lobbyieren Sie bei den L\u00e4ndern! Machen Sie hier keine Showveranstaltung! Behaupten Sie nicht, die anderen seien schuld! Diejenigen, die in den L\u00e4ndern regieren","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1075,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Also die CSU!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1076,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"- ich meine insbesondere die Regierungen, an denen die Gr\u00fcnen beteiligt sind -, sind verantwortlich daf\u00fcr, auch einmal die Tasche aufzumachen und etwas f\u00fcr den Klimaschutz zu tun, statt nur flache Reden zu halten.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649492,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1078,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke, hat jetzt das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649494,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1080,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geben heute f\u00fcr das Heizen und f\u00fcr Warmwasser 10 Milliarden Euro im Jahr mehr aus als noch vor zehn Jahren. 40 Prozent des Energiebedarfs in Deutschland entf\u00e4llt auf den Geb\u00e4udebestand.\n\nTrotzdem sind die Geb\u00e4ude weiterhin nicht auf der H\u00f6he der Zeit. \u00dcber die H\u00e4lfte aller Fassaden und mehr als ein Drittel aller D\u00e4cher \u00e4lterer Geb\u00e4ude haben keine D\u00e4mmung. Mehr als jede zweite Heizungsanlage wurde vor 1997 eingebaut. - Das hat in dieser Woche die Deutsche Energie-Agentur gesagt.\n\nAuch die Koalition scheint nicht ganz auf der H\u00f6he der Zeit zu sein.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1081,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Komm, komm!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1082,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Dieses Hickhack in der Regierung muss aufh\u00f6ren. Das versteht kein Mensch da drau\u00dfen. Fragen Sie doch einmal die Leute! Sie wollen n\u00e4mlich Taten und Erfolge sehen. Es tut sich aber nichts.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649498,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1084,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie predigen zu den Falschen!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1085,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Es gibt wirklich keinen schlechteren Moment als jetzt, den Steuerbonus f\u00fcr die energetische Geb\u00e4udesanierung auszubremsen. Bei den Bestandssanierungen beklagt die D\u00e4mmstoffbranche nach einem Minus von 4 Prozent im Vorjahr einen weiteren Umsatzr\u00fcckgang um fast 9 Prozent. Das hat allerdings auch etwas mit billigem Heiz\u00f6l und Risiken bei den D\u00e4mmstoffen zu tun.\n\nDer Heizungsmarkt stottert ebenfalls. 2014 verkaufte die Branche 4 Prozent weniger als 2013, und der Anteil der erneuerbaren Energien im W\u00e4rmebereich stagniert derweil bei 9,9 Prozent.\n\nDas alles sind Alarmsignale, die wir nicht einfach ignorieren d\u00fcrfen. Wir brauchen eine Sanierungsquote von mindestens 2 Prozent; das wurde schon gesagt. Seit Jahren liegen wir aber unter diesem Wert. Jetzt streiten Sie, und w\u00e4hrenddessen wird die Erderw\u00e4rmung sicher keine Pause einlegen, sondern nat\u00fcrlich weitergehen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einmal klar sagen, warum der \u00c4rger bei uns Linken so gro\u00df ist: Die Bundeskanzlerin pers\u00f6nlich hat der \u00d6ffentlichkeit den Steuerbonus versprochen,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649501,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1087,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"und zwar Ende letzten Jahres, am 11. Dezember 2014, nach ihrem Treffen mit den L\u00e4nderchefs. Wenige Tage davor war die steuerliche F\u00f6rderung auch in den Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz und das Aktionsprogramm Klimaschutz 2020 aufgenommen worden.\n\nIch erinnere mich noch, dass Ministerpr\u00e4sident Haseloff aus Sachsen-Anhalt gleich nach der Spitzenrunde den Durchbruch ausgerufen hat. Endlich, nach Jahren der Verhandlungen, sei man so weit - Zitat -, \u201edass dieses Gesetz im n\u00e4chsten Jahr \u2026 auf den Weg gebracht wird\u201c. 40 Petajoule Energieeinsparung sollte der Steuerbonus bis 2020 bringen. Das w\u00e4re ja schon einmal nicht schlecht.\n\nNur 100 Tage hat es dann aber gedauert, bis eine der wichtigsten S\u00e4ulen des Klimaplans weggebrochen ist. Ich finde, das geht \u00fcberhaupt nicht; das k\u00f6nnen wir Ihnen nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649503,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1089,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Mit dem Umweltausschuss war ich auf der UN-Klimakonferenz in Lima; einige waren dabei. In Gespr\u00e4chen haben Kollegen aus D\u00e4nemark nicht nur \u00fcber die Massivbauweise der deutschen H\u00e4uslebauer geschmunzelt und uns darauf hingewiesen, wir w\u00fcrden un\u00f6kologisch und teuer f\u00fcr die Ewigkeit bauen: viel Stein statt Holz. Vor allem aber haben sie dar\u00fcber berichtet, wie man Geb\u00e4udeeffizienz richtig machen kann. Am selben Tag hat \u00fcbrigens Umweltministerin Hendricks vor der Weltgemeinschaft erkl\u00e4rt, dass Deutschland in Sachen Klimaschutz Wort h\u00e4lt. - Haha!\n\nIch finde es sch\u00e4dlich, was die Gro\u00dfe Koalition hier f\u00fcr ein Bild abgibt. Ich frage mich: Was ist da los? Lassen sich SPD und CDU von Bayern an der Nase herumf\u00fchren? Oder wollte Herr Oppermann Herrn Seehofer nur auflaufen lassen? Hat dessen Festhalten am Handwerkerbonus zur Absage an das ganze CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm gef\u00fchrt? Das sagt jedenfalls die Staatskanzlei in M\u00fcnchen. Wie auch immer: Die \u00d6ffentlichkeit tappt im Dunkeln. Ich finde, das geht \u00fcberhaupt nicht. Die Menschen haben ein Recht darauf, zu erfahren, was da los ist.\n\nAuf der internationalen Ebene wird es ganz schwierig. Wenn die Energiewende im Geb\u00e4udebereich in Deutschland scheitert, ob an Regionalpolitikern oder an Koalitionsgez\u00e4nk: Wie sollen wir da vom Rest der Welt glaubhaft einfordern, sich der globalen Energiewende anzuschlie\u00dfen, meine Damen und Herren?\n\nWir sagen: Steuerliche F\u00f6rderung ist ein geeignetes Instrument. Auch der Handwerkerbonus macht f\u00fcr viele Sinn. Ich bin der Meinung, dass auch Eigent\u00fcmer mit einem geringen Einkommen vom Handwerkerbonus profitieren sollten. Das kommt f\u00fcr Sie leider nicht infrage. Diese F\u00f6rderung k\u00f6nnen nur Eigent\u00fcmer ab einem bestimmten Einkommen in Anspruch nehmen. Aber auch andere haben ein Recht darauf.\n\nHerr Krischer hat gesagt: Wir k\u00f6nnen Putin dadurch bek\u00e4mpfen, indem wir weniger \u00d6l und Gas kaufen. - Dazu kann ich nur sagen: F\u00fchren Sie doch einmal im Geb\u00e4udebereich Krieg, und sanieren Sie. Nehmen Sie die Gelder aus der R\u00fcstungskasse. Das w\u00e4re wirklich sinnvoll.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1090,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie Ihre Vorschl\u00e4ge doch in den L\u00e4ndern! Unser Anteil ist doch da!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1091,"sitzung":92,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Dann h\u00e4tten wir gen\u00fcgend Geld, sowohl zur Finanzierung des Handwerkerbonus als auch f\u00fcr die anderen Dinge. Da muss man gucken, wie man das Geld verteilt. Sie alle miteinander wollen das offensichtlich nicht. Das ist einfach sch\u00e4dlich.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649507,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1093,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Unser Anteil ist doch da! Sie reden mit den Falschen!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1094,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649510,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1096,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Hier ist der Streit angesprochen worden. Ich denke, wir m\u00fcssen L\u00f6sungen pr\u00e4sentieren. Eine L\u00f6sung hei\u00dft, dass wir etwas f\u00fcr die Umwelt tun. Ich glaube, es liegt im Interesse des ganzen Hauses, dass wir alle uns in Deutschland in der Frage der CO2-Geb\u00e4udesanierung anstrengen. Ich denke, das, was in der j\u00fcngsten Vergangenheit erreicht worden ist, ist handwerklich eine gute Leistung. Die letzten Jahre haben gezeigt, dass die Menschen das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm annehmen.\n\nNun gibt es zurzeit die Diskussion dar\u00fcber, ob wir uns in der Frage der steuerlichen F\u00f6rderung einigen. Momentan hakt es da noch ein wenig. Das ist bedauerlich, sage ich an dieser Stelle. Ich h\u00f6re aus den Reihen der Koalition das Signal, dass man eine Einigung will. Ich sage hier: Das Bundeswirtschaftsministerium ist daf\u00fcr absolut offen. Wir sind gerne bereit, diesen Prozess z\u00fcgig anzugehen und umzusetzen.\n\nAber ich will an dieser Stelle auch in aller Deutlichkeit sagen: Die staatliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung ist damit nicht vom Tisch. Die Geb\u00e4udesanierung stellt einen wichtigen Baustein im Rahmen der Energiewende dar.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1097,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber alles so klein, Herr Beckmeyer!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1098,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Das ist und bleibt unser Weg zu einer sicheren, sauberen und bezahlbaren Energieversorgung.\n\nWir sind dabei - auch das will ich an dieser Stelle sagen -, die Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland entschlossen anzupacken.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1099,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Und wie? Wie wollen Sie das erreichen?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1100,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Das l\u00e4sst sich auch daran erkennen, dass wir zu keinem Zeitpunkt mehr Mittel f\u00fcr die CO2-Geb\u00e4udesanierung zur Verf\u00fcgung gestellt haben als momentan.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1101,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch seit Jahren stabil!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1102,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist frei erfunden, diese Aussage!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1103,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Dass das einige in der Berichterstattung \u00fcber die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung gerne unterschlagen, will ich an dieser Stelle nur anmerken.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1104,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wieso haben wir dann nur eine Sanierungsquote von unter 1 Prozent?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1105,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Was bleibt, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist das laufende KfW-Programm. Dieses Programm ist von der aktuellen Diskussion v\u00f6llig unber\u00fchrt.Wir haben bislang 2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr das KfW-Programm zur Verf\u00fcgung gestellt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1106,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das sind keine 2 Milliarden! 1,8 Milliarden!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1107,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Hinzu k\u00e4me die steuerliche F\u00f6rderung, \u00fcber die wir gerade gesprochen haben. Es w\u00e4re sehr lobenswert, wenn wir sie bek\u00e4men.\n\nAber - das ist der n\u00e4chste Punkt - wir sind dabei, das aktuelle Programm der KfW, ob Zinsverbilligung oder Zuschuss, zu \u00fcberarbeiten und weiterzuentwickeln. Zu Jahresbeginn haben wir die Zinsen nochmals gesenkt und die Tilgungszusch\u00fcsse erh\u00f6ht. Antragstellung und Zusagen haben wir gemeinsam mit der KfW deutlich vereinfacht bzw. beschleunigt.\n\nIm Sommer wird das Programm erweitert. K\u00fcnftig werden auch die Sanierung und der Neubau von sogenannten Nichtwohngeb\u00e4uden - also Hotels, B\u00fcrogeb\u00e4ude, Schulen, Kitas, Schwimmb\u00e4der, Museen oder auch Werkhallen - gef\u00f6rdert.\n\nZwar nehmen derzeit viele Menschen aufgrund der niedrigen Zinsen vielleicht lieber ein Darlehen bei ihrer Hausbank auf statt bei der F\u00f6rderbank,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1108,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb braucht man den Steuer-bonus!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1109,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"aber das ist nur ein Teil der Wahrheit. Die Antragszahlen im Zuschussteil des energetischen Geb\u00e4udesanierungsprogramms entwickeln sich \u00fcberaus positiv, meine Damen und Herren. Die Januarzahlen liegen rund 20 Prozent \u00fcber den Vergleichswerten des Vorjahres, und bereits die waren gut.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1110,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Sanierungsrate von unter 1 Prozent, Herr Beckmeyer! Da k\u00f6nnen Sie nicht von \u201egut\u201c reden!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1111,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Insofern ist die energetische Geb\u00e4udesanierung nicht nur f\u00fcr die Energiewende wichtig, sondern - ich sage das auch in Richtung derjenigen, die sich um das Handwerk k\u00fcmmern - sie beschert dem gesamten Handwerk viele neue Auftr\u00e4ge. Von meinen Vorrednern wurde das Stichwort \u201eKonjunkturprogramm\u201c genannt. Es ist richtig: Jeder Euro F\u00f6rderung entfaltet im Grunde das Zw\u00f6lffache an Investitionen durch Private.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1112,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das Zw\u00f6lffache?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1113,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Wir haben in diesem Bereich ein enormes Investi-tionsprogramm von sch\u00e4tzungsweise 70 Milliarden bis 80 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich angesto\u00dfen. Auch das sollte man nicht verschweigen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in Unternehmen und privaten Haushalten werden wir auf diese Art und Weise bis 2020 gut 18 Milliarden Euro Energie-kosten einsparen. Das ist vielleicht dem einen oder anderen verborgen geblieben; deshalb will ich es noch einmal betonen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649529,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1115,"sitzung":92,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df nicht, warum Sie immer dazwischenrufen m\u00fcssen. Melden Sie sich doch zu Wort.\n\nDurch NAPE wird der Prim\u00e4renergiebedarf im Geb\u00e4udebereich um 80 Prozent gesenkt. Das ist unser Ziel. Insofern glaube ich, dass wir auch bei der direkten Reduzierung des Prim\u00e4renergieverbrauchs gute Erfolge haben werden.\n\nDas sind unsere Zielsetzungen, die wir auch schon in den Aussch\u00fcssen debattiert haben. Die Energieeffizienzstrategie ist das richtige Stichwort. Ich will an dieser Stelle hinzuf\u00fcgen: Falls die steuerliche F\u00f6rderung nicht zustande kommt, gilt es, aktuell \u00fcber eine Alternative nachzudenken. Ich glaube, dass wir eine Alternative haben. Wir f\u00fchren n\u00e4mlich zurzeit intensive Gespr\u00e4che dar\u00fcber, neben dem Marktanreizprogramm f\u00fcr erneuerbare Energien auch ein Marktanreizprogramm f\u00fcr Energie-effizienz aufzulegen. Bei diesem Thema geht es um Zusch\u00fcsse, zum Beispiel um alte \u00d6lheizungen zu ersetzen. Was die Frage der D\u00e4mmung angeht, reicht es nicht aus, \u00fcber Styropor zu reden. D\u00e4mmung, Bel\u00fcftung und Entl\u00fcftung sind aktuelle Themen, zu denen wir L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen, zumal wir in Deutschland auch technisch in der Lage sind, dazu etwas anzubieten.\n\nDas Thema Brennstoffzellen bei kleinen Wohneinheiten oder kleinen Gewerbebetrieben ist in diesem Zusammenhang ebenfalls nicht zu untersch\u00e4tzen. Und - das ist das Entscheidende - wir m\u00fcssen aufkl\u00e4ren, erkl\u00e4ren und werben. Das sind, glaube ich, ebenfalls wichtige Stichpunkte in diesem Zusammenhang. Insofern haben wir, glaube ich, gute Ans\u00e4tze und gute Instrumente. Ich freue mich auf die weitere Entwicklung.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649531,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1117,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Liebing, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649533,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1119,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist v\u00f6llig unstrittig: Die energetische Geb\u00e4udesanierung kann einen wesentlichen Beitrag dazu leisten, dass wir die CO2-Emissionen reduzieren. Die steuerliche F\u00f6rderung ist f\u00fcr uns dabei ein wichtiger Aspekt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1120,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Konsens!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1121,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt nicht von ungef\u00e4hr, dass wir als damalige Koalition unter F\u00fchrung der Union bereits im Jahr 2011 einen Gesetzentwurf in die Beratungen eingebracht haben, der genau dies vorsah. Aber wir kommen auch nicht an der Tatsache vorbei, dass das, was wir damals auf den Weg gebracht haben, als wir uns um einen politischen Konsens in der Sache bem\u00fcht haben, den Sie, Herr Kollege Krischer, gerade beschrieben haben, \u00fcber Jahre hinweg im Bundesrat gescheitert ist. Das ist nicht an uns -gescheitert, sondern das ist an denjenigen Landesregierungen gescheitert, an denen die Gr\u00fcnen beteiligt gewesen sind. Das geh\u00f6rt zur gesamten Geschichte dazu.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649537,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1123,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6lliger Unsinn! Erkl\u00e4ren Sie doch einmal, woran es jetzt gescheitert ist!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1124,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich ausdr\u00fccklich: Uns als Union braucht niemand zu \u00fcberzeugen. Wir brauchen keine Belehrungen bei dem Thema, wie wichtig die energetische Geb\u00e4udesanierung ist und wie wichtig auch die steuerliche F\u00f6rderung ist.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1125,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich doch! Sie lassen es scheitern!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1126,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Herr Krischer, ganz ruhig, keine Aufregung. Sie haben vorhin schon gesprochen, und das war nicht \u00fcberzeugend; Ihre Zwischenrufe sind genauso wenig \u00fcberzeugend.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649542,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1128,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es schlichtweg bitter, dass es \u00fcber vier Jahre hinweg eben nicht gelungen ist, einen Konsens zu erreichen, den Sie hier beschreiben.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1129,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die CSU macht nicht mit!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1130,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir ihn erreicht h\u00e4tten. Er ist 2011 nicht erreicht worden und 2012 nicht. Ich war an den Koalitionsverhandlungen 2013 beteiligt, als wir innerhalb der Gro\u00dfen Koalition wiederum einen Anlauf gemacht haben. Dort ist es am Widerstand der Vertreter von Landesregierungen gescheitert, dieses Thema im Koalitionsvertrag zu verankern. Wir h\u00e4tten das gerne gemacht.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649546,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Da waren aber keine Gr\u00fcnen dabei!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1132,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Dann gab es die Geschichte Ende vergangenen Jahres. Ich versuche zu beschreiben, wie sich das Ganze entwickelt hat. Dass Sie das nicht gerne h\u00f6ren m\u00f6gen, Herr Kollege Krischer, glaube ich Ihnen sehr gerne. Trotzdem m\u00fcssen Sie sich das vorhalten lassen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1133,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch mal \u00fcber das Jetzt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1134,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Ende vergangenen Jahres gab es dann den Vorschlag der Gegenfinanzierung \u00fcber den Handwerkerbonus. Ich finde es schon interessant, wie Sie, Herr Kollege Krischer, \u00fcber den Handwerkerbonus hier gesprochen haben. Wir als Union sind \u00fcberzeugt davon, dass die steuerliche Absetzbarkeit von Handwerkerleistungen ein wesentlicher Beitrag zur Stabilisierung des Handwerks und vor allem im Kampf gegen Schwarzarbeit ist.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649550,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1136,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist und bleibt nach wie vor das wichtigste Argument f\u00fcr die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit von Handwerkerleistungen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1137,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann nehmen wir die M\u00f6venpick-Steuer! Kein Problem!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1138,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Herr Krischer, ganz ruhig. - Das war keine Geschichte, die wir aus \u00dcberzeugung gemacht haben, als in der Runde verabredet wurde, den Handwerkerbonus abzuschmelzen. Das war vielmehr eine absolute Notl\u00f6sung, um eine Blockadehaltung aufzubrechen.\n\nNun kommen wir zu dem, was Herr Seehofer und die CSU anschlie\u00dfend gemacht haben. Ich bin als bekennendes Nordlicht sicherlich jemand, der nicht alles sofort unterschreibt, was Herr Seehofer vertritt, auch nicht in der Energiepolitik. Da gibt es manches, wor\u00fcber man sich kritisch unterhalten kann.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":1139,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Nina Scheer [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":"1394","speaker_party":"spd","text":"Was? Dann fangen Sie doch einmal an damit!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1140,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Aber an dieser Stelle m\u00f6chte ich f\u00fcr Herrn Seehofer ausdr\u00fccklich Verst\u00e4ndnis \u00e4u\u00dfern;","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1141,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wie tief sind Sie denn gesunken?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1142,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"denn es kann nicht angehen, dass etwas, das allen Beteiligten dient, dem Bund genauso wie den L\u00e4ndern - Sie haben selber beschrieben, dass die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung wie ein Konjunkturprogramm wirkt und damit auch bei den L\u00e4ndern zu zus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen f\u00fchrt -, \u00fcber Jahre hinweg von den L\u00e4ndern blockiert wird.\n\nWas Sie machen, ist Politik nach dem Fielmann-Prinzip: sch\u00f6n etwas fordern, tolle Leistung, aber nichts zugezahlt. Aber das geht nicht, das lassen wir Ihnen auch nicht durchgehen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649558,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649559,"profile_url":null,"sequence":1144,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1145,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie Herrn Seehofer kritisieren, dann sage ich Ihnen von den Gr\u00fcnen: Sie haben alle M\u00f6glichkeiten, zu zeigen, dass Sie es besser machen. Sie tragen in vielen Landesregierungen Mitverantwortung. Ich fordere Sie auf, \u00fcber Ihre gr\u00fcne Beteiligung an den Landesregierungen darauf hinzuwirken, dass die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit, die steuerliche F\u00f6rderung der CO2-Geb\u00e4ude-sanierung unter Beteiligung der Bundesl\u00e4nder kommt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1146,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mir ein Bundesland au\u00dfer Bayern, das blockiert!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1147,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"- Das kann ich Ihnen nennen: mein eigenes Heimatland, Schleswig-Holstein. Die Landesregierung unter gr\u00fcner Beteiligung mit einer gr\u00fcnen Finanzministerin verweigert die Zustimmung.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1148,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1149,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie mir die Zustimmung Ihrer gr\u00fcnen Finanzministerin liefern, dann haben wir die M\u00f6glichkeit, das Gesetz im Bundesrat zu beschlie\u00dfen. Tun Sie es. Sie k\u00f6nnen liefern. Sie sollen nicht nur schreien, Sie sollen nicht nur kritisieren, Sie k\u00f6nnen mit der Zustimmung der Gr\u00fcnen in den Landesregierungen liefern, damit die steuerliche F\u00f6rderung der CO2-Geb\u00e4udesanierung kommt. Damit w\u00e4re der Sache gedient.\n\nWir als Bund werden \u00fcber die KfW-F\u00f6rderung in begrenztem Umfang handeln, so wie wir eben k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1150,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ausgebremst von Herrn Seehofer!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1151,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass diese F\u00f6rderung ausgebaut wird. Aber noch viel wichtiger w\u00e4re es, wenn die Blockadehaltung der Bundesl\u00e4nder im Bundesrat endlich aufh\u00f6rt. Dazu k\u00f6nnen auch Sie einen Beitrag leisten; dann haben Sie etwas geleistet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649567,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1153,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Linke erh\u00e4lt jetzt der Kollege Ralph Lenkert das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649569,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1155,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Als Techniker sehe ich die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Debatte so: Die Koalition wollte etwas f\u00fcr den Klimaschutz erreichen und einigte sich auf eine 10-prozentige F\u00f6rderung der energetischen Sanierung. Um die eventuellen Steuerausf\u00e4lle zu kompensieren, sollte der Handwerkerbonus auf kleine Rechnungen wegfallen. Weil Bayern diesen Bonus komplett erhalten will, ist die F\u00f6rderung der energetischen Sanierung jetzt f\u00fcr die SPD laut Oppermann vom Tisch.\n\nHorst Seehofer hat eigentlich recht: Das Streichen des Handwerkerbonus f\u00fcr die energetische Geb\u00e4udesanierung w\u00e4re kontraproduktiv.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649571,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] und Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1157,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Aber Herr Oppermann hat eigentlich auch recht; denn es w\u00fcrde Steuerausf\u00e4lle geben. Die Gr\u00fcnen haben auch recht; denn mit diesem Theater, mit diesem Eiertanz wird Energieeinsparung einfach nur noch l\u00e4cherlich gemacht.\n\nDa investiert ein Hausbesitzer in Bayern 10 000 Euro in eine neue Heizung und bekommt im darauffolgenden Jahr 100 Euro erstattet und im Jahr darauf noch einmal 100 Euro, und nach zehn Jahren hat er 1 000 Euro zur\u00fcckbekommen. In der Zwischenzeit m\u00fcsste er j\u00e4hrlich den Heizungsmonteur rufen, der die Heizung wartet. Der Monteur kostet \u00fcber 100 Euro j\u00e4hrlich. Das macht in zehn Jahren mehr als 1 000 Euro, die er jetzt nach Herrn Oppermann nicht mehr von der Steuer erstattet bekommt. Daher ist das Ganze bestenfalls ein Nullsummenspiel.\n\nHorst hat recht:","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1158,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Seid ihr schon per du?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1159,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Durch das K\u00fcrzen beim Handwerkerbonus bewirkt das Sanierungsprogramm nur Mitnahmeeffekte bei Hausbesitzern, die sowieso die Heizung erneuern wollten. Herr Oppermann hat aber auch recht: F\u00fcr diese 10 Prozent F\u00f6rderung wird niemand zus\u00e4tzlich seine Heizung sanieren. Der Mitnahmeeffekt f\u00fchrt dann zu Steuerausf\u00e4llen. Die schwarze Null geht fl\u00f6ten, und deshalb wollte ja die Koalition f\u00fcr alle B\u00fcrger den Handwerkerbonus streichen - bei den niedrigen Rechnungen.\n\nAber uns Linken liegt es fern, nur zu kritisieren.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649575,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1161,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Karneval ist vorbei!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1162,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Deshalb lassen Sie uns eine echte F\u00f6rderung beschlie\u00dfen, basierend auf folgenden Punkten:\n\nEine 25-prozentige F\u00f6rderung der energetischen Sanierung, aber nur dann, wenn auch die D\u00e4mmung optimiert und die Heizung darauf abgestimmt wird. Denn was bringt es, die Heizung zu erneuern, bevor die D\u00e4mmung optimiert ist? Dann ist die Heizung, wenn sp\u00e4ter ged\u00e4mmt wird, falsch dimensioniert.\n\nH\u00e4user sind W\u00e4rmespeicher; da k\u00f6nnten wir doch extra W\u00e4rmespeicher und Tauchsieder spendieren, f\u00fcr kleine Stromkraftwerke, die in Kraft-W\u00e4rme-Kopplung mit der Abw\u00e4rme Wohnungen heizen, damit bei viel Wind und Sonne die W\u00e4rme mit Strom erzeugt wird. Wenn dem Wind die Puste ausgeht und die Sonne fehlt, dann k\u00f6nnten diese Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Kraftwerke ordentlich Strom liefern.\n\nLiebe CSUler, wenn wir diese Kraftwerke geschickt nutzen, k\u00f6nnten wir uns die eine oder andere 500-kV-Gleichstromtrasse durch Th\u00fcringen und auch durch Bayern sparen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649578,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1164,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Um Herrn Oppermann zu beruhigen: Es werden keine Steuermittel fehlen, wenn Sie das Privileg der Zinsabschlagsteuer streichen, auf Deutsch: wenn Kapitaleinnahmen aus Dividenden statt pauschal mit 25 Prozent mit dem pers\u00f6nlichen Steuersatz belastet werden. Das trifft \u00fcbrigens - ganz SPD - einmal die Reichen.\n\nLiebe Gr\u00fcne, mit so einem Konzept w\u00fcrde neben der Symbolik auch wirklich etwas f\u00fcr das Klima erreicht werden. Da zerbreche ich mir den Kopf \u00fcber W\u00fcnsche und Sorgen von Union, SPD und Gr\u00fcnen. Wo bleibt die Linke?\n\nWir fordern, dass eine energetische Sanierung von Mietsh\u00e4usern nur dann gef\u00f6rdert wird, wenn sie warmmietenneutral erfolgt. Damit stoppen wir gleichzeitig das miese Vorgehen einiger Hausbesitzer, die \u00fcber das Abw\u00e4lzen der Kosten der energetischen Sanierung Mieterinnen und Mieter aus ihren Wohnungen vertreiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vielleicht h\u00e4tten diese Vorschl\u00e4ge realistische Chancen zur Umsetzung, w\u00e4ren sie nicht von mir, einem Linken aus Th\u00fcringen, sondern von Seehofer, einem Bayern aus M\u00fcnchen, vorgestellt worden.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1165,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"So ist die Welt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1166,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die SPD h\u00e4tte ihr Geb\u00e4udesanierungsprogramm, die Union ihre schwarze Null, die Gr\u00fcnen ihren Klimaschutz und die Linke die soziale Gerechtigkeit.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649582,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1168,"sitzung":92,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Mieterinnen und Mieter h\u00e4tten stabile Mieten und die Bauwirtschaft mehr Auftr\u00e4ge. Es k\u00f6nnte so einfach sein!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649584,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1170,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6ne neue Welt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1171,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Nina Scheer, SPD-Fraktion, hat jetzt das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649587,"profile_url":null,"sequence":1172,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":1173,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":"1394","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Es ist viel zu der betreffenden Thematik gesagt worden. Ich m\u00f6chte gleich voranstellen, dass uns nat\u00fcrlich allen klar sein muss, dass die enormen Investitionen, die im Komplex \u201eEnergetische Sanierung - W\u00e4rmewende\u201c geleistet werden k\u00f6nnen, fiskalisch gesehen die F\u00f6rderma\u00dfnahmen um ein Vielfaches \u00fcbersteigen. Das ist klar, man muss es immer voranstellen.\n\nIch finde folgenden Ablauf - das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich kritisieren - durchaus problematisch: Man bewegt sich auf einem bestimmten Einigungspfad. Zuerst verst\u00e4ndigt man sich auf die steuerliche F\u00f6rderung als ein Instrument des NAPE. Im n\u00e4chsten Schritt soll gegenfinanziert werden. Dabei l\u00e4sst man sich daf\u00fcr loben, dass man eine Einigung erzielt hat. Im letzten Schritt aber wird das Instrumentarium verweigert.\n\nIch muss ehrlich sagen, dass ich das als ein nicht nur auf diesen Bereich bezogenes grunds\u00e4tzliches Problem erachte. An dieser Stelle frage ich mich, ob damit auch die Ernsthaftigkeit der Aussage der CDU\/CSU anzuzweifeln ist, tats\u00e4chlich in der energetischen Sanierung vorankommen zu wollen. Anwesende sind durchaus ausgenommen, Sie brauchen sich jetzt nicht pers\u00f6nlich angesprochen zu f\u00fchlen. Wir m\u00fcssen das aber hier im Hause, wenn wir es in der Aktuellen Stunde diskutieren, durchaus auch dort aufh\u00e4ngen, wo es entschieden wird, bzw. an die adressieren, von denen es entschieden wird.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649589,"profile_url":null,"sequence":1174,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":1175,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":"1394","speaker_party":"spd","text":"Meine Sorge ist, dass wir einen Investitionsstau bekommen. Den haben wir bestimmt schon in den letzten Monaten durch die Ank\u00fcndigung ausgel\u00f6st, dass ein Element die steuerliche F\u00f6rderung sein wird. Dadurch haben sich wahrscheinlich einige Haushalte zur\u00fcckgehalten, Investitionsma\u00dfnahmen zu ergreifen. Sie haben auf dieses Instrument gewartet, das jetzt m\u00f6glicherweise nicht kommt. Ich hoffe darauf, dass es da noch ein Einlenken geben wird. Klar muss aber auch sein, dass wir mit den gerade von Uwe Beckmeyer angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen bzw. Alternativen parallel denken m\u00fcssen. Auf keinen Fall k\u00f6nnen wir riskieren, dass sich ein Investitionsattentismus Bahn bricht bzw. dass wir stehenbleiben.\n\nDas hat aber auch innerhalb der Koalition - darauf will ich zur\u00fcckkommen - durchaus eine bestimmte Dimension, die dazu f\u00fchrt, dass man sich fragen muss: Wie wird miteinander umgegangen? Da ist Ihre Situation anders als unsere. Wir sind eine SPD, Sie sind CDU und CSU. Es kann, wie gesagt, nicht sein, dass auf der einen Seite des Koalitionspartners ein Vorschlag als Gegen-finanzierung identifiziert bzw. artikuliert wird, w\u00e4hrend auf der anderen Seite des angesprochenen Koalitionspartners gesagt wird: So aber nicht.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649591,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":1177,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":"1394","speaker_party":"spd","text":"Da muss es eine deutliche Kehrtwende geben. Ich sage jetzt nicht, dass ich schwarzsehe. Aber ich sehe die Zukunft nicht so rosig, wenn wir nicht versuchen, auf diesem Weg Schritt f\u00fcr Schritt - und das Energiepaket hat viele Schritte - voranzugehen, und wenn wir uns nicht um Umsetzung bem\u00fchen.\n\nIch m\u00f6chte dann aber auch noch an das ankn\u00fcpfen, was Uwe Beckmeyer zu den Alternativen gesagt hat. Bei der ganzen Debatte um die Steuerfinanzierbarkeit bzw. die steuerliche F\u00f6rderung muss auch immer klar sein, dass es sich hierbei nur um einen Teil eines gro\u00dfen Bereichs handelt. Sie h\u00e4tte einige angesprochen, bei weitem nicht alle. Sie h\u00e4tte nur diejenigen angesprochen, die von einem solchen steuerlichen Instrument profitieren k\u00f6nnen. Es gibt aber noch viele andere Instrumente. Uns darf jetzt aber auch nicht passieren, dass wir den Blick von diesen anderen M\u00f6glichkeiten abwenden.\n\nIch m\u00f6chte an uns alle adressieren, dass wir noch mehr im Bereich der Qualifizierung tun m\u00fcssen. Energieberatung ist ein ganz wichtiger Punkt. Wir wissen auch, dass in der Vergangenheit Mittel teilweise nicht abgerufen wurden. Dort einen Schwerpunkt zu setzen, wird jetzt vielleicht auch noch einmal eines neuen Impulses - auch weiterer Qualifizierungsma\u00dfnahmen - bed\u00fcrfen. Denn ich entdecke auch, dass wir bei Energieeffizienzma\u00dfnahmen sehr verk\u00fcrzt auf Geb\u00e4udesanierung - dort speziell auf die Fassaden - blicken. Es ist auch angeklungen, welche Probleme damit - dabei geht es auch um die Schadstoffe - verbunden sind. Dabei k\u00f6nnen wir nicht stehen bleiben.\n\nEs muss um eine W\u00e4rmewende gehen. Innovationen im Bereich der erneuerbaren Energien, die Einf\u00fchrung neuer technologischer Systeme und die dabei zu generierenden Effizienzgewinne m\u00fcssen zusammen gedacht werden. Ich glaube, wir k\u00f6nnen unsere Ziele nur dann erreichen, wenn wir diese Bereiche gemeinsam denken. Aber wir m\u00fcssen, wie gesagt, Schritt f\u00fcr Schritt vorgehen. Es kann nicht sein, dass einzelne Schritte an einem Teil unseres Koalitionspartners scheitern. Das kann so nicht bleiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649593,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1179,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat Lisa Paus das Wort, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1180,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir Gr\u00fcnen haben diese Aktuelle Stunde angemeldet, weil wir hinsichtlich der steuerlichen F\u00f6rderung der energetischen Sanierung endlich aus der Endlosschleife herauswollen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649596,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1182,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Ich selbst bin seit 2011 damit befasst.\n\nWie l\u00e4uft diese Endlosschleife ab?\n\nDer erste Punkt ist die Feststellung - das wurde schon gesagt -, dass der Klimaschutz ganz wichtig ist. Man sagt: Ja, da m\u00fcssen wir etwas tun.\n\nAls zweiter Punkt folgt die Feststellung: Ja, die Ziele sind nur zu erf\u00fcllen, wenn auch im Geb\u00e4udebereich etwas getan wird; die Sanierungsquote muss mindestens verdoppelt werden.\n\nDer dritte Punkt ist das Bekenntnis zur F\u00f6rderung im Geb\u00e4udebereich. Man sagt: Ja, gerade im Geb\u00e4udebereich gibt es eine Win-win-Situation. Da gibt es eigentlich keine Verlierer. Alle Bereiche gewinnen: Klimaschutz, Besch\u00e4ftigung und Handwerk.\n\nVierter Punkt: Keine Einigung bei der Finanzierung.\n\nDann beginnt die Schleife von vorne. Es gibt wieder ein Auf und Ab. Man durchl\u00e4uft erneut die Punkte eins, zwei und drei, und am vierten Punkt, bei der Finanzierung, gibt es wieder keine Einigung.\n\nJetzt ist man erneut in diese Schleife eingestiegen, allerdings mit einer \u00c4nderung: Im Jahr 2015 m\u00fcsste sich die Sanierungsquote nicht mehr nur verdoppeln, sondern verdreifachen, weil in den letzten vier Jahren nichts, aber auch gar nichts passiert ist. Im Gegenteil: Die Debatte war nicht folgenlos; Frau Scheer hat es gerade gesagt. Nat\u00fcrlich hat diese Debatte zu Attentismus gef\u00fchrt. - Aber auch das ist nicht neu. Das sage nicht nur ich, sondern das sagen auch viele andere.\n\nDas Ganze ist gro\u00dfes Kabarett. Ich nenne drei Personen, die darin mitspielen: Dieses Mal ging es los mit der Ank\u00fcndigung von Frau Merkel, die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung sei eines der besten Mittel zum Klimaschutz. Dann sagte der Bundeswirtschaftsminister: Ja, wir sehen im Rahmen des Energieeffizienzprogramms die steuerliche F\u00f6rderung von energetischen Sanierungsma\u00dfnahmen vor; denn sie geh\u00f6ren zu den wichtigen Ma\u00dfnahmen. Doch dann kam die abwehrende Reaktion aus Bayern. Der Staatssekret\u00e4r im Umweltministerium, Herr Flasbarth, antwortete am 27. Februar 2015, es sei besser, diese F\u00f6rderung vorerst ganz abzublasen, damit n\u00f6tige Investitionen nicht aufgeschoben w\u00fcrden. Es sei v\u00f6llig ausgeschlossen, so eine Debatte \u00fcber Monate hinzuziehen. Genauso \u00e4u\u00dferte sich der Pressesprecher des BMWi:\n\nWir k\u00f6nnen uns keine endlose H\u00e4ngepartie leisten.\n\nDer Pressesprecher erg\u00e4nzte aber:\n\nDas hei\u00dft nicht, dass die staatliche Finanzierung der energetischen Sanierung tot ist.\n\nDie Schleife beginnt also von neuem.\n\nDas letzte Mal ist das Vorhaben daran gescheitert, dass die Bundesregierung sich nicht dazu durchringen konnte, ein KfW-Programm mit 300 bis 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Kommunen aufzulegen. Das w\u00e4re absolut sinnvoll gewesen. Davon h\u00e4tten alle profitiert. Dabei h\u00e4tten alle gewonnen. Doch daran ist das Vorhaben beim letzten Mal gescheitert.\n\nDieses Mal scheitert das Vorhaben an Bayern. Wir erkennen an der Reaktion aus Bayern, wie man sich dort den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich vorstellt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1183,"sitzung":92,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Die CSU! Nicht Bayern!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1184,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"- Die CSU aus Bayern. -","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1185,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch Bayern, die nicht in der CSU sind!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1186,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Die CSU hat \u00fcber die Win-win-Situation nachgedacht und festgestellt, dass es besser ist, wenn man mehr gewinnt als die anderen. Das scheint das Lebensmotto der CSU in Bayern und von Herrn Seehofer zu sein. Die CSU hat festgestellt, dass von dem Handwerkerbonus - f\u00fcr den Bund sind das Steuermindereinnahmen - Bayern ganz besonders profitiert. Bayern muss weniger einzahlen in den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich, aber die Wirtschaft in Bayern profitiert \u00fcberproportional davon. Daher sagt die CSU: \u201eDer Handwerkerbonus muss unbedingt bleiben\u201c, obwohl die Abschmelzung des Handwerkerbonus ein Vorschlag der Handwerkskammer war. Das haben sich nicht Herr Gabriel, die Gr\u00fcnen oder sonst jemand ausgedacht, sondern in der Debatte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Schwarzarbeit wurde gemeinsam festgestellt, dass der Handwerkerbonus nicht das leistet, was gew\u00fcnscht war, und es deswegen sinnvoll ist, ihn einzuschr\u00e4nken. Das war ein konkreter Vorschlag der Handwerkskammer, der aufgegriffen worden ist.\n\nDie CSU in Bayern will das als Einzige nicht akzeptieren. Die CSU sagt: Wir haben netto mehr davon, wenn der Handwerkerbonus erhalten bleibt, weil wir dann weniger in den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich einzahlen m\u00fcssen. Dann setzt sie noch eins drauf - sie kann ja nicht genug kriegen - und sagt: Trotzdem muss die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung ohne Gegenfinanzierung kommen, weil - das ist auch klar - Bayern davon am meisten hat.\n\nDie Situation ist: Wir gewinnen alle. Aber die Stadtstaaten zum Beispiel haben weniger Eigennutzer, weniger Einzelgeb\u00e4ude. Deswegen ist es logisch, dass nicht nur Berlin, sondern auch Hamburg und Bremen feststellen, dass sie zwar ebenfalls etwas f\u00fcr den Klimaschutz und die Geb\u00e4udesanierung tun wollen, die konkrete steuerliche F\u00f6rderung aber nicht das ist, was ihnen - wie auch den anderen St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen - den gro\u00dfen Impuls bringt. Deswegen brauchen wir ein gemeinsames Programm und keine isolierte Politik, wie sie die CSU in Deutschland vorhat, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649602,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1188,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Ich appelliere noch einmal: Sie m\u00fcssen sich nicht gleich die gr\u00fcnen Forderungen zu eigen machen. Wir sagen, dass mindestens 6 Milliarden Euro n\u00f6tig sind. Aber 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich sollte doch durchaus drin sein: Wo ist irgendein Engagement f\u00fcr das Thema Klimaschutz? Es ist bisher nicht zu erkennen. Wo ist das Engagement der SPD in dieser Frage? Ich habe an den entsprechenden Tischen gesessen, wo monatelang \u00fcber 300 Millionen Euro verhandelt wurde. Da ging nichts. Durch einen Federstrich aus Lust und Laune eines L\u00e4nderchefs gingen 300 Millionen Euro trotzdem als Mindereinnahmen an die L\u00e4nder, weil der Eingangssteuertarif nicht so sch\u00f6n war.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1189,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1190,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Theater k\u00f6nnen wir nicht mehr sehen. Das kann die Republik nicht mehr sehen. Die Leute laufen aus diesem Theater hinaus. Deswegen kommen Sie endlich zum Punkt, und machen Sie einen Schritt hin zur steuerlichen F\u00f6rderung mit entsprechender Gegenfinanzierung. Eine Chance geben wir Ihnen noch.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649606,"profile_url":null,"sequence":1191,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1192,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt Olav Gutting das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649608,"profile_url":null,"sequence":1193,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1194,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Ich habe hier an dieser Stelle vor einigen Wochen ziemlich auf die L\u00e4nder geschimpft. Es ging um den Solidarit\u00e4tszuschlag und darum, dass die L\u00e4nder wie immer nur unser Bestes wollen, n\u00e4mlich unser Geld. Es ging darum, dass die L\u00e4nder den Hals nicht voll kriegen, und es geht darum, dass sie nicht bereit sind, ihren Beitrag zur Finanzierung dieses wichtigen Projektes zu leisten.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649610,"profile_url":null,"sequence":1195,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1196,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Haltung \u201eMir g\u00e4bet nix\u201c wird dieses Thema blockiert, und zwar nicht durch die CSU - wie immer wieder der Anschein erweckt wird -, sondern durch die rot-gr\u00fcn regierten L\u00e4nder.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649612,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1198,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass Sie nirgendwo mehr regieren!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1199,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Die wertvollste Kilowattstunde Energie ist die, die erst gar nicht verbraucht wird. Die Senkung des Energieverbrauchs bei Geb\u00e4uden ist ein ganz wichtiger Baustein bei unserer Energiewende, die wir 2011 beschlossen haben. Das wussten wir auch schon 2011. Deswegen haben wir in diesem Haus 2011 mit der christlich-liberalen Koalition ein Gesetz beschlossen, das die steuerliche F\u00f6rderung von energetischen Sanierungsma\u00dfnahmen vorsieht. Dieses Gesetz wird seit 2011, also seit vier Jahren, immer wieder vom rot-gr\u00fcn dominierten Bundesrat blockiert, bis heute.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649615,"profile_url":null,"sequence":1200,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1201,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ganz besonders schade, weil die Argumente der L\u00e4nder damals wie heute nicht stichhaltig sind. Auch damals ging es um Geld. Die L\u00e4nder wollen zwar auch die Energiewende, aber sie sind nicht bereit, den auf sie entfallenden Finanzierungsanteil zu leisten. Der Selbstfinanzierungseffekt dieser Ma\u00dfnahmen wird immer wieder vergessen.\n\nDie F\u00f6rderung der energetischen Sanierung - wir haben es schon einige Male geh\u00f6rt - l\u00f6st ein Vielfaches der eingesetzten Summe an Investitionen aus. Allein der Anteil der Umsatzsteuer bei den L\u00e4ndern aus den ausgel\u00f6sten Investitionen w\u00fcrde die bef\u00fcrchteten Steuermindereinnahmen mehr als ausgleichen.\n\nDie KfW hat bereits F\u00f6rderprogramme aufgelegt. Von der KfW wissen wir, dass die F\u00f6rdermittel das 12- bis 16-Fache an Investitionen ausl\u00f6sen. Mehr Investitionen bedeuten logischerweise mehr Steuereinnahmen.\n\nJetzt haben wir 2015. Durch diese Blockade seit vier Jahren, Frau Paus, haben wir wertvolle Zeit verschenkt. Aber schauen wir nach vorne. Schwamm dr\u00fcber!\n\nMit der Beteiligung der SPD an der Regierung haben wir die Situation, dass die meisten L\u00e4nder durchaus bereit sind, die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Sanierung aufzugreifen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649617,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":92,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Welche L\u00e4nder wollen nicht?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1203,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Nur kosten darf es nat\u00fcrlich nichts bzw. nur den Bund darf es etwas kosten. Der Bund allein soll die Zeche bezahlen, oder - noch besser - die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler werden an anderer Stelle zus\u00e4tzlich belastet. Da wundert es mich dann schon, dass hier der Vorschlag auf dem Tisch liegt, die Gegenfinanzierung \u00fcber eine K\u00fcrzung beim Handwerkerbonus nach \u00a7 35 a EStG vorzunehmen. Die Absetzbarkeit von Handwerkerleistungen im privaten Bereich, meine Damen und Herren, ist das Steuersparmodell des kleinen Mannes.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":1204,"sitzung":92,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":"1274","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1205,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist trotz aller Kritik ein Erfolgsmodell; es hilft bei der Bek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649621,"profile_url":null,"sequence":1206,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1207,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wissen wir, dass eine energetische Sanierung im privaten Bereich schon mal ein paar Zehntausend Euro kosten kann; das ist bekannt. Das kann sich nicht jeder leisten. Die Forderung, zwar diejenigen, die es sich leisten k\u00f6nnen, zu Recht zu entlasten, aber gleichzeitig den kleinen Mann \u00fcber die K\u00fcrzung des Handwerkerbonus zu belasten, kann nicht wirklich der Ernst der linken Seite hier in diesem Hause sein.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1208,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber das wollte Frau Merkel auch!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1209,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Mit uns jedenfalls wird das nicht passieren. Wir werden nicht die Reichen entlasten und daf\u00fcr die kleinen Leute belasten. Das geht mit der CDU jedenfalls nicht.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649625,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1211,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Die Energiewende und die Erreichung der Klimaschutzziele dulden keinen weiteren Aufschub. Die L\u00e4nder m\u00fcssen jetzt schleunigst ihre Blockade aufgeben. Sie schaden mit dieser Blockade der Energiewende. Sie schaden dem Handwerk; denn bereits heute ist ein Attentismus zu sp\u00fcren: Die Leute warten auf eine Regelung und investieren so lange nicht. Sie schaden den Kommunen; denn mit der steuerlichen F\u00f6rderung der energetischen Sanierung darf nat\u00fcrlich auch das Handwerk vor Ort eine sp\u00fcrbare Auftragsbelebung erwarten,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1212,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1213,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"mit allen Konsequenzen: mehr Gewerbesteuereinnahmen, mehr Arbeitspl\u00e4tze usw. Letztendlich schaden die L\u00e4nder vor allem sich selbst. Denn durch die steuerliche F\u00f6rderung g\u00e4be es, wie gerade aufgezeigt, Anreize f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen; es w\u00e4re sogar mit Steuermehreinnahmen zu rechnen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1214,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an die Redezeit.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1215,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern fordere ich die Bundesregierung, aber auch gerade Sie, die Vertreter von Parteien, die in den L\u00e4ndern Regierungsverantwortung tragen, auf, mit den L\u00e4ndern zu sprechen, damit sie ihren Anteil an der Finanzierung dieser wichtigen Ma\u00dfnahme erbringen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1216,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sprechen Sie doch mal mit Herrn Seehofer, verdammt noch mal!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":1217,"sitzung":92,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649633,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1219,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes spricht Johann Saathoff, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649635,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1221,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Gutting, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Sicht auf die Dinge und die rot-gr\u00fcne Verantwortung in dieser Sache. Es sind jedenfalls aus meiner Sicht vom Deich - das muss ich ganz klar sagen - nicht die L\u00e4nder, die diese Regelung gerade verhindern,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649637,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1223,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Diskriminieren Sie mal nicht die Deiche!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1224,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"sondern es ist ein Land, und es ist ein Ministerpr\u00e4sident. Ich werde dazu noch ein bisschen mehr sagen. Deswegen entschuldige ich mich schon mal vorab bei allen Bayern.\n\nVom letzten Koalitionsausschuss ging ein - ich m\u00f6chte es mal diplomatisch formulieren - ungl\u00fcckliches Signal aus, ein ungutes Signal im Hinblick auf die deutschen Klimaschutzambitionen, aber auch ein Signal, das dem deutschen Handwerk eher schadet als n\u00fctzt. Frau Bundeskanzlerin Merkel hat im vergangenen Jahr beim Petersberger Klimadialog gesagt, beim Klimaschutz sei eine Kehrtwende n\u00f6tig. Ich f\u00fcr meinen Teil habe das Gef\u00fchl, irgendjemand hat da etwas falsch verstanden.\n\nGef\u00fchlt hat Herr Seehofer das Thema \u201eenergetische Geb\u00e4udesanierung\u201c schon abger\u00e4umt, bevor Bund und L\u00e4nder \u00fcberhaupt ernsthaft \u00fcber die Finanzierung sprechen konnten. Der Kabinettsbeschluss vom Dezember war ja nicht viel mehr als eine Absichtserkl\u00e4rung. Es w\u00e4re doch \u00fcberhaupt kein Problem gewesen, mit den L\u00e4ndern in einem Vermittlungsverfahren andere L\u00f6sungen f\u00fcr die Gegenfinanzierung zu finden als das Abschmelzen des Handwerkerbonus. Aber in einer \u00dcber-reaktion - aus meiner Sicht - hat Herr Seehofer gleich die Notbremse gezogen, sozusagen auf freier Strecke. Und als er das erkannt hat, war dann auf einmal wieder alles anders: Der SPD-Fraktionsvorsitzende Thomas Oppermann hatte pl\u00f6tzlich angeblich Herrn Seehofer falsch verstanden. Bayern wird die kurz- oder mittelfristigen Steuerausf\u00e4lle im Bereich der Geb\u00e4udesanierung einfach tragen und auf die Mehreinnahmen warten - so sieht es ein Antrag vor, der gerade in dieser Woche in den Bundesrat eingebracht wurde.\n\nDie Situation der anderen Bundesl\u00e4nder wird dabei aber nicht ber\u00fccksichtigt. Wenn es der bayerische Ministerpr\u00e4sident ernst meint, dann w\u00e4re jetzt der beste Zeitpunkt f\u00fcr einen konstruktiven Vorschlag zur Gegen-finanzierung, auf den andere Bundesl\u00e4nder dringend angewiesen sind.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649640,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1226,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Die sind falsch regiert!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1227,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Denn der zeitliche Verzug bei den Mehreinnahmen vor drei Jahren war doch mehrheitlich daf\u00fcr verantwortlich, dass sich die L\u00e4nder nicht zur steuerlichen Absetzbarkeit von Ma\u00dfnahmen der energetischen Geb\u00e4udesanierung durchringen konnten.\n\nEinige m\u00f6gen es sch\u00f6n finden, dass Bayern wieder seinen Willen bekommen hat - nein, Entschuldigung, der dortige Ministerpr\u00e4sident -,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1228,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, wir schon auch!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1229,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"aber die Energiewende ist ein deutschlandweites Projekt, bei dem alle an einem Strang ziehen und sich an gemeinsame Absprachen halten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649645,"profile_url":null,"sequence":1230,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1231,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Solidarit\u00e4t hei\u00dft, auch an die anderen zu denken. Bayern scheint sich bei der Energiewende darauf zu verlassen, dass der Rest von Deutschland f\u00fcr den Zickzackkurs der bayerischen Landesregierung mitbezahlt; ich sage nur: Zwei minus x.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1232,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich mal den L\u00e4nderfinanzausgleich an!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1233,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"\u201eUt anner L\u00fc Leer is gaud Reemen schnieden\u201c, sagt der Ostfriese, wenn Vertr\u00e4ge zulasten Dritter gemacht werden, und das ist hier der Fall. Kreative Alternativvorschl\u00e4ge zur Gegenfinanzierung der steuerlichen F\u00f6rderung der Geb\u00e4udesanierung haben wir mehr als genug.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1234,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Wo denn?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1235,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Nachdem das jetzt raus ist, sollten wir gemeinsam den Blick nach vorne richten.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1236,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Ach so!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1237,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Jetzt muss die Frage im Mittelpunkt stehen, wie wir weiter vorgehen wollen, welches Signal an die Bev\u00f6lkerung von der heutigen Debatte ausgehen soll. Das Signal an die Menschen in unserem Sinne soll sein: Lassen Sie sich nicht weiter verunsichern, sondern sanieren Sie weiter! - Dieses Signal hat auch Minister Sigmar Gabriel ausgesandt.\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst hervorheben, dass der Bundeswirtschaftsminister \u00e4u\u00dferst pragmatisch mit der Sache umgeht: die Aufstockung der Mittel f\u00fcr die KfW-Programme, mehr Geld f\u00fcr die Kommunen, die Weiterentwicklung des Marktanreizprogrammes f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt. Von der Bundesregierung und speziell aus dem BMWi kommt da unheimlich viel.\n\nEs scheint mir, dass wir heute klar betonen m\u00fcssen, dass nur die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung derzeit, sagen wir, in einer schwierigen Phase steckt, nicht jedoch die F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung insgesamt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":1238,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Die gibt es seit 2011!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1239,"sitzung":92,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil: Im Rahmen des NAPE wurde der Anteil der F\u00f6rderung noch einmal um 200 Millionen Euro aufgestockt.\n\nIm kommunalen Sektor m\u00fcssen wir darauf achten, dass die Gemeinder\u00e4te und Kreistage mit der finanziellen F\u00f6rderung nicht alleingelassen werden. Aus eigener Erfahrung als B\u00fcrgermeister kann ich sagen, dass ein Schwerpunkt k\u00fcnftig auch in der Beratung der Kommunen zur energetischen Geb\u00e4udesanierung liegen sollte, damit gutgemeinte Entscheidungen f\u00fcr das Klima von heute sich morgen nicht bitter r\u00e4chen, was die Entsorgung oder die Brandlasten der \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude angeht.\n\nEines ist doch allen klar: KfW-Programme kosten nicht nur Steuergeld, sie sorgen auch f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung, mehr Steuereinnahmen und weniger Sozialkosten. Egal ob Investitionsschutz oder g\u00fcnstiges Darlehen oder Tilgungszuschuss: Das Geld ist gut angelegt.\n\nWas wir jetzt gar nicht brauchen k\u00f6nnen, ist eine Phase des Stillstands. Deshalb noch mein Appell: Sanieren Sie weiter - f\u00fcr unser Klima, f\u00fcr unsere Arbeitspl\u00e4tze und f\u00fcr Ihre Kinder!\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649655,"profile_url":null,"sequence":1240,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1241,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Hansj\u00f6rg Durz, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649657,"profile_url":null,"sequence":1242,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1243,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Alle hier im Haus vertretenen Fraktionen - das wird immer wieder deutlich - sind sich einig: Die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung muss kommen, vor allem aus zwei Gr\u00fcnden: Erstens brauchen wir sie dringend, um unsere Klimaschutzziele zu erreichen - \u00fcbrigens auch die L\u00e4nder brauchen sie, um ihre Klimaschutzziele zu erreichen -, und zweitens ist die steuerliche Abschreibung ein hervorragendes Konjunkturprogramm f\u00fcr das Handwerk und damit auch aus volkswirtschaftlichen Gesichtspunkten zu begr\u00fc\u00dfen. Experten gehen von einem enormen F\u00f6rderhebel aus. Es sind verschiedene Zahlen genannt worden. Der niedrigste Faktor war der Faktor 8, das hei\u00dft: Aus 1 Euro F\u00f6rderung des Staates durch steuerliche Abschreibung erfolgen 8 Euro an Investitionen. Dies bringt Wachstum und Besch\u00e4ftigung und wiederum mehr Steuereinnahmen.\n\nNun wurde nach dem letzten Treffen des Koalitionsausschusses berichtet, dass die Einigung \u00fcber die steuerliche F\u00f6rderung an Bayern gescheitert sei. Es ist ein Leichtes - das ist hier schon mehrfach angeklungen -, den Schwarzen Peter nach M\u00fcnchen zu schieben.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1244,"sitzung":92,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Den brauchen wir nicht hinzuschieben! Der ist schon da!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1245,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Aber schauen wir uns doch einmal die Fakten an. Tatsache ist: Die CSU steht zur steuerlichen Abschreibung und versucht seit Jahren, sie einzuf\u00fchren. Bereits 2008 hat der Freistaat Bayern einen entsprechenden Gesetzentwurf in den Bundesrat eingebracht.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1246,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1247,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"2011 haben CDU\/CSU und FDP im Deutschen Bundestag einen Antrag, der dasselbe Ziel zum Inhalt hatte, verabschiedet, der dann \u00fcber eineinhalb Jahre im Bundesrat blockiert wurde und im Vermittlungsausschuss Anfang 2013 endg\u00fcltig gescheitert ist. Im Mai 2013 ist Bayern gemeinsam mit Sachsen einem Gesetzesantrag des Landes Hessen beigetreten, der ebenfalls das Ziel der steuerlichen F\u00f6rderung verwirklichen wollte, und schlie\u00dflich hat die Bayerische Staatsregierung im Dezember 2014 erneut eine eigene Entschlie\u00dfung in die L\u00e4nderkammer eingebracht, wieder mit demselben Ziel, wieder bis auf Weiteres vertagt. Da gab es mehrere Chancen, aus der sogenannten Endlosschleife, wie das vorhin genannt wurde, herauszukommen. Diese Chancen wurden nicht genutzt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1248,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Wo war die Gegenfinanzierung?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1249,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Klarstellung: Der aktuelle Antrag wurde bisher nicht abgelehnt, er ist vertagt; es besteht also immer noch die Chance auf Einigung. Und warum gab es bisher keine Einigung?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1250,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Weil Bayern ausgeschert ist!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1251,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Die Antwort lautet: wegen der Gegenfinanzierung. Wir wollen daf\u00fcr nicht den Handwerkerbonus opfern.\n\nIm \u00dcbrigen - das kann man auch der Presse entnehmen -: Die Gegenfinanzierung \u00fcber den Handwerker-bonus ist kein Vorschlag, der aus dem Handwerk kam.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649667,"profile_url":null,"sequence":1252,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1253,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen auch nicht f\u00fcr die steuerliche Abschreibung den Handwerkerbonus drangeben; denn beides hat miteinander nichts zu tun. Wir wollen nicht das eine gegen das andere ausspielen,","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649669,"profile_url":null,"sequence":1254,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1255,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"und daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde:\n\nErstens. Von der energetischen Geb\u00e4udesanierung profitieren Eigenheimbesitzer und einige Handwerkergruppen. Vom Handwerkerbonus profitieren alle Steuerzahler und werden alle Handwerkerleistungen gef\u00f6rdert. Ist also die Gegenfinanzierung \u00fcber den Handwerkerbonus richtig?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649671,"profile_url":null,"sequence":1256,"sitzung":92,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1257,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir treten daf\u00fcr ein, dass es keine steuerliche Mehrbelastung geben darf. Eine Einschr\u00e4nkung des Handwerkerbonus wirkt aber - die Zahlen belegen dies - wie eine Steuererh\u00f6hung. Sie verwehren also nicht nur einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von B\u00fcrgern eine steuerliche Beg\u00fcnstigung, sondern durch eine Einschr\u00e4nkung des Handwerkerbonus nimmt der Staat nach Berechnungen des BMWi und des BMF wohl sogar mehr ein, als er durch die staatliche Abschreibung an Beg\u00fcnstigungen weiterreicht. Ist das also die richtige Gegenfinanzierung?\n\nDrittens. Die geplante steuerliche Abschreibung auf energetische Geb\u00e4udesanierung ist auf f\u00fcnf Jahre angelegt und wirkt ab Inanspruchnahme zehn Jahre, ist also zeitlich befristet. Der Handwerkerbonus w\u00fcrde dagegen sofort und unbefristet, also wohl dauerhaft eingeschr\u00e4nkt werden. Ist das die richtige Gegenfinanzierung?\n\nVor allem aber - viertens -: Der Handwerkerbonus wurde eingef\u00fchrt, um Schwarzarbeit zu bek\u00e4mpfen, und hat sich bew\u00e4hrt, er hat erfolgreich dazu beigetragen, die Schwarzarbeit in Deutschland einzud\u00e4mmen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1258,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Studie, die das belegt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1259,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Verrechnung beider Instrumente geht also fehl, da beide v\u00f6llig unterschiedliche, aber jedes f\u00fcr sich h\u00f6chst sinnvolle Ziele verfolgen. Noch einmal: Ist das die richtige Gegenfinanzierung?\n\nGrunds\u00e4tzlich stellt sich die Frage: Braucht es denn \u00fcberhaupt eine Gegenfinanzierung?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649675,"profile_url":null,"sequence":1260,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU)","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1261,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1262,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Von allen Seiten wird betont, welch konjunkturelle Effekte die steuerliche F\u00f6rderung hat: Sie l\u00f6st enorme Investitionen aus, f\u00fchrt zu Wachstum und wieder zu Steuermehreinnahmen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1263,"sitzung":92,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber macht Seehofer mit?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1264,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Seehofer hat beantragt, der Bundeshaushalt soll das finanzieren! Damit k\u00f6nnte ich leben!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1265,"sitzung":92,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Es rechnet sich also f\u00fcr Bund und L\u00e4nder - wenn auch zeitversetzt - auch ohne Einschr\u00e4nkung des Handwerkerbonus. Also: Braucht es denn wirklich eine Gegenfinanzierung?\n\nDer Antrag liegt im Bundesrat immer noch auf dem Tisch, und gerade f\u00fcr die L\u00e4nder, die entsprechend verschuldet sind, w\u00e4re das ein hervorragendes Programm, um private Investitionen auszul\u00f6sen. Die steuerliche Abschreibung auf energetische Geb\u00e4udesanierung ist nicht gescheitert; aber alle Beteiligten m\u00fcssen schnellstens an einen Tisch und eine sachgerechte L\u00f6sung finden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649681,"profile_url":null,"sequence":1266,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1267,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Klaus Mindrup das Wort.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649683,"profile_url":null,"sequence":1268,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1269,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man die Debatte hier so verfolgt, hat man den Eindruck, dass es nur einen K\u00f6nigsweg zum Klimaschutz gibt, n\u00e4mlich Steuerboni. Dem m\u00f6chte ich an dieser Stelle energisch widersprechen. Steuerliche Entlastungen sind wichtig f\u00fcr einige Zielgruppen, aber nicht f\u00fcr alle. Ich bin selbst seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren Aufsichtsrat einer Graswurzelgenossenschaft im Prenzlauer Berg. Wir haben unsere 450 Wohnungen saniert und dabei durch intelligentes Vorgehen 70 Prozent des CO2-Aussto\u00dfes eingespart. Wir hatten zweimal die Chance, steuerliche Sonderabschreibungen zu nutzen, die es heute schon gibt, erstens weil unsere Genossenschaft im Sanierungsgebiet liegt und zweitens weil unsere Best\u00e4nde denkmalgesch\u00fctzt sind. Beide steuerlichen M\u00f6glichkeiten haben wir nicht genutzt, weil es f\u00fcr uns keinen Sinn machte: Wir k\u00f6nnen keine Gewinne mit Verlusten verrechnen. Es gibt viele Hauseigent\u00fcmer, die das nicht k\u00f6nnen, seien es Genossenschaften, kommunale Gesellschaften oder auch Einzeleigent\u00fcmer. Diese m\u00fcssen mit dem letzten Cent rechnen; und f\u00fcr sie ist es viel wichtiger, dass es Zusch\u00fcsse wie die Tilgungszusch\u00fcsse von der KfW gibt, die jetzt geplant sind. Auch wichtig sind Darlehen mit einer langen Laufzeit und mit einer sehr hohen Verl\u00e4sslichkeit.\n\nWir als SPD wollen auf dem Weg zum Klimaschutz alle mitnehmen: Rentnerinnen und Rentner mit einem kleinen Haus darf man genauso wenig \u00fcberfordern wie Mieterinnen und Mieter. Wohnen muss bezahlbar bleiben.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649685,"profile_url":null,"sequence":1270,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1271,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Man kann die Sanierungsrate durchaus auch unter den heutigen Rahmenbedingungen steigern. Das zeigt das Beispiel der InnovationCity Bottrop, die nach ihren eigenen Zahlen bei 8 Prozent ist. Da geht es um Beratung und darum, dass man die Ma\u00dfnahmen zielgerichtet zuschneidet und auch auf Wirtschaftlichkeit achtet. Ich sehe es als relativ gro\u00dfes Problem, dass bei der energetischen Geb\u00e4udesanierung die Wirtschaftlichkeit oftmals nicht betrachtet wird. Es werden Ma\u00dfnahmen, die nicht unbedingt sinnvoll sind, durchgef\u00fchrt, weil die Kosten daf\u00fcr auf die Mieterinnen und Mieter umgelegt werden k\u00f6nnen, weil also ein Dritter zahlt. An dieser Stelle ist es wichtig, genau hinzuschauen und vor allen Dingen die Beratungskompetenzen zu st\u00e4rken.\n\nDenn ohne Akzeptanz wird die Energiewende nicht gelingen. Diese Akzeptanz wird von unten gewonnen: in der Nachbarschaft, im Dorf, im Quartier. Deswegen ist es auch richtig, dass die Bundesregierung verst\u00e4rkt Quartiersl\u00f6sungen unterst\u00fctzen will, wie sie bei meiner Genossenschaft schon vor 14 Jahren realisiert wurden. Wir haben unsere Mieterinnen und Mieter, unsere Nutzer intensiv beraten; denn ein richtiges Nutzerverhalten ist das Wichtigste bei der Energiewende. Energieberater sind mindestens so wichtig wie Steuerberater. Eine sinnvolle D\u00e4mmung, Optimierung der Heizungen, Einsatz von Solarenergie und Kraft-W\u00e4rme-Kopplung sind hier die wichtigsten Stichworte. Auch genossenschaftliche L\u00f6sungen bieten sich an, weil sie n\u00e4mlich langfristig wirtschaftlich sind und die Menschen vor Ort mitnehmen.\n\nWir m\u00fcssen dabei die oft getrennten Bereiche Strom, W\u00e4rme und Transport miteinander verkn\u00fcpfen, statt alles isoliert zu sehen. Das Internet ist dabei sehr wichtig. Industrie 4.0 muss auch im Quartier stattfinden.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649687,"profile_url":null,"sequence":1272,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Jan Metzler [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1273,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist auch, dass die Bundesregierung jetzt schnell die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Vermarktung von Gr\u00fcnstrom schafft - wir haben als Bundestag daf\u00fcr eine Verordnungserm\u00e4chtigung in das EEG aufgenommen -: Das ist Umweltschutz vor Ort, das ist Wertsch\u00f6pfung vor Ort, und das macht Sinn, vor allen Dingen dann, wenn man vor Ort auch die Stadtwerke einbindet, wie das in N\u00fcrnberg der Fall ist.\n\nAllerdings ist die Energiewende ein Gemeinschaftswerk. Sie kann nur dann gelingen, wenn die 16 Bundesl\u00e4nder und der Bund gemeinsam in eine Richtung gehen. Wenn das jetzt der erste Fall gewesen w\u00e4re, in dem ein Bundesland etwas aus der Reihe tritt, dann k\u00f6nnte man vielleicht dar\u00fcber hinwegsehen. Aber das war ja schon mehrfach der Fall. Wir hatten die Debatte um die Atomenergie, die aus einem bestimmten Bundesland kam, dann wurde der Ausbau der Windenergie in einem bestimmten Bundesland eingeschr\u00e4nkt, dann gab es die Debatte um die Stromtrassen, und nun gibt es das Reingr\u00e4tschen bei der steuerlichen Geb\u00e4udesanierung. Hat das Methode?","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649689,"profile_url":null,"sequence":1274,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1275,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, nat\u00fcr-lich!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1276,"sitzung":92,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Atomkraftwerke f\u00fcr Bayern!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1277,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Dabei ist es so - das kann man an der Windenergie sehen -, dass es in diesem Bundesland, dessen Namen ich jetzt nicht nenne, durchaus eine hohe Akzeptanz f\u00fcr die Energiewende gibt. In Bayern sind im letzten Jahr 20-mal so viele Windr\u00e4der gebaut worden wie in Baden-W\u00fcrttemberg. Es sollten sich die Gr\u00fcnen einmal genau anschauen, woran das liegt.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1278,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1279,"sitzung":92,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Insofern gibt es noch Hoffnung. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir hier alle wieder an einem Strang ziehen w\u00fcrden, gemeinsam in Richtung energetischer Geb\u00e4udesanierung. Wenn Blockaden aufgehoben werden, wenn die Energie, die diese Debatten kosten, in eine andere Richtung gelenkt wird, dann kommen wir alle voran, und dann wird die Energiewende auch gelingen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende und eine gute sitzungsfreie Woche. Auf Wiedersehen!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649695,"profile_url":null,"sequence":1280,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1281,"sitzung":92,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Jan Metzler.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":649697,"profile_url":null,"sequence":1282,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":1283,"sitzung":92,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":"1325","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Verlauf der Debatte hat gezeigt, dass - da sind wir uns alle, denke ich, einig - Energieeffizienz ein wichtiger Bestandteil der Energiewende ist. Was wir nicht verbrauchen, das m\u00fcssen wir auch nicht erzeugen, ganz einfach. Unbestritten ist also, dass Energieeffizienz der Schl\u00fcssel zu einer nachhaltigen Energiepolitik ist. Ohne Einsparungen wird die Energiewende nicht zu schaffen sein; da sind wir uns alle einig, und das wurde jetzt auch mehrfach betont.\n\nDeutschland hat in den letzten Jahren viel auf den Weg gebracht. Wir sind Vorreiter, sowohl im europ\u00e4ischen als auch im internationalen Vergleich. Vor allem energetische Geb\u00e4udesanierungen bzw. energetisches Bauen sind hier wichtige Hebel, die einen entscheidenden Beitrag leisten. In diesem Bereich geh\u00f6rt Deutschland laut der Internationalen Energie-Agentur zur internationalen Spitzengruppe. Seit 2006 hat das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm Investitionen von \u00fcber 187 Milliarden Euro in diesem Bereich angesto\u00dfen; auch das muss man hier einmal betonen. Mehr als 3,8 Millionen Wohnungen wurden saniert oder besonders energieeffizient neu gebaut. Auch mehr als 2 000 kommunale oder soziale Einrichtungen haben davon profitiert.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":1284,"sitzung":92,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":"1742","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":1285,"sitzung":92,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":"1325","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, das ist eine Bilanz, auf die wir ein St\u00fcck weit stolz sein k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649701,"profile_url":null,"sequence":1286,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":1287,"sitzung":92,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":"1325","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei haben sich F\u00f6rderprogramme in Form von Zusch\u00fcssen oder Krediten grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, doch k\u00f6nnten die Antragsverfahren schlanker und verst\u00e4ndlicher gestaltet sein; auch das m\u00f6chte ich betonen und nicht vergessen. Aber mit diesen Programmen erreichen wir eben nicht jeden; auch das ist mehrfach betont worden. Deshalb ist die Anzahl der gef\u00f6rderten Immobilien r\u00fcckl\u00e4ufig. Man bedenke: \u00dcber 80 Prozent des Geb\u00e4udebestandes in Deutschland sind in privater Hand. Die energetische Sanierung eines Einfamilienhauses kostet im Schnitt 60 000 bis 75 000 Euro. F\u00f6rderungen durch Zusch\u00fcsse oder Kredite sind also lange nicht f\u00fcr alle Zielgruppen interessant. Ich denke, diesbez\u00fcglich besteht ein allgemeiner Konsens; auch das ist heute schon mehrfach betont worden.\n\nWelchen Schluss ziehen wir also daraus? Wenn wir mehr erreichen wollen, brauchen wir ein breiteres Angebot, also Anreize, die schneller wirken. Eine steuerliche F\u00f6rderung ist ganz sicher eines der interessantesten Instrumente; das m\u00f6chte ich bilanzieren. Gerade f\u00fcr die privaten Haus- und Wohnungseigent\u00fcmer ist die steuerliche F\u00f6rderung eine weitere Option. Steuerentlastungen sind generell wirksam. Sie sind eine echte Alternative f\u00fcr Menschen, die keinen Kredit aufnehmen wollen oder vor komplizierten Antragsverfahren zur\u00fcckscheuen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen durch steuerliche Entlastungen auch Einzelma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel eine neue Heizungsanlage, gef\u00f6rdert werden.\n\nDas Thema ist nicht ganz neu. Die steuerliche F\u00f6rderung wurde schon im Rahmen des Gesetzespakets zur Energiewende im Jahr 2011 von uns auf den Weg gebracht, scheiterte aber damals im Bundesrat. Der Kollege Durz hat die Chronologie dieses Vorhabens dargelegt. Ich m\u00f6chte hier betonen, dass es also schon einmal gehakt hat. Insofern m\u00fcssen wir uns bewegen, weil es im Bundesrat schon einmal eine entsprechende Blockadehaltung gab. Um trotzdem weiterzukommen, hatte die Bundesregierung damals ein Zuschussprogramm in H\u00f6he von 300 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2020 aufgelegt.\n\nVon Bauauftr\u00e4gen f\u00fcr energetische Sanierungen profitieren vor allem \u00f6rtliche Handwerksbetriebe. Gerade diese Klein- und Kleinstunternehmen sind im l\u00e4ndlichen Raum wichtige Arbeitgeber. Sie genie\u00dfen - das konnte man auch heute wieder bilanzieren und feststellen - unser aller Wohlwollen und unser aller Unterst\u00fctzung. -Allein im Jahr 2013 wurden durch energetische Sanierungen rund 440 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert bzw. geschaffen. Die steuerliche F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung ist also ein entscheidendes Puzzlest\u00fcck f\u00fcr das Gelingen der Energiewende. Das war 2011 so, und das ist auch im Jahr 2015 so. Dieser Verantwortung stellen wir uns. Da l\u00e4sst sich die Union auch nicht auseinanderdividieren, was ja hier von dem einen oder anderen behauptet bzw. versucht wurde. Dazu stehen wir. Das haben wir 2011 getan, und das tun wir auch im Jahr 2015.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649703,"profile_url":null,"sequence":1288,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":1289,"sitzung":92,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":"1325","speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle sind uns einig, dass das steuerliche F\u00f6rdermodell eine sinnvolle Sache ist. Die Rahmenbedingungen wurden schon im Nationalen Aktionsplan Energie-effizienz konkret beschrieben und im Dezember 2014 im Kabinett beschlossen. Nun m\u00fcssen sich also Bund und L\u00e4nder in zwei Fragen einig werden. Erstens: Wie wird die steuerliche F\u00f6rderung im Detail ausgestaltet? Zweitens, ob und wie sie gegenfinanziert wird. Ich appelliere an alle, sich konstruktiv zu beteiligen; denn die Energiewende ist eine wichtige gesamtgesellschaftliche Aufgabe.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1290,"sitzung":92,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das mal Herrn Seehofer!","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":649706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-metzler\/archive\/214828","sequence":1291,"sitzung":92,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":"1325","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden unseren Beitrag leisten.\n\nDa ich der letzte Redner bin, ist es mir eine Freude, Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende zu w\u00fcnschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":649707,"profile_url":null,"sequence":1292,"sitzung":92,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Aktuelle Stunde zu Klimaschutz und Energieeffizienz","top_id":14301,"type":"poi","wahlperiode":18}]