[{"id":4414,"sequence":0,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Wohngeldrechts und zur \u00c4nderung des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks. - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4415,"sequence":1,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wohnen ist ein Thema, das alle Menschen betrifft. Wohnen ist, wie wir alle wissen, ein Grundbed\u00fcrfnis. Wenn Wohnen also ein Grundbed\u00fcrfnis ist, bedeutet das auch, dass dieses Grundbed\u00fcrfnis f\u00fcr alle Menschen bezahlbar sein muss. Nat\u00fcrlich meine ich damit nicht, dass sich jeder eine Wohnung in den Toplagen der Innenst\u00e4dte leisten k\u00f6nnen muss. Ich meine damit, dass es nicht sein kann, dass Menschen mit kleineren Einkommen irgendwo au\u00dferhalb leben m\u00fcssen, weit entfernt von Arbeitsort, Schulen oder sonstigen sozialen Infrastrukturen, weil sie sich nirgends sonst die Mieten leisten k\u00f6nnen.\n\nEine Stadt muss f\u00fcr alle Einkommensschichten Wohnraum bereithalten. Wir wollen deshalb f\u00fcr mehr Wohnungsneubau in Deutschland sorgen, um die Mietsteigerung zu d\u00e4mpfen. Aus dem gleichen Grund haben wir die Mietpreisbremse und das Bestellerprinzip eingef\u00fchrt. Mit der Wohngeldreform erh\u00f6hen wir jetzt das Wohngeld, und wir vergr\u00f6\u00dfern auch den Kreis der Berechtigten deutlich. Damit helfen wir denjenigen, die angesichts von gestiegenen Mieten und Nebenkosten auf unsere Solidarit\u00e4t und Unterst\u00fctzung angewiesen sind.\n\nDie Wohngeldreform ist nur eine von mehreren notwendigen Ma\u00dfnahmen, mit denen wir f\u00fcr bezahlbares Wohnen in Deutschland sorgen; auf andere hatte ich eben schon hingewiesen. Mit der Reform werden wir die Wohngeldleistung erh\u00f6hen. Dies spiegelt sich in den sogenannten Tabellenwerten wider. In dieser Steigerung haben wir auch den Anstieg der Bruttowarmmieten mitber\u00fccksichtigt. Zum anderen heben wir die Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge regional gestaffelt an; denn die Mieten haben sich regional sehr unterschiedlich entwickelt.\n\nVon der Reform werden rund 870 000 Haushalte mit niedrigen Einkommen profitieren. Zum Beispiel wird ein Zweipersonenhaushalt monatlich statt bisher rund 112 Euro k\u00fcnftig durchschnittlich rund 186 Euro Wohngeld erhalten. Rund 325 000 Haushalte davon werden erstmals oder wiederum wohngeldberechtigt. Unter diesen sind rund 90 000 Haushalte, die nicht mehr auf Grundsicherung angewiesen sind.\n\nZur Leistungsverbesserung beim Wohngeld sind \u00c4nderungen des Wohngeldgesetzes und der Wohngeldverordnung notwendig. Da das Wohngeld je zur H\u00e4lfte von Bund und L\u00e4ndern gezahlt wird, brauchen wir nat\u00fcrlich auch die Zustimmung des Bundesrates. Mit dieser Zustimmung, die h\u00f6chstwahrscheinlich so erfolgen wird - denn wir haben das im Vorhinein abgestimmt -, kann die Wohngeldreform zum 1. Januar 2016 in Kraft treten. Die Zeit bis dahin wird in den L\u00e4ndern und auch in den \u00f6rtlichen Wohngeldstellen daf\u00fcr genutzt werden m\u00fcssen, die IT entsprechend umzustellen.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, das Wohngeld ist in den letzten sechs Jahren nicht ver\u00e4ndert worden. Im gleichen Zeitraum sind die Verbraucherpreise um durchschnittlich 8 Prozent und die Warmmieten um durchschnittlich 9 Prozent gestiegen. Wir sollten uns daher dar\u00fcber im Klaren sein, dass viele Menschen auf diese Reform gewartet haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4416,"sequence":2,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin. - Das Wort zur ersten Frage hat die Kollegin Heidrun Bluhm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4417,"sequence":3,"sitzung":93,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie haben am Ende Ihrer Ausf\u00fchrungen zum Ausdruck gebracht, dass wir das Wohngeld seit sechs Jahren nicht angepasst haben. Ich erinnere daran, dass die letzte \u00c4nderung 2001 war. Wir stellen also fest, dass wir uns immer nur in sehr gro\u00dfen Abst\u00e4nden hier mit diesem Thema besch\u00e4ftigen und diese Frage \u00fcberpr\u00fcfen. Aus meiner Sicht haben Sie durchaus deutlich gemacht, dass es hier Handlungsbedarf gibt. Deshalb meine erste Frage an Sie: Wie wollen Sie mit der neuen \u00dcberarbeitung der Wohngeldtabelle sicherstellen, dass die Mieterh\u00f6hungen der letzten Jahre - Sie selbst sprachen von 9 Prozent in diesem Zeitraum - tats\u00e4chlich ausgeglichen werden k\u00f6nnen? Wie erh\u00f6ht sich die Zahl derer, die jetzt Anspruch auf Wohngeld haben? Die Frage, die damit in direktem Zusammenhang steht, ist: Wo ist die Bemessungsgrenze?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4418,"sequence":4,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bemessungsgrenze ist sowohl von der Einkommensh\u00f6he als auch von der H\u00f6he der Miete und der Anzahl der Familienmitglieder abh\u00e4ngig. Deswegen kann man keine Einkommensgrenze f\u00fcr alle denkbaren Haushalte ansetzen. Ich hatte eben schon gesagt: Es werden rund 325 000 Haushalte erneut oder neu in die Wohngeldberechtigung hineinwachsen. Insgesamt profitieren 870 000 Haushalte. Diejenigen, die schon im Wohngeldbezug waren, bekommen im Prinzip h\u00f6here Leistungen. Rund 325 000 Haushalte kommen zu denjenigen hinzu, die in diesem Jahr aktuell zum Wohngeldbezug berechtigt sind.\n\nDie Tabellenwerte im Wohngeld werden im Schnitt insgesamt um rund 39 Prozent angehoben. Das gleicht durchaus die Steigerungen aus, die in den vergangenen f\u00fcnf Jahren - ich sagte Ihnen, die Warmmieten sind in diesem Zeitraum um 9 Prozent angestiegen - stattgefunden haben. Es gibt insgesamt sechs verschiedene Mietenstufen je nach Mieth\u00f6he. In den Ballungsr\u00e4umen, in denen die Mieten am st\u00e4rksten gestiegen sind, wird auch ein \u00fcberproportionaler Anstieg des Wohngeldes vorgesehen, sodass im Schnitt eine Erh\u00f6hung von 39 Prozent herauskommt. In den Stufen I bis III ist diese Erh\u00f6hung niedriger. Das ist aber auch in Ordnung, weil dort die Mieten nicht in dem Ma\u00dfe angestiegen sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4419,"sequence":5,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Prophylaktisch mache ich darauf aufmerksam, dass bei der Befragung der Bundesregierung die Frage eine Minute umfasst und die Antwort ebenfalls. Uns unterst\u00fctzt das optische Signal: Wenn es rot aufleuchtet, ist die Minute in jedem Fall \u00fcberzogen.\n\nZur n\u00e4chsten Frage hat der Kollege Christian K\u00fchn das Wort. - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4420,"sequence":6,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Sie haben gesagt: Das Wohngeld wird erh\u00f6ht, der Kreis der Berechtigten erweitert sich. - Wenn ich die Geschichte des Wohngeldes betrachte, dann stelle ich fest, dass zum Beispiel im Jahr 2009, als Schwarz-Gelb regierte, die Bundesrepublik f\u00fcr 860 000 Berechtigte 1,56 Milliarden Euro Wohngeld ausgab. Jetzt entnehme ich Ihren Presse\u00e4u\u00dferungen, dass Sie f\u00fcr das Jahr 2016 1,43 Milliarden Euro ausgeben wollen und wir 870 000 Berechtigte haben. Ich wei\u00df nicht, wieso Sie aufgrund dieser Zahlen davon ausgehen, dass wir eine deutliche Wohngeldsteigerung haben. Wir sind unter dem Niveau von Schwarz-Gelb; denn die Mieten und Heizkosten sind in Deutschland gestiegen. Deswegen verstehe ich nicht, dass Sie sagen, dass das Wohngeld erh\u00f6ht worden ist. Ich frage Sie: Sehen Sie es auch so, dass wir eigentlich unter dem Niveau von 2009 sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4421,"sequence":7,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst darf ich Sie darauf hinweisen, dass das Jahr 2009 erst im Herbst eine neue Regierung gesehen hat und dass die Wohngeldreform nicht zum Ende des Jahres 2009 durchgef\u00fchrt wurde, sondern in der ersten H\u00e4lfte des Jahres 2009. Deswegen ist sechs und nicht f\u00fcnf Jahre lang nichts ge\u00e4ndert worden. Darauf habe ich eben hingewiesen.\n\nIn der Tat ist es so: Solange das Wohngeld nicht dynamisiert wird, wird es immer wieder dazu kommen, dass Menschen in dem Zeitraum, bis es zu einer Anpassung kommt, aus der Berechtigung herausfallen und erst dann wieder hineinkommen, wenn es eine Anpassung gibt, so wie jetzt auch. Ich darf Sie aber darauf hinweisen, dass das Ist beim Wohngeld im Jahr 2014 - ich suche die genaue Zahl heraus - insgesamt 845 Millionen Euro betrug. Das hei\u00dft, dieser Betrag ist in der Tat gesunken, weil die Zahl der Anspruchsberechtigten zur\u00fcckgegangen ist. Wir heben es jetzt an und werden im Jahr 2016 1,43 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung haben - Bund und L\u00e4nder zusammen. Wir werden 870 000 anspruchsberechtige Haushalte haben, 325 000 mehr als bisher.\n\nJa, es sind Haushalte aus der Anspruchsberechtigung herausgefallen. Darum habe ich ja auch davon gesprochen, dass es sowohl erneute als auch neue Anspruchsberechtigungen geben wird. \u201eErneut\u201c bedeutet: Haushalte, die zuletzt vor zwei oder drei Jahren einen Anspruch auf Wohngeld hatten und dann nicht mehr, k\u00f6nnen jetzt wieder einen Anspruch haben; sie kommen erneut in den Anspruch hinein. Es gibt nat\u00fcrlich auch Haushalte, die jetzt neu in den Anspruch hineinkommen. Bei diesem System wird es bleiben, solange das Wohngeld nicht dynamisiert wird.\n\nJetzt kann man sich eine Dynamisierung w\u00fcnschen. Ich habe aber durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Position des Bundesfinanzministers, der - ich will mal sagen - ganz allgemein Dynamisierungen scheut wie der Teufel das Weihwasser.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4422,"sequence":8,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, dass Sie jetzt die Antwortzeit verdoppelt haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4423,"sequence":9,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. So ist der Mechanismus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4424,"sequence":10,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist klar: Sie haben sehr viel zu sagen. Aber ich habe hier auch noch sehr viele Kolleginnen und Kollegen auf der Frageliste. Das hei\u00dft, Sie werden all das sicherlich loswerden. - Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Dr. Matthias Miersch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4425,"sequence":11,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":470.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Meine Frage bezieht sich nicht auf das Wohngeld, aber auf die heutige Kabinettssitzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4426,"sequence":12,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Anschluss daran!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4427,"sequence":13,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sp\u00e4ter!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4428,"sequence":14,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":470.0,"speaker_party":"spd","text":"Die entsprechenden Fragen werden gesondert aufgerufen. Deswegen bitte ich darum, mich auf der Frageliste nach hinten zu setzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4429,"sequence":15,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ach so. Gut. - Dann bitte ich jetzt darum, dass nur diejenigen sich melden, die tats\u00e4chlich zu dem vorgetragenen Thema Fragen haben. Alles andere rufe ich, so wie immer, im Anschluss auf. - Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Frau Dr. Julia Verlinden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4430,"sequence":16,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich habe eine Frage zum Thema \u201eKlimakomponente im Wohngeld\u201c. Sie haben im Aktionsprogramm Klimaschutz 2020 angek\u00fcndigt, dass das Wohngeld um eine Klimakomponente erweitert werden soll. Das ist im jetzigen Entwurf leider nicht enthalten. Deswegen frage ich: Warum wird dies nicht in der jetzt im Kabinett beschlossenen Wohngeldanpassung enthalten sein, sondern erst in der \u00fcbern\u00e4chsten Novelle? Wann soll es zu dieser \u00fcbern\u00e4chsten Novelle kommen? Mit anderen Worten: Wann wird es so weit sein, dass eine Klimakomponente im Wohngeld enthalten ist, die Sie selbst angek\u00fcndigt haben und die wir Gr\u00fcne sehr wichtig finden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4431,"sequence":17,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wir hatten in der Tat im Rahmen unseres Aktionsprogramms Klimaschutz 2020 angek\u00fcndigt, die Einf\u00fchrung einer Klimakomponente im Wohngeld durch eine Differenzierung der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge nach energetischer Geb\u00e4udequalit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Das ist ein Pr\u00fcfauftrag, den wir uns selber erteilt haben. Wir wussten, dass wir das bei dieser Novellierung nicht umsetzen k\u00f6nnen.\n\nIch bin sehr sicher, dass wir in dieser Legislaturperiode keine zweite Wohngeldreform haben werden. Eine Voraussage f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode wage ich nicht, weil ich die Verantwortlichkeiten vor den Wahlen nicht vorhersagen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4432,"sequence":18,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Ralph Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4433,"sequence":19,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie f\u00fchrten aus, dass die Wohngeldsteigerungen in den Stufen I bis III nicht so hoch sind. Jetzt erfolgt eine Einstufung der St\u00e4dte anhand ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Da gibt es einige St\u00e4dte, im Osten insbesondere die Stadt Jena, in denen die Mietpreissteigerungen weit \u00fcber 30 Prozent liegen, die aber bei den Wohngeldsteigerungen nur in die Mietenstufe III eingeordnet sind, weil sie einfach zu klein sind. Wie wollen Sie den Mieterinnen und Mietern in diesen Regionen, die es auch in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt - Regionen mit einer dynamischen Entwicklung und kleineren St\u00e4dten -, gerecht werden, wenn die Einstufung so bleibt, wie sie ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4434,"sequence":20,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Einstufung erfolgt nicht anhand der Gr\u00f6\u00dfe der St\u00e4dte - das ist kein Kriterium -, sondern es wird die durchschnittliche Mieth\u00f6he der Wohngeldhaushalte zugrunde gelegt.  Die Einstufung erfolgt nach feststehenden statistischen Vorgaben. Im bundesweiten Vergleich ist die Einstufung in Stufe III von insgesamt sechs Stufen eine mittlere Einstufung - III und IV sind die klassischen mittleren Einstufungen -, und in diesem Bereich werden sich die Mieten in der Stadt Jena sicherlich noch bewegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4435,"sequence":21,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4436,"sequence":22,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, ich habe eine Frage zum Heizkostenzuschuss. Es wird immer wieder gesagt, dass die Abschaffung des Heizkostenzuschusses falsch gewesen sei. Aber warum wird der Heizkostenzuschuss nicht wieder eingef\u00fchrt, obwohl allein die Bruttowarmmieten seit der letzten Wohngeldreform 2009 um insgesamt 9 Prozent gestiegen sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4437,"sequence":23,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie haben recht: Der Heizkostenzuschuss wird nicht wieder eingef\u00fchrt. Aber die Entwicklung der Bruttowarmmieten geht in die Berechnung der Tabellenwerte ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4438,"sequence":24,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Heidrun Bluhm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4439,"sequence":25,"sitzung":93,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie haben in einer Ihrer Antworten die Dynamisierung des Wohngeldes angesprochen. Sie \u00e4u\u00dfern Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass der Bundesfinanzminister einer Dynamisierung des Wohngeldes, also der j\u00e4hrlichen Anpassung, der ordentlichen \u00dcberpr\u00fcfung im Einzelfall, wegen der Haushaltsklarheit nicht so sehr gewogen ist. Meine Frage ist: Sollten wir nicht vielmehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mieterinnen und Mieter haben, die von einer nicht vorgenommenen Anpassung betroffen sind? Wenn wir keine Dynamisierung der Leistungen vorsehen, dann ist die Konsequenz, dass erst 2021 oder sp\u00e4ter eine n\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfung stattfinden wird. In der Zwischenzeit wird es aber zwei oder drei Mieterh\u00f6hungen gegeben haben, die zu kompensieren sind. Wie wollen Sie sicherstellen, dass die Menschen dann noch gen\u00fcgend Geld f\u00fcr \u00fcbrige Konsumtion haben und nicht mindestens 50 Prozent ihres Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben m\u00fcssen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4440,"sequence":26,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Unter sozialen Gesichtspunkten ist die Dynamisierung sozialer Leistungen w\u00fcnschenswert. Aber aufgrund der haushalterischen Verantwortung, die wir als Bundestagsabgeordnete zu tragen haben, habe ich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass nicht alle Sozialleistungen dynamisiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4441,"sequence":27,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort f\u00fcr die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4442,"sequence":28,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr die Beantwortung der bisherigen Fragen. Ich m\u00f6chte an die letzte Frage ankn\u00fcpfen. In einigen Bereichen der Sozialleistungen gibt es eine Dynamisierung, zum Beispiel bei der Grundsicherung. Ein wesentliches Ziel des Wohngeldes ist es, zu vermeiden, dass Menschen wegen hoher Mietkosten in die Grundsicherung rutschen. Wenn es bei der Grundsicherung eine von der Lohn- und Preisentwicklung abh\u00e4ngige Dynamisierung gibt, beim Wohngeld aber nicht, dann ist absehbar, dass wir in ein paar Jahren wieder vor der gleichen Situation stehen wie jetzt, n\u00e4mlich dass Wohngeld nicht vor Grundsicherungsbezug sch\u00fctzt. Insofern ist der Verweis darauf, dass eine Dynamisierung \u201ew\u00fcnschenswert\u201c sei, meines Erachtens sehr schwach. Vielmehr muss man deutlich machen, dass das ein zentrales Ziel des Wohngeldes ist. Aber dieses Ziel wird durch den Gesetzentwurf leider verfehlt. K\u00f6nnten Sie dazu Stellung nehmen? Denn das zieht nicht nur Probleme f\u00fcr Mieterinnen und Mieter nach sich, sondern das verschiebt auch Kosten vom Bund hin zu den Kommunen. Irgendwie muss das alles bezahlt werden. Das ist auch problematisch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4443,"sequence":29,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das Hauptziel des Wohngeldes ist, es den Menschen zu erm\u00f6glichen, tragbare Mieten zu zahlen. Es ist ein wirklich erfreulicher Effekt, dass zum Beispiel durch die geplante Wohngeldnovelle in der Tat etwa 90 000 Haushalte wieder aus dem Grundsicherungsbezug herauskommen. Gleichwohl bitte ich Sie, zu bedenken, dass wir uns im Rahmen der Grundsicherung in einem Bereich befinden, in dem es um die verfassungsrechtlich gebotene Sicherstellung des Existenzminimums geht. Beim Wohngeld befinden wir uns nicht in diesem Bereich. Deswegen ist eine Differenzierung der Vorgehensweise, rechtlich gesehen jedenfalls, gut zu begr\u00fcnden. Dass man sich das anders w\u00fcnschen kann, das will ich nicht in Abrede stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4444,"sequence":30,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Christian K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4445,"sequence":31,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, ich habe vorhin schon einmal gefragt, wie Sie darauf kommen, dass das Wohngeld insgesamt erh\u00f6ht worden ist und die Anzahl der Berechtigten zunimmt, da wir im Augenblick auf dem Niveau von 2010 - damals regierte Schwarz-Gelb - gelandet sind. Damals wurde deutlich mehr Geld ausgegeben, und auch die Anzahl der Berechtigten war \u00e4hnlich hoch wie die Zahl, die heute in Ihrer Pressemitteilung verk\u00fcndet worden ist.\n\nAber wenn wir nun davon ausgehen, dass Sie quasi einige Zuw\u00fcchse haben, hei\u00dft das nat\u00fcrlich auch, dass es einige Herabstufungen gibt, dass es also zu einer Umverteilung innerhalb des Wohngeldes kommt. Deswegen frage ich Sie: Wie viele Gemeinden und Kommunen werden in Deutschland durch die Neuberechnung der Mietenstufen herabgestuft? Anders kann ich mir nicht erkl\u00e4ren, wie es sonst zu mehr Berechtigten und einer Ausweitung des Wohngeldes f\u00fcr Einzelne in manchen Regionen kommen soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4446,"sequence":32,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Herabstufungen sind nicht die Regel. Ich muss einmal sehen, ob ich das hier in meinen Unterlagen noch finde. Jedenfalls f\u00fchrt das nicht dazu, dass im Einzelfall Wohngeldberechtigte, die in solchen Gemeinden leben, die herabgestuft werden, tats\u00e4chlich auf Anteile des Wohngeldes verzichten m\u00fcssten, weil das Wohngeld insgesamt so erh\u00f6ht wird, dass auch ein Wohngeldbezieher, der in einer Gemeinde lebt, deren Mietenstufe gesenkt wird, auf der Basis des Wohngeldes bleiben kann, das er schon hatte; er bekommt zwar keine Erh\u00f6hung, aber keinesfalls kommt es zu einer Senkung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4447,"sequence":33,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4448,"sequence":34,"sitzung":93,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte auf die Frage der Kollegin Verlinden zum Thema Klimakomponente zur\u00fcckkommen. Ich habe gerade einmal im Klimaaktionsprogramm der Bundesregierung nachgesehen. Im Kapitel 4.5.4 steht in der Tat, dass Sie die Einf\u00fchrung einer Klimakomponente pr\u00fcfen wollen. Allerdings steht auch darin, dass diese Pr\u00fcfung bis 2017 abgeschlossen werden soll, und es wird auch schon ein konkreter Emissionsminderungsbeitrag dieser Klimakomponente in diesem Zeitraum mit eingerechnet. Dies widerspricht diametral dem, was Sie uns gerade hier erkl\u00e4rt haben, dass n\u00e4mlich dieser Pr\u00fcfauftrag zwar abgearbeitet wird, es definitiv aber keine Klimakomponente in dieser Legislaturperiode mehr geben wird.\n\nMuss ich also davon ausgehen, dass das Klimaak-tionsprogramm an dieser Stelle - m\u00f6glicherweise an anderen dann auch - schon von vornherein mit Ank\u00fcndigungen und Ma\u00dfnahmen arbeitet, die Bundesregierung gar nicht umzusetzen beabsichtigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4449,"sequence":35,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege, davon m\u00fcssen Sie nicht ausgehen; dann w\u00e4ren Sie auf der falschen Spur. Sie k\u00f6nnen aus den Daten, die Sie gerade selber genannt haben, schon ersehen, dass die Ma\u00dfnahmen dann, wenn wir pr\u00fcfen, wie wir das bis zum Jahr 2017 umsetzen wollen, sinnvollerweise zum Beispiel ab dem Jahr 2018 umgesetzt werden. Das ist nach dem, was wir wissen, die n\u00e4chste Legislaturperiode.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4450,"sequence":36,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Max Straubinger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4451,"sequence":37,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, nachdem eher kritische Fragen von der Opposition gekommen sind, was ich auch verstehe, glaube ich, dass man doch herausstellen muss, dass es ein gro\u00dfer Erfolg ist, wenn \u00fcber 800 000 Haushalte von der Reform profitieren. Das hat auch eine gro\u00dfe soziale Komponente. Das Wohngeld sollte nicht statisch betrachtet werden, wie die Opposition es getan hat, zum Beispiel der Kollege Strengmann-Kuhn, der sagte, dass das Wohngeld dynamisiert werden soll.\n\nEs wachsen manche Haushalte, die m\u00f6glicherweise jetzt zum Wohngeldbezug berechtigt sind, aus dem Programm wieder heraus, weil vielleicht bessere Einkommensverh\u00e4ltnisse gegeben sind. Umgekehrt ist der Mietmarkt auch nicht einheitlich. Es gibt Regionen, in denen die Mieten sinken, wie es bei uns im l\u00e4ndlichen Raum der Fall ist, w\u00e4hrend in anderen Gegenden wiederum die Mieten steigen. Deshalb ist es meines Erachtens gar nicht notwendig, das Wohngeld zu dynamisieren; es muss vielmehr immer wieder neu \u00fcberpr\u00fcft werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4452,"sequence":38,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stimme Ihnen zu, Herr Kollege. Es ist in der Tat so: 870 000 Haushalte sind von diesem Wohngeld, wie wir es jetzt vorlegen, beg\u00fcnstigt, hiervon kommen 325 000 Haushalte neu oder erneut hinzu. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Mietm\u00e4rkte, die \u00fcberhaupt nicht dynamisch sind. Davon gibt es viele. Es gibt viele Haushalte, die seit vielen Jahren keine Mieterh\u00f6hung hatten. Gleichwohl verzeichnen viele Haushalte Einkommenssteigerungen, wenn auch nicht exorbitante. Das gilt, eine durchschnittliche Einkommensentwicklung vorausgesetzt, auch f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner. Die Haushalte sind unterschiedlich stark betroffen. Die Frage der Bezahlbarkeit von Wohnraum in der Bundesrepublik Deutschland ist daher au\u00dferordentlich differenziert zu betrachten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4453,"sequence":39,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Ralph Lenkert das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4454,"sequence":40,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie f\u00fchrten in Ihrer Antwort auf meine Frage nach der Situation in kleineren St\u00e4dten mit hohen Mietpreisen vorhin aus, dass die Mieten in Jena durchschnittlich sein m\u00fcssten. Sie stimmen mir sicher zu, dass die Mieten in Berlin nicht durchschnittlich sind. Die Durchschnittsmiete in Berlin betrug im Jahr 2013 8,50 Euro, in der Stadt Jena 8,60 Euro. Demzufolge m\u00f6chte ich von Ihnen noch einmal wissen, was das Bundesbauministerium unternimmt, um die Situation der Mieterinnen und Mieter in solchen Kleinst\u00e4dten, in denen aufgrund der Einwohnerzahl eine Herabstufung erfolgt, zu verbessern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4455,"sequence":41,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann nur noch einmal darauf hinweisen, dass die Einstufung der St\u00e4dte und Gemeinden nach statistischen Vorgaben erfolgt ist. Ich kann jetzt nichts zur Mieth\u00f6he in Jena sagen. Die habe ich nicht im Kopf; aber ich bin sicher, dass die durchschnittliche Miete in Berlin auch heute noch nicht 8,60 Euro betr\u00e4gt, sondern bei vielleicht - der Kollege Mindrup kann mich vielleicht korrigieren, wenn ich etwas Falsches sage - 6,80 Euro liegt, zumindest in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung, aber nicht bei 8,60 Euro.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4456,"sequence":42,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Christian K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4457,"sequence":43,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, wir haben gerade \u00fcber die Dynamisierung gesprochen, die nicht vonstattengeht. Die strukturelle Schw\u00e4che des Wohngelds wird also nicht behoben. Das hei\u00dft, dass viele von denen, die ab dem n\u00e4chsten Jahr zum Wohngeldbezug berechtigt sind, schrittweise aus dem Wohngeldbezug fallen werden. Wie viele Personen werden nach den Berechnungen Ihres Ministeriums bis zum Ende dieser Legislaturperiode aus dem Wohngeldbezug wieder herausfallen, und wie viele Personen werden im Jahr 2017 noch Wohngeld beziehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4458,"sequence":44,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann das nicht in absoluten Zahlen sagen. Aber es ist in der Tat so, dass diese Beobachtung - bezogen auf die Finanzmittel - best\u00e4tigt wird. Das ist im System so angelegt. Da haben Sie recht. Wenn wir also f\u00fcr das Jahr 2016 von 1,43 Milliarden Euro Wohngeld ausgehen, bezahlt von Bund und L\u00e4ndern, so gehen wir f\u00fcr das Jahr 2019 von 1,2 Milliarden Euro aus, wenn nicht in der Zwischenzeit eine erneute Anpassung erfolgt. Das hei\u00dft, 230 Millionen Euro - diese L\u00fccke w\u00fcrde ohne Neuanpassung entstehen - k\u00e4men einer entsprechenden Anzahl von Haushalten nicht mehr zugute. Ja, das ist die logische Folge, wenn es keine Dynamisierung gibt. Das habe ich Ihnen ja selber freim\u00fctig vorgetragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4459,"sequence":45,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4460,"sequence":46,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Hendricks, ich habe noch eine Nachfrage zu der Frage meines Kollegen Krischer: Wie wollen Sie das im Klimaplan vorgesehene Reduktionsziel einhalten? In Ihrer Antwort auf die Frage, in der es um die Einf\u00fchrung des Klimabonus ging, haben Sie gesagt, dass Sie einen Pr\u00fcfauftrag formuliert haben. Sie haben aber bereits eine dezidierte Einsparsumme genannt, und zwar bis 2017 und nicht ab 2017. Deshalb lautet meine Frage: Mit welcher Ma\u00dfnahme wollen Sie das Problem ersatzweise l\u00f6sen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4461,"sequence":47,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Frau Kollegin, nicht die Einsparung soll bis 2017 erfolgen, sondern bis 2017 soll die Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden. Wir haben nach dem Klimaaktionsprogramm dann noch bis zum Jahr 2020 Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4462,"sequence":48,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Sie ist bis 2017 vorgesehen! Die Tonnenzahlen, die CO2-Einsparung ist bis 2017!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4463,"sequence":49,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind jetzt gerade nicht im Dialog. Sie k\u00f6nnen sich aber gerne gleich noch einmal melden, wenn es Unklarheiten gibt. - Jetzt hat der Kollege Max Straubinger das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4464,"sequence":50,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, der Kollege Lenkert hat mit der Durchschnittsmiete argumentiert. Das ist meines Erachtens ein falscher Ansatz. Die H\u00f6he des Wohngeldes ist auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse des Antragstellers zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb kann mit einer Durchschnittsmiete nicht argumentiert werden;  denn in Berlin gibt es sicherlich Wohnungsmieten von 4 Euro pro Quadratmeter und nat\u00fcrlich auch von 20 Euro pro Quadratmeter. Von daher ist die Argumentationskette hier meines Erachtens falsch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4465,"sequence":51,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"In der Tat. Durchschnittsmieten sind dort nicht aussagekr\u00e4ftig; da stimme ich Ihnen zu. Ich hatte Ihnen ja schon gesagt, dass da die Komponenten Haushaltseinkommen, Anzahl der Personen, die im Haushalt leben, und H\u00f6he der Miete zusammenkommen. Es handelt sich also nicht um eine festgesetzte Obergrenze.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4466,"sequence":52,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Oliver Krischer hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4467,"sequence":53,"sitzung":93,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich muss noch einmal auf das Thema Klimakomponente und das Kapitel 4.5.4 des Aktionsprogramms Klimaschutz zur\u00fcckkommen. In diesem Kapitel mit der \u00dcberschrift \u201eKlimafreundliches Wohnen f\u00fcr einkommensschwache Haushalte\u201c formulieren Sie das Ganze; in der Tat wird da all das beschrieben. Am Ende des Kapitels steht:\n\nTreibhausgasreduktion\t0,4 Mio. t CO2-\u00c4q.\n\nZeitplan\tbis 2017\n\nIch kann das nur so verstehen, dass Sie in Ihrem Klimaaktionsprogramm den Eindruck erwecken, eine Ma\u00dfnahme in dieser Wahlperiode umzusetzen, obwohl \u00fcberhaupt nicht beabsichtigt ist, sie umzusetzen, wie Sie uns jetzt hier ja erkl\u00e4rt haben. Daher ist f\u00fcr mich eindeutig, dass das Klimaaktionsprogramm hier falsche Tatsachen vorspiegelt; denn Sie sagen uns jetzt ja etwas anderes. Ich m\u00f6chte deshalb an Sie die Frage richten: An welchen anderen Stellen im Klimaaktionsprogramm m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass die Ma\u00dfnahmen nicht umgesetzt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4468,"sequence":54,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen an gar keinen Stellen davon ausgehen, weder hier noch an anderen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4469,"sequence":55,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Christian K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4470,"sequence":56,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch einmal eine Nachfrage zu den Geldsummen. Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass wir am Ende dieser Legislaturperiode - ich habe die Zahl leider nicht mitschreiben k\u00f6nnen - ungef\u00e4hr 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr Wohngeld ausgeben werden. Im Jahr 2011 hat Schwarz-Gelb 1,5 Milliarden Euro ausgegeben, also mehr als wir am Ende dieser Legislaturperiode f\u00fcr Wohngeld ausgeben. W\u00fcrden Sie mir daher recht geben, wenn ich sage, dass die Gro\u00dfe Koalition am Ende dieser Legislaturperiode mit ihrer Wohngeldreform weniger Geld ausgibt als Schwarz-Gelb?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4471,"sequence":57,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ja auch weniger Arbeitslose!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4472,"sequence":58,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege, ich stimme Ihnen nicht zu, weil Sie allenfalls die Sollausgaben im Haushalt haben, aber nicht die Istausgaben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4473,"sequence":59,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gehe ich recht in der Annahme, dass ich keine Meldung zu dem Thema, zu dem vorgetragen wurde, \u00fcbersehen habe? - Wenn das so ist - ich habe Sie nicht vergessen, Kollege Miersch -, habe ich jetzt erst einmal die hohe Ehre, auf der Ehrentrib\u00fcne unseres Parlamentes den Pr\u00e4sidenten des Parlaments der Mongolei, Herrn Zandaakhuu Enkhbold, und seine Delegation zu begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4474,"sequence":60,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4475,"sequence":61,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Im Namen aller Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages begr\u00fc\u00dfe ich Sie herzlich. Die Kollegen haben das eben schon mit ihrer spontanen Beifallsbekundung unterstrichen.\n\nMit einigen unserer Kolleginnen und Kollegen sind Sie in den letzten Tagen zu intensiven Gespr\u00e4chen zusammengetroffen. F\u00fcr Ihren nunmehr zu Ende gehenden Aufenthalt bei uns wie auch f\u00fcr Ihr weiteres parlamentarisches Wirken begleiten Sie unsere allerbesten W\u00fcnsche.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4476,"sequence":62,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4477,"sequence":63,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zu einer Frage zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung hat der Kollege Dr. Matthias Miersch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4478,"sequence":64,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":470.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, in den letzten Tagen war der Presse zu entnehmen, dass sich das Kabinett auch heute mit einem gro\u00dfen Investi-tionsprogramm f\u00fcr Kommunen befasst hat und Entscheidungen dazu herbeif\u00fchren wollte. K\u00f6nnen Sie uns etwas zu diesem Konzept und seinen Parametern sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4479,"sequence":65,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gerne, Herr Kollege. - Finanzschwache Kommunen k\u00f6nnen erforderliche Investitionen, zum Beispiel zur Instandhaltung, zur Sanierung oder zum Umbau der \u00f6rtlichen Infrastruktur, h\u00e4ufig nicht finanzieren. Damit ist die Gefahr einer Verfestigung der Unterschiede in der wirtschaftlichen Entwicklung zwischen strukturstarken und strukturschwachen Kommunen und Regionen verbunden. Das Kabinett hat deswegen heute einen Gesetzentwurf beschlossen, der dieser Entwicklung durch die F\u00f6rderung von Investitionen finanzschwacher Kommunen durch den Bund begegnet.\n\nDer Bund wird 3,5 Milliarden Euro in ein Sonderverm\u00f6gen einbringen, mit denen in den Jahren von 2015, also ab jetzt, bis 2018 Investitionen in infolge von Strukturschw\u00e4che finanzschwachen Kommunen mit einem F\u00f6rdersatz von bis zu 90 Prozent gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Im Wesentlichen geht es dort zum Beispiel um energetische Sanierung, um L\u00e4rmsanierung etc.\n\nZudem wird der Bund im Jahr 2017 weitere 1,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen, um den Kommunen weitere Spielr\u00e4ume zu er\u00f6ffnen.\n\nAu\u00dferdem wird der Bund in den Jahren 2015 und 2016 jeweils 500 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen, um die Unterbringung von Asylbewerbern zu erleichtern.\n\nDas hei\u00dft also, es wurde ein Investitionsf\u00f6rderprogramm bzw. ein Kommunalf\u00f6rderprogramm in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro ab diesem Jahr beschlossen. Hinzu kommt 1 Milliarde Euro zur F\u00f6rderung der Unterbringung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen. Das ist in der Tat sehr bemerkenswert und wird den Kommunen vor dem Hintergrund ihrer manchmal durchaus schwierigen Haushaltslage sehr entgegenkommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4480,"sequence":66,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage zu sonstigen Inhalten der heutigen Kabinettssitzung hat der Kollege Christian K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4481,"sequence":67,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass 500 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um die Unterbringung von Asylbewerbern zu erleichtern. Hei\u00dft das, dass die Bundesregierung damit ein Bauprogramm aufgelegt hat? Und wie gedenkt die Bundesregierung, den Kommunen dieses Geld zukommen zu lassen? Soll das \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung geschehen, oder \u00fcber welchen Weg werden die Kommunen bei der Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge vor Ort konkret unterst\u00fctzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4482,"sequence":68,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben dazu heute einen Gesetzentwurf vorgelegt. Gem\u00e4\u00df diesem werden wir im Zusammenhang mit dem, was ich gerade auf die Frage des Kollegen Miersch ausgef\u00fchrt habe, den Kommunen dieses Geld \u00fcber die L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stellen, nicht \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4483,"sequence":69,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Hubertus Zdebel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4484,"sequence":70,"sitzung":93,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, ich habe die Frage, ob sich das Bundeskabinett heute mit der Sicherung bzw. der Sicherheit der Atomr\u00fcckstellungen befasst hat. Am Wochenende war ja in einer f\u00fchrenden Wochenzeitschrift zu lesen, dass die Atomr\u00fcckstellungen m\u00f6glicherweise nicht so sicher sind, wie bisher angenommen wurde, und dass das aus bisher nicht vorliegenden Gutachten, die einerseits Sie und andererseits das Wirtschaftsministerium in Auftrag gegeben haben, hervorgeht. Au\u00dferdem wurde berichtet, dass die Atomr\u00fcckstellungen m\u00f6glicherweise Teil eines Deals mit den Atomkonzernen werden k\u00f6nnten. Vor diesem Hintergrund stelle ich meine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4485,"sequence":71,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, das Kabinett hat sich heute nicht mit dieser Frage befasst. Aber sicherlich werden sich das Kabinett und auch der Deutsche Bundestag noch in diesem Jahr mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4486,"sequence":72,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4487,"sequence":73,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Hendricks, ich habe eine Nachfrage zu den zweimal 500 Millionen Euro bzw. zu der 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. Auf welchem Weg soll dieses Geld denn, wenn nicht \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, gezielt f\u00fcr ein Bauprogramm verwendet werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4488,"sequence":74,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Mittel werden den Kommunen \u00fcber die L\u00e4nder zugeleitet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4489,"sequence":75,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meinte die Frage jetzt im Hinblick auf die Verfassungsregelungen! \u00dcber die L\u00e4nder an die Kommunen geht das dann ja wohl nicht zielgerichtet als Bauprogramm!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4490,"sequence":76,"sitzung":93,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die L\u00e4nder das Geld behalten, nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4491,"sequence":77,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"- Es wird in den L\u00e4ndern darauf zu achten sein - auch der Bund wird nat\u00fcrlich darauf achten -, dass die Finanzmittel in der Tat zielgerichtet bei den Kommunen ankommen, ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4492,"sequence":78,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4493,"sequence":79,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ralph Lenkert hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4494,"sequence":80,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, Sie haben gerade das Investitionsf\u00f6rderprogramm f\u00fcr die Kommunen, das wir begr\u00fc\u00dfen, vorgestellt. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die Aufteilung auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder erfolgen wird, sowohl bei dem Investitionsprogramm f\u00fcr die Kommunen als auch bei dem Unterst\u00fctzungsprogramm f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4495,"sequence":81,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge erfolgen nach dem bekannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Weil die Fl\u00fcchtlinge nach diesem Schl\u00fcssel den einzelnen L\u00e4ndern zugewiesen werden, bietet es sich nat\u00fcrlich an, genau diesen Schl\u00fcssel anzuwenden.\n\nBei der Investitionsunterst\u00fctzung f\u00fcr Kommunen in besonderer Finanznotlage gehen wir nach einem anderen Schl\u00fcssel vor. Dieser ber\u00fccksichtigt zum Beispiel die H\u00f6he der Kassenkredite, die Einwohnerzahlen und die Arbeitslosenzahlen. Der Schl\u00fcssel, der auf diese Weise zustande kommt, entspricht also nicht dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, sondern nimmt die besonderen Notlagen von Kommunen in einzelnen Bundesl\u00e4ndern ins Blickfeld.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4496,"sequence":82,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4497,"sequence":83,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich habe noch eine Frage zu einem anderen Punkt, der im Kabinett behandelt wurde, n\u00e4mlich zum Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte. Damit haben Sie sich heute ja auch befasst.\n\nGehen Sie aufgrund der Tatsache, dass jetzt anscheinend eine Einigung erfolgt ist, davon aus, dass der A Status zu halten ist, obwohl die Frist f\u00fcr die Anerkennung des A-Status am 16. M\u00e4rz 2015 eigentlich abgelaufen ist und das Gesetz erst jetzt kommt, und hat die Bundesregierung schon entsprechende Dinge in die Wege geleitet, um mit Dritten Gespr\u00e4che dar\u00fcber zu f\u00fchren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4498,"sequence":84,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das hat die Bundesregierung getan. Heute ab 15 Uhr steht n\u00e4mlich in der Tat die Re-Akkreditierung in Bezug auf die Beibehaltung des A-Status an. Insofern war es notwendig, dass die Bundesregierung heute Vormittag durch die Beschlussfassung \u00fcber den Entwurf ein deutliches Signal gegeben hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4499,"sequence":85,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4500,"sequence":86,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Lenkert hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4501,"sequence":87,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr das Angeben der Kriterien f\u00fcr das Investitionsf\u00f6rderprogramm. - Ich frage Sie, wie Sie zu der Meinung der Th\u00fcringer Landesregierung stehen, dass nicht nur die Arbeitslosenzahlen, die H\u00f6he der Kassenkredite und die Einwohnerzahlen zum Bewertungskriterium gemacht werden sollten, sondern auch - das ist gerade in strukturschwachen Gegenden nat\u00fcrlich ein wichtiges Kriterium - die Finanz- und die Wirtschaftskraft der entsprechenden Kommunen, die in vielen Gebieten deutlich niedriger ist. Planen Sie, auch dieses Kriterium bei der Vergabe zu ber\u00fccksichtigen, oder lehnen Sie dies explizit ab?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4502,"sequence":88,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Der Entwurf der Bundesregierung sieht ein weiteres Kriterium nicht vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4503,"sequence":89,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es dar\u00fcber hinaus sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist nicht der Fall. - Herzlichen Dank, Frau Ministerin.\n\nIch beende die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/4295\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nMit welcher rechtlichen Argumentation begr\u00fcndet die Bundesregierung die Ablehnung der Diskussion \u00fcber Forderungen auch der neuen griechischen Regierung nach Repara-tionszahlungen Deutschlands insbesondere mit Blick darauf, dass seit 1990 fast jede griechische Regierung betont hatte, diese Anspr\u00fcche seien auch nach der Wiedervereinigung und durch Abschluss des Zwei-plus-Vier-Vertrages, an dem Griechenland nicht beteiligt war, keineswegs abgegolten und es habe auch nie einen Verzicht auf Reparationszahlungen gegeben (vergleiche FAZ und S\u00fcddeutsche Zeitung vom 12. M\u00e4rz 2015), und ist die Bundesregierung nicht wenigstens bereit, mit der griechischen Regierung dar\u00fcber zu verhandeln, wie im Sonderfall des Zwangskredits von 476 Millionen Reichsmark, die die deutschen Besatzer der griechischen Notenbank im Jahr 1942 abpressten, eine R\u00fcckzahlung erfolgen soll (ARD-Magazin Kontraste am 12. M\u00e4rz 2015)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4504,"sequence":90,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, die Bundesregierung hat wiederholt verdeutlicht - beispielsweise zuletzt und sehr umfassend in der Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke, Bundestagsdrucksache 18\/451 vom 6. Februar 2014 -, dass der Vertrag \u00fcber die abschlie\u00dfende Regelung in Bezug auf Deutschland vom 12. September 1990, der sogenannte Zwei-plus-Vier-Vertrag, die endg\u00fcltige Regelung der durch den Krieg entstandenen Rechtsfragen enth\u00e4lt und diese nach unserer Auffassung damit gel\u00f6st sind, da der genannte Vertrag in der KSZE-Charta von Paris aus dem Jahre 1990 zustimmend - weit \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Teilnehmerkreis hinaus - zur Kenntnis genommen wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4505,"sequence":91,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4506,"sequence":92,"sitzung":93,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bedanken kann ich mich f\u00fcr die Antwort nicht, Herr Kampeter. All das konnte man ja auch schon in der Zeitung lesen. Deshalb meine Zusatzfrage: Soweit ich informiert bin, war der Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble an der Ausarbeitung der Vertr\u00e4ge zur Deutschen Einheit beteiligt und war deshalb, wie ich annehme, auch \u00fcber alles informiert. Ist bei der Abfassung dieses Zwei-plus-Vier-Vertrages ber\u00fccksichtigt worden, dass Reparationszahlungen, unter anderem an Griechenland, ausstehen, und war Griechenland an der Abfassung dieses Vertrages in irgendeiner Weise beteiligt oder auch nur dar\u00fcber informiert?  Oder war das ein einfacher Vertrag zulasten Dritter, zulasten des griechischen Volkes?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4507,"sequence":93,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Intention des Zwei-plus-Vier-Vertrages, Herr Kollege Str\u00f6bele, war eine umfassende Regelung zum Abschluss des Kalten Krieges. Auf dem Treffen der KSZE-Au\u00dfenminister am 1. Oktober 1990 wurden diese Sachverhalte innerhalb der KSZE zustimmend zur Kenntnis genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4508,"sequence":94,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4509,"sequence":95,"sitzung":93,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, hier geht es nicht um den Kalten Krieg, sondern um einen brutal hei\u00dfen Krieg, n\u00e4mlich um den bis 1945. Ist Ihnen bekannt und k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass dieser Zwei-plus-Vier-Vertrag nicht \u201eFriedensvertrag\u201c genannt worden ist, um berechtigte Reparationsforderungen, unter anderem von Griechenland, unm\u00f6glich zu machen? Sieht die Bundesregierung diesen Zwei-plus-Vier-Vertrag in Wahrheit als einen Friedensvertrag, so wie der damalige Au\u00dfenminister Hans-Dietrich Genscher dies in seinen Memoiren mitgeteilt hat, und ist also dieser Vertrag nur deshalb nicht \u201eFriedensvertrag\u201c genannt worden, um sich der Sorge zu entledigen, Reparationszahlungen zu leisten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4510,"sequence":96,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe Ihnen hier die Auffassung der Bundesregierung zum Geltungsbereich des Zwei-plus-Vier-Vertrages und der Charta von Paris dargelegt. Sie unterscheidet sich von Ihrer Interpretation. Damit haben wir in dieser Frage unterschiedliche Auffassungen. Aber die Auffassung der Bundesregierung ist diejenige, die ich hier zu vertreten habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4511,"sequence":97,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4512,"sequence":98,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, muss ich also davon ausgehen, dass dies die abgestimmte Auffassung der Bundesregierung ist? Ich frage das deshalb, weil vor zwei Wochen im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss noch eine andere, sehr viel differenziertere Auffassung vertreten wurde. Also noch einmal meine Frage: Gibt es innerhalb der Bundesregierung keine Diskussion \u00fcber eine politisch-moralische Verpflichtung, mit Griechenland \u00fcber die Zwangsanleihe und die Zwangskredite zu reden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4513,"sequence":99,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, ich habe darauf hingewiesen, dass wir in der Drucksache 18\/451 auf eine Reihe von Nachfragen aus der Fraktion Die Linke umfassend und auf breiter Front geantwortet haben. In 60 Sekunden kann ich nicht all das, was in dieser differenzierten und umfassenden Rechtsdarlegung steht, wiederholen. Aber zusammenfassend sehe ich juristisch keine Grundlage, auf der wir mit anderen Staaten verhandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4514,"sequence":100,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich fragte nach der politisch-moralischen Verpflichtung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4515,"sequence":101,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Andere Fragen, die Sie in einem nichtjuristischen Kontext stellen, k\u00f6nnen im politischen Bereich und durch Mehrheitsentscheidungen des Deutschen Bundestages jederzeit gekl\u00e4rt werden. Aber die Bundesregierung sieht keinerlei rechtliche Grundlage f\u00fcr Verhandlungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4516,"sequence":102,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Ralph Lenkert das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4517,"sequence":103,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie vertreten ja die Meinung, dass Griechenland die gew\u00e4hrten Kredite an Deutschland zur\u00fcckzuzahlen hat. Da stelle ich die Frage, ob aus Ihrer Sicht nicht gleiches Recht f\u00fcr alle gilt.\n\nMit Blick auf die Zwangsanleihe von 1942 sind aus meiner Sicht folgende Fragen berechtigt: Wie steht die Bundesrepublik dazu, dass eingegangene Kreditverpflichtungen zu erf\u00fcllen sind, also zur Einhaltung des genannten Kriteriums? Will die Bundesregierung eingegangene Kreditverpflichtungen in diesem Punkt nicht erf\u00fcllen und damit einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen? Dann k\u00f6nnten auch andere sagen: Okay, dann erf\u00fcllen auch wir unsere Verpflichtungen nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4518,"sequence":104,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich halte Ihren Vergleich zwischen dem Sachverhalt, den Sie als \u201eZwangsanleihe\u201c charakterisieren, und der Kreditvereinbarung zwischen L\u00e4ndern der Euro-Zone und den griechischen Autorit\u00e4ten f\u00fcr nicht zutreffend. Folgerichtig glaube ich, dass Gleiches unterschiedslos und Ungleiches unterschiedlich behandelt werden muss. Dies ist die Auffassung der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4519,"sequence":105,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 2 der Kollegin Annalena Baerbock auf:\n\nWelche Haltung nimmt die Bundesregierung zu den Pl\u00e4nen der bundeseigenen Lausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH, LMBV, f\u00fcr ein Eisen-hydroxidlager im Altd\u00f6berner See ein, wonach j\u00e4hrlich bis zu 200 000 Kubikmeter in den See gekippt werden sollen (www.rbb-online.de vom 6. M\u00e4rz 2015 \u201eBergbausanierer will Rostschlamm in einen See pumpen\u201c)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4520,"sequence":106,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, die Entscheidung z\u00e4hlt zum operativen Gesch\u00e4ft der Lausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft, welches die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung dieser GmbH zu verantworten hat.\n\nFolgende Gr\u00fcnde spielten bei dieser Entscheidung eine Rolle: Infolge des Grundwasserwiederanstiegs in den ehemaligen Braunkohlebergbaugebieten und des Zutritts in Flie\u00dfgew\u00e4ssern kommt es zum Eintrag von Eisenfrachten, die zu der bekannten Verockerung der Flie\u00dfgew\u00e4sser und zu Verschlammungen der Gew\u00e4ssersohlen f\u00fchren. Eine Ber\u00e4umung der eisenhaltigen Sedimente ist oft unerl\u00e4sslich zur Verhinderung einer Verschlechterung des Gew\u00e4sserzustandes. Des Weiteren fallen bei der Behandlung eisenbelasteter W\u00e4sser in technischen oder in naturr\u00e4umlichen Anlagen Eisenhy-droxidschl\u00e4mme verschiedener Konsistenz und Reinheit an, welche einer gesicherten Verbringung bed\u00fcrfen.\n\nVor diesem Hintergrund hat die LMBV alle technischen und wirtschaftlich umsetzbaren Ma\u00dfnahmen zur Entnahme, zur Behandlung, zum Transport und zur sicheren Verbringung von Eisenhydroxidschl\u00e4mmen untersucht. Als eine m\u00f6gliche wirtschaftliche Variante wurde neben der Verwertung oder der Entsorgung auf einer Deponie auch eine Versp\u00fclung der Eisenhydroxidschl\u00e4mme in den Altd\u00f6berner See herausgearbeitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4521,"sequence":107,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4522,"sequence":108,"sitzung":93,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Das ist ja nicht so ganz Ihr Themenkomplex. Das BMU hat sich das auch schon einmal vor Ort angeguckt. Gibt es denn Gutachten, die garantieren k\u00f6nnen, dass es \u00f6kologisch korrekt ist, was dort passiert? Wir kennen ja andere Tagebauseen, bei denen gerade gegens\u00e4tzlich verfahren wird. Da werden Seen, in denen sich Eisenhydroxid befindet, bekalkt, damit sich das Ganze setzt und der pH-Wert nicht ansteigt.\n\nNun kippt man in einen \u00f6kologisch intakten See dieses Eisenhydroxid ein, obwohl es die Alternative der Deponierung gibt. Warum hat man diese Alternative hier nicht gew\u00e4hlt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4523,"sequence":109,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die chemische Ver\u00e4nderung der Wasserqualit\u00e4t von Seen durch die Einleitung von neutralen Eisenhydroxidschl\u00e4mmen ist als sehr gering einzusch\u00e4tzen und liegt meist im Bereich unterhalb der Nachweisgrenze. Neutrale Wasserk\u00f6rper verhindern dabei eine R\u00fcckl\u00f6sung von Schlammbestandteilen. Gro\u00dfvolumige und tiefe Seen sind aus \u00f6kologischer Sicht daher f\u00fcr eine Einsp\u00fclung zu bevorzugen. Die \u00f6kologische Beeinflussung durch Tr\u00fcbstoffe hat allenfalls eine sehr geringe Relevanz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4524,"sequence":110,"sitzung":93,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gering? K\u00f6nnen Sie das noch einmal erkl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4525,"sequence":111,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Eisenhydroxidschlammeinleitung erfolgt \u00fcber eine Schlammleitung in die tiefen Bereiche des Sees. Aufgrund der jahrzehntelangen Erfahrungen bei der Einsp\u00fclung solcher Schl\u00e4mme in Bergbaufolgeseen sind keinerlei negative Auswirkungen bekannt. Deswegen hat die Gesch\u00e4ftsleitung diese Option vorgeschlagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4526,"sequence":112,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4527,"sequence":113,"sitzung":93,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab ja vor Ort eine Anh\u00f6rung mit der LMBV zu diesen Pl\u00e4nen, in der deutlich gemacht wurde, dass es nicht jahrzehntelange Erfahrungen gibt, sondern dass es von zwei anderen Seen, wo so verfahren wurde, bisher keine nachteiligen Testergebnisse gibt. Wir wissen aber von Seen aus der Lausitz, wie zum Beispiel dem Senftenberger See, dessen Restloch aus den 70er-Jahren stammt, dass es jetzt, also mehrere Jahrzehnte danach, Probleme mit Eisenhydroxid gibt.\n\nSie haben gerade gesagt, dass es relativ unwahrscheinlich ist, dass es negative Auswirkungen geben k\u00f6nnte. Deswegen noch mal die Frage: Auf welcher \u00f6kologischen Grundlage wird diese Ma\u00dfnahme vorgeschlagen? Warum w\u00e4hlt man nicht die Alternative der Deponierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4528,"sequence":114,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, im Rahmen einer Gesamtabw\u00e4gung hat sich diese Vorgehensweise als eine m\u00f6gliche herausgestellt. Selbstverst\u00e4ndlich werden stets neue Erkenntnisse zu ber\u00fccksichtigen sein; aber unter den bekannten Optionen ist dies eine zul\u00e4ssige.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4529,"sequence":115,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 3 der Kollegin Annalena Baerbock auf:\n\nAuf Basis welcher Gutachten und Erkenntnisse w\u00e4hlte die LMBV den Altd\u00f6berner See als bestm\u00f6glichen Ort, und was gab den Ausschlag, sich gegen Alternativen wie Deponierung oder Verwertung zu entscheiden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4530,"sequence":116,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die LMBV als die operative und zust\u00e4ndige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung hat mir hierzu Folgendes mitgeteilt:\n\nDer aus einem Tagebaurestloch entstehende Altd\u00f6berner See befindet sich im Eigentum der LMBV. Die beabsichtigte Einleitung von Eisenhydroxidschlamm kann erst nach Vorliegen der erforderlichen Genehmigungen erfolgen. Die Einleitung von Eisenhydroxidschl\u00e4mmen in den Altd\u00f6berner See ist durch folgende Gutachten abgedeckt: Gutachten von Herrn Professor Luckner aus dem Juli 2013 und Gutachten aus dem August 2014 von Dr. Uhlmann. Eine anderweitige Verwertung der anfallenden Mengen ist nach dem derzeitigen Stand der Technik entweder nicht m\u00f6glich oder nicht finanzierbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4531,"sequence":117,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4532,"sequence":118,"sitzung":93,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage zur Finanzierbarkeit. Das betrifft wieder die Deponierung; es gibt n\u00e4mlich diese Alternative. Die Deponierung wird im Gutachten der LMBV auch als die bessere Alternative ausgewiesen, weil es zu der anderen Alternative, der Versenkung in Seen, noch keine wirklichen Erkenntnisse gibt. Ist das Argument der Finanzierung, das Sie eben angesprochen haben, ausschlaggebend daf\u00fcr, dass man jetzt die Einlagerung in Seen plant? Die LMBV gibt selber an, dass die Deponierung des Eisenhydroxidschlamms 70 Euro pro Kubikmeter kosten w\u00fcrde. Bei welchem Betrag l\u00e4ge denn das Kostenlimit f\u00fcr eine Deponierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4533,"sequence":119,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, die LMBV hat namens der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung mitgeteilt, dass es sich um eine Gesamtabw\u00e4gung handelt und dass sie die Einleitung unter Ber\u00fccksichtigung der verschiedenen Dimensionen, die ich hier auch dargestellt habe, als Instrument der Wahl akzeptiert. Genauere Kostenabsch\u00e4tzungen oder Grenzwertbetrachtungen liegen mir leider nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4534,"sequence":120,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4535,"sequence":121,"sitzung":93,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Angesichts der gro\u00dfen Problematik und der Aussage der LMBV, dass sie selber daf\u00fcr keine L\u00f6sung haben, schlie\u00dft sich f\u00fcr mich eine weitere Frage an. 2017 wird das f\u00fcnfte Verwaltungsabkommen zur Sanierung der Tagebaue auslaufen. Die Probleme sind nach wie vor ungel\u00f6st. Das zeigt das Beispiel des Schlammes. Wird die Bundesregierung ein sechstes Verwaltungsabkommen auflegen, und wird sie 2015 - auch angesichts der Kosten f\u00fcr die Beseitigung dieser Schl\u00e4mme, die wir gerade diskutieren - die Mittel f\u00fcr die Tagebausanierung und insbesondere f\u00fcr die Spree-Verockerung noch einmal erh\u00f6hen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4536,"sequence":122,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, zu den beiden angesprochenen Sachverhalten gibt es derzeit noch keine abschlie\u00dfende Festlegung innerhalb der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4537,"sequence":123,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Lemke das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4538,"sequence":124,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen Sie uns in diesem Zusammenhang erl\u00e4utern, welche Ma\u00dfnahmen die Bundes-regierung zu ergreifen beabsichtigt, um die Anforderungen der Wasserrahmenrichtlinie umzusetzen, zu deren Einhaltung sich die Bundesregierung ja im europ\u00e4ischen Rahmen verpflichtet hat? Was ist diesbez\u00fcglich als Vorsichtsma\u00dfnahme vorgesehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4539,"sequence":125,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass im Rahmen des Genehmigungsverfahrens, das ich angesprochen habe, alle notwendigen nationalen wie internationalen f\u00fcr das Gebiet des Sees geltenden rechtlichen Anforderungen erf\u00fcllt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4540,"sequence":126,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine falsche Annahme, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4541,"sequence":127,"sitzung":93,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die LMBV l\u00e4sst auch keinen Zweifel daran, dass sie sich selbstverst\u00e4ndlich an das geltende Recht h\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4542,"sequence":128,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Finanzen. Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 4 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWie ist aus Sicht der Bundesregierung sichergestellt, dass bei einer Neufassung der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung in dem Sinne, dass nur noch die R\u00e4ume barrierefrei gestaltet sein m\u00fcssten, die von Besch\u00e4ftigten mit Behinderungen genutzt werden, berufliche Einsatzm\u00f6glichkeiten, Bef\u00f6rderungen und Versetzungsw\u00fcnsche von behinderten Besch\u00e4ftigten innerhalb des Unternehmens nicht eingeschr\u00e4nkt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4543,"sequence":129,"sitzung":93,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, ich beantworte Ihre Frage sehr gerne. Grundlage f\u00fcr den Schutz von Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten bei der Arbeit ist das Arbeitsschutzgesetz. Nach dessen \u00a7 4 Nummer 6 hat der Arbeitgeber bei seinen Schutzma\u00dfnahmen spezielle Gefahren f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Besch\u00e4ftigungsgruppen besonders zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDie Arbeitsst\u00e4ttenverordnung ist Bestandteil des Arbeitsschutzrechts und wurde auf der Grundlage des Arbeitsschutzgesetzes erlassen. Sie dient ausschlie\u00dflich dem Schutz der Besch\u00e4ftigten beim Einrichten und -Betreiben von Arbeitsst\u00e4tten. Mit den Regelungen zur barrierefreien Gestaltung in \u00a7 3 a Absatz 2 dieser Verordnung wird Ziffer 20 des Anhangs I der EU-Arbeitsst\u00e4ttenrichtlinie umgesetzt, in dem es hei\u00dft - ich zitiere -: \u201eDie Arbeitsst\u00e4tten sind gegebenenfalls behindertengerecht zu gestalten.\u201c\n\nMit einer \u00c4nderungsverordnung zur Arbeitsst\u00e4ttenverordnung wird nun konkret vorgeschlagen, dass Arbeitgeber, die Menschen mit Behinderungen besch\u00e4ftigen, nicht nur f\u00fcr die barrierefreie Gestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen sowie von zugeh\u00f6rigen T\u00fcren, Verkehrswegen, Fluchtwegen, Notausg\u00e4ngen, Treppen, Orientierungssystemen, Waschgelegenheiten und Toilettenr\u00e4umen zu sorgen haben, sondern k\u00fcnftig auch - so der Verordnungsentwurf - barrierefreie Sanit\u00e4r-, Pausen- und Bereitschaftsr\u00e4ume, Kantinen, Erste-Hilfe-R\u00e4ume und Unterk\u00fcnfte bereitzustellen haben, die von Besch\u00e4ftigten mit Behinderungen benutzt werden.  Wenn durch berufliche Ver\u00e4nderungen wie zum Beispiel durch Bef\u00f6rderung ein Besch\u00e4ftigter mit Behinderung seinen r\u00e4umlichen Arbeitsbereich innerhalb des Unternehmens wechselt, so ist auch der neue Arbeitsbereich vom Arbeitgeber barrierefrei einzurichten. Die Novellierung der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung wird derzeit noch innerhalb der Bundesregierung abgestimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4544,"sequence":130,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4545,"sequence":131,"sitzung":93,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage so weit. - Sie h\u00e4tten nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, nicht beim Minimum dessen zu bleiben, was gefordert ist, sondern dar\u00fcber hinauszugehen. Warum haben Sie davon abgesehen, Regelungen, die weitergehend sind, zu treffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4546,"sequence":132,"sitzung":93,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Der Vorschlag, den wir unterbreiten und der nun in der Abstimmung ist, stellt weder Maximum noch Minimum dar. Vielmehr ist er sachgerecht, weil er auf jede Weise Belange behinderter Besch\u00e4ftigter ber\u00fccksichtigt, auch einer Versetzung oder Bef\u00f6rderung nicht im Wege steht. Er sieht sachgerechte L\u00f6sungen vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4547,"sequence":133,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4548,"sequence":134,"sitzung":93,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich sehen viele Arbeitgeber, wenn sie die M\u00f6glichkeit haben, davon ab, Menschen mit Behinderung einzustellen. Ich glaube, wir sind uns darin einig, dass hier Nachholbedarf besteht. Uns liegt die Stellungnahme des Sozialverbands Deutschland vor, der zu einer anderen Einsch\u00e4tzung als Sie kommt. Mich interessiert nun: Befinden Sie sich im Austausch mit dem Sozialverband, um zu einer L\u00f6sung zu kommen, die vielleicht noch sachgerechter ist als das, was uns bisher vorliegt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4549,"sequence":135,"sitzung":93,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, inwieweit man \u201esachgerecht\u201c steigern kann, entzieht sich meiner Kenntnis. Aber ich will Ihnen sagen: Wir befinden uns sehr wohl in einem engen Austausch mit dem Sozialverband und anderen Verb\u00e4nden, die zu Recht ihr Augenmerk darauf richten, m\u00f6glichst viele Menschen mit Schwerbehinderung in Arbeit zu bringen. Das ist eine Aufgabenstellung, der sich auch die Bundesregierung auf vielf\u00e4ltige Art und Weise widmet. Wir haben dazu besondere Programme. Ich will Sie nur auf Folgendes hinweisen: In \u00a7 26 der geltenden Schwerbehinderten-Ausgleichsabgabeverordnung geht es um Leistungen zur behindertengerechten Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen. In Absatz 1 unter Ziffer 1 hei\u00dft es: \u201edie behinderungsgerechte Einrichtung und Unterhaltung der Arbeitsst\u00e4tten\u201c - also nicht nur des Arbeitsplatzes - \u201eeinschlie\u00dflich der Betriebsanlagen, Maschinen und Ger\u00e4te\u201c kann bezuschusst werden. Ich denke, das ist - im Wortsinn - sachgerecht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4550,"sequence":136,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 5 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn auf:\n\nAuf welchen Betrag belief sich das an Friedrich Merz bezahlte Honorar f\u00fcr seinen Beitrag auf der TTIP-Dialogveranstaltung (TTIP: Transatlantisches Freihandelsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA) am 4. M\u00e4rz 2015 im Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, und welche Erkenntnisse zum Thema Agrarhandel wurden an dem Abend f\u00fcr die weitere politische Debatte um die geplanten Abkommen gewonnen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4551,"sequence":137,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau H\u00f6hn, Friedrich Merz hat f\u00fcr seinen Vortrag weder ein Honorar verlangt noch eines erhalten. Ziel der Veranstaltung war, die Teilnehmer \u00fcber Ziele und Chancen des Transatlantischen Freihandelsabkommens, TTIP, grunds\u00e4tzlich und mit einem besonderen Blick auf die Chancen im Bereich landwirtschaftlicher Produkte und Lebensmittel zu informieren und \u00fcber die weitere Umsetzung zu diskutieren. Die Diskussion w\u00e4hrend und nach der Veranstaltung war lebhaft. Wir haben neue Erkenntnisse gewonnen und gehen von einem gro\u00dfen Erfolg aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4552,"sequence":138,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4553,"sequence":139,"sitzung":93,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Heute Morgen hat der Chefunterh\u00e4ndler der USA zu TTIP, Mister -Mullaney, im Wirtschaftsausschuss gesagt, es gebe bestimmte Bereiche, in denen man die Standards gar nicht gegenseitig anerkennen k\u00f6nne. In diesem Zusammenhang hat er auch den Chemiebereich genannt. Das hei\u00dft, das betrifft in erheblichem Ma\u00dfe die Landwirtschaft. Sind Sie auch dieser Auffassung, oder wie wollen Sie mit einer solchen Aussage umgehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4554,"sequence":140,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, in dem Verhandlungsmandat der Europ\u00e4ischen Union sind unsere Standards als sch\u00fctzenswert aufgenommen. Dieses Verhandlungsmandat wurde bislang nicht ge\u00e4ndert. Also wird es eingehalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4555,"sequence":141,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4556,"sequence":142,"sitzung":93,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute Morgen hat der Chefunterh\u00e4ndler gesagt, dass die USA ein Gremium f\u00fcr regulatorische Kooperation gar nicht wollen. Eine regulatorische Kooperation sei die Forderung der EU. Wie ist da die Haltung des Ministeriums? K\u00f6nnen Sie die Position der USA unterst\u00fctzen, die gar keine Regulatory Corporations wollen, oder tun Sie das nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4557,"sequence":143,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei unserer Position, die in Europa abgestimmt ist. Dar\u00fcber hinaus gibt es bisher keine Zugest\u00e4ndnisse. Wir bleiben bei den Schutzstandards, die wir in Europa haben. Unabh\u00e4ngig davon ist es nat\u00fcrlich jedem Verhandlungspartner freigestellt, Forderungen zu stellen. Ob sie erf\u00fcllt werden, ist eine andere Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4558,"sequence":144,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zu einer Nachfrage hat der Kollege Harald Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4559,"sequence":145,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich versuche heute Mittag etwas, was heute Morgen erfolglos war. Im Bericht des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zum Agrar- und Fischereirat bez\u00fcglich der internationalen Handelsfragen war zu lesen, eine weitere Liberalisierung des Agrarhandels bleibe ohne Wirkung auf die Agrarwirtschaft in Deutschland. Meine Frage an Sie ist: Wie kommen Sie zu dieser Auffassung, und wie wollen Sie sie begr\u00fcnden angesichts der Tatsache, dass wir erhebliche Unterschiede haben - ich verweise nur auf das Vorsorgeprinzip und das Haftungsprinzip -, auch hinsichtlich der Zulassung von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen und der Kennzeichnungsfrage? Wie kommen Sie angesichts dessen zu der Auffassung, dass eine weitere Liberalisierung ohne jede Wirkung bleibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4560,"sequence":146,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde diese Aussage noch ein St\u00fcck weit relativieren. Ich sehe bei einer weiteren Liberalisierung eine positive Wirkung auf die deutsche Landwirtschaft; denn die Lebensmittel, die wir in Deutschland herstellen, sind weltweit hoch anerkannt. Ich will nur das Beispiel \u201eBabynahrungsmittel in China\u201c anf\u00fchren. Wir haben einen tollen Ruf. Sie best\u00e4tigen ihn quasi, indem Sie gerade im Zusammenhang mit TTIP den hohen Standard unserer Lebensmittel loben und den anderer eher als minderqualifiziert betrachten. Ich sehe da keine Probleme auf uns zukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4561,"sequence":147,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Ralph Lenkert das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4562,"sequence":148,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie f\u00fchrten aus, dass in dem Mandat f\u00fcr Verhandlungen mit den Vereinigten Staaten zu TTIP steht, dass die Standards der EU erhalten bleiben sollen. Dem widersprechen wir nicht. Aber gleichzeitig treten Sie in den Verhandlungen daf\u00fcr ein, dass die anderen Standards anerkannt werden. Das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig dazu, dass niedrigere Standards, zum Beispiel die in den Vereinigten Staaten, f\u00fcr Unternehmen gelten, die einen Sitz in den Vereinigten Staaten haben oder daher kommen. Demzufolge h\u00e4tten wir parallel zwei Rechtsnormen: die Standards aus Europa f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen und die Standards aus den USA f\u00fcr amerikanische Unternehmen bzw. f\u00fcr Unternehmen mit amerikanischen Wurzeln.\n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich f\u00fcr mich in Bezug auf den Mais folgende Frage: Der Pollenflug ist grenzenlos, die Rechtsstandards in den USA sind anders, und die USA wollen gerade auch die Lizensierung anpassen. Dort verklagt Monsanto Unternehmen, bei denen in dem von ihnen produzierten Mais Genpartikel aus ihren gesch\u00fctzten Pflanzen nachgewiesen wurden. Das Gleiche k\u00f6nnte trotz Opt-out-Klausel in Europa passieren. K\u00f6nnen Sie sicher ausschlie\u00dfen, dass zum Beispiel dann, wenn genver\u00e4nderter Mais in den Niederlanden angebaut wird und - trotz Opt-out-Klausel - in Deutschland durch Pollenflug Genver\u00e4nderungen in Maispflanzen nachgewiesen werden, eine Klage von Monsanto gegen die hiesigen Landwirte erfolgt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4563,"sequence":149,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Sie haben zwei Fragen gestellt. Alle Produkte, die in Europa und in Deutschland auf den Markt kommen, m\u00fcssen den Bedingungen, die dort herrschen, entsprechen. - Punkt! Dar\u00fcber hinaus wird kein Verbraucher gezwungen werden, Produkte zu kaufen, die er nicht m\u00f6chte.\n\nEine Antwort auf den dritten Punkt wird sicher mit der Beantwortung einer weiteren Frage, die Herr Kollege Ebner gestellt hat, gegeben werden k\u00f6nnen. Es gibt in Europa ein klares Gentechnikkennzeichnungsrecht, das in der damaligen rot-gr\u00fcnen Koalition unter Ministerin K\u00fcnast abgestimmt worden ist. Darin ist vorgesehen, dass alle Produkte, die einen Anteil von mehr als 0,9 Prozent gentechnisch ver\u00e4nderter Bestandteile haben, zu kennzeichnen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4564,"sequence":150,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Peter Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4565,"sequence":151,"sitzung":93,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich beziehe mich auf die Antwort, die Sie gerade meinem Kollegen Herrn Ebner gegeben haben. Wenn Sie die Hochwertigkeit der landwirtschaftlichen Produkte in Deutschland - bei einiger Kritik, die wir an manchen Stellen auch haben - herausstellen, dann frage ich Sie: Wie wollen Sie denn vor dem Hintergrund dessen, dass in Amerika nicht alle Produkte in dieser Qualit\u00e4t erzeugt werden, gew\u00e4hrleisten, dass die Produkte der hiesigen Landwirte \u00fcberhaupt noch eine Chance auf dem gemeinsamen Markt haben - gegen auf sehr gro\u00dfen Fl\u00e4chen agierende Billigproduzenten aus den Vereinigten Staaten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4566,"sequence":152,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, auch f\u00fcr das Kompliment, was die Qualit\u00e4t unserer Lebensmittel angeht. Ich werde die Stelle im Protokoll sp\u00e4ter dick markieren.\n\nInhaltlich ist Ihre Frage relativ einfach zu beantworten. Die M\u00e4rkte sind offen. Wir glauben, dass wir mit unseren Lebensmitteln auf vielen M\u00e4rkten gro\u00dfe Chancen haben; das best\u00e4tigen auch die Erfolge im Export. Gleichzeitig bin ich der Meinung, dass unsere Bev\u00f6lkerung bei ihren Kaufentscheidungen zu unterscheiden wei\u00df, was die Frage angeht, welche Qualit\u00e4tsstandards jeweils angeboten werden. Die Lebensmittel m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Anforderungen des europ\u00e4ischen Rechts und des deutschen Rechts erf\u00fcllen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4567,"sequence":153,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 6 des Kollegen Harald Ebner:\n\nInwieweit nimmt die Bundesregierung die Studie zu deutlich erh\u00f6hten Flugweiten von Maispollen (www.enveurope. com\/content\/pdf\/s12302-014-0024-3.pdf) sowie die darauf basierende Entscheidung der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, eine \u00dcberpr\u00fcfung der Risikobewertung f\u00fcr den gentechnisch ver\u00e4nderten Mais 1507 vorzunehmen, zum Anlass, diesen Erkenntnissen durch eine Novellierung des Gentechnikgesetzes bzw. der Gentechnik-Pflanzenerzeugungsverordnung hinsichtlich erweiterter Abstandsregelungen sowie weiterer Koexistenzma\u00dfnahmen zum Schutz der gentechnikfreien Landwirtschaft Rechnung zu tragen, und wenn nicht, warum sieht die Bundesregierung hier keinen Handlungsbedarf?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4568,"sequence":154,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege Ebner, neue wissenschaftliche Erkenntnisse m\u00fcssen bei der Bewertung von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen mit einbezogen werden. Dies gilt auch f\u00fcr die im Oktober 2014 ver\u00f6ffentlichte Studie. Die wissenschaftliche Bewertung dieser Studie hat der zust\u00e4ndige GVO-Ausschuss der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit in seiner bereits im Dezember 2014 vorgeschlagenen Selbstbefassung angeregt. Auf Basis der Ergebnisse dieser Bewertung durch die zust\u00e4ndige europ\u00e4ische Beh\u00f6rde wird die Bundesregierung \u00fcber das weitere Vorgehen entscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4569,"sequence":155,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4570,"sequence":156,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie haben allerdings nicht auf die explizite Frage nach erweiterten Abstandsregelungen und weiteren Koexistenzma\u00dfnahmen geantwortet. Ich h\u00e4tte auch ganz gern noch gewusst, ob Sie denn vor dem Hintergrund der genannten Studienergebnisse Ihren Plan \u00fcberdenken, bei der Umsetzung der Opt-out-Klausel die Entscheidung \u00fcber Gentechnikanbauverbote ausschlie\u00dflich den L\u00e4ndern zu \u00fcberlassen. Nat\u00fcrlich ist das Risiko einer unerw\u00fcnschten Verunreinigung durch GVO-Pollenflug wesentlich gr\u00f6\u00dfer, wenn es zu einem Flickenteppich von Regionen mit und ohne Gentechnikanbau kommt, als wenn es zu der von uns favorisierten bundeseinheitlichen L\u00f6sung kommt. Werden Sie daraus Konsequenzen ziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4571,"sequence":157,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich habe Ihnen schon berichtet, dass die neue Studie von der EFSA einer Bewertung unterzogen wird. Diese Bewertung wird - damit rechnen wir - im Juni dieses Jahres vorliegen und dann Grundlage f\u00fcr unsere Positionierung sein. Bisher hat die EFSA ein mathematisches Modell herangezogen. Die von Ihnen angesprochene Studie hat eine Power-Function-Vorgehensweise - so wird es jedenfalls beschrieben -, bei der experimentell gewonnene Daten als Grundlage f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Abst\u00e4nde herangezogen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4572,"sequence":158,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4573,"sequence":159,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt von Juni gesprochen. Sie haben aber zur Umsetzung der Freisetzungsrichtlinie einen Gesetzentwurf zur Novellierung des Gentechnikgesetzes vorgelegt. Wenn ich den Zeitplan dazu richtig im Kopf habe, dann hilft die Bewertung der EFSA im Juni nichts mehr. Deshalb frage ich Sie jetzt noch einmal, wie schon in der ersten Nachfrage: Welche Konsequenzen werden Sie f\u00fcr das aktuell laufende Gesetzgebungsverfahren ziehen? Werden Sie die Verschiebung der Zulassung beispielsweise der Mais-linie auch zum Anlass nehmen, zu sagen: \u201eJetzt ist dieser Druck erst einmal raus; jetzt k\u00f6nnen wir nicht nur neue Erkenntnisse, sondern auch Gutachten, die noch nicht vorliegen, ber\u00fccksichtigen\u201c?\n\nIch frage insbesondere deshalb, weil das Umwelt-ministerium nach Aussage der Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter erst vor kurzem ein eigenes Gutachten zur rechtssicheren bundeseinheitlichen Umsetzung der Gentechnikanbauverbote in Auftrag gegeben hat. Da w\u00e4re es doch nur recht und billig, wenn Sie mit Blick auf neue Erkenntnisse so viel Zeit einr\u00e4umten, dass man darauf R\u00fccksicht nehmen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4574,"sequence":160,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, Sie vermischen da einige Tatbest\u00e4nde. Das eine ist die Zulassung einer Sorte, und das andere ist die Regelung der Abst\u00e4nde. Weder das eine Gutachten, das ich vorhin angesprochen habe, noch das vom Umweltministerium liegt vor, sodass wir hier keine Entscheidungsm\u00f6glichkeit haben. Wir haben aber ein geltendes Gentechnikgesetz, das aufgrund bisheriger wissenschaftlicher Bewertung Abst\u00e4nde von 50 bis 80 Metern empfiehlt. Wir haben seinerzeit 150 Meter und bei \u00f6kologischem Anbau 300 Meter ins Gesetz geschrieben.\n\nDie Frage der Zulassung und die Frage der Regelung der Abst\u00e4nde sind zwei verschiedene Dinge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4575,"sequence":161,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4576,"sequence":162,"sitzung":93,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, heute im Agrarausschuss ging es um die Anbaugenehmigung einer herbizidtoleranten Rapslinie der Firma Cibus. Da ist mit neuen gentechnischen Methoden gearbeitet worden. Im Februar hat das BVL festgestellt, der Raps sei nicht gentechnisch ver\u00e4ndert.\n\nNun wissen wir aber: Rapspollen fliegen mit den Bienen mindestens so weit wie Maispollen. Die Vertreterin des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit hat im Agrarausschuss gesagt, es habe auch eine Minderheitenmeinung gegeben. Gibt es also Stellungnahmen von anderen Bundesbeh\u00f6rden, die diese Rapssorte kritisch sehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4577,"sequence":163,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Teil Ihrer Frage kann von mir jetzt nicht beantwortet werden. Aber wir haben schon seit einigen Jahren Rapssorten, die gegen ein bestimmtes Pflanzenschutzmittel resistent sind, die auch in Deutschland auf mehreren Tausend Hektar angebaut werden. Wir haben seit 2008 sogar eine Maissorte im Anbau, die eine gewisse Resistenz aufweist. Diese Sorten sind aber nicht gentechnikbasiert gez\u00fcchtet und fallen insofern nicht unter das Gentechnikrecht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4578,"sequence":164,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Lemke das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4579,"sequence":165,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die diesem Raps zugrundeliegende Technik, die Oligonukleotid-Technik, ist ja eine neue Technik, die von der Europ\u00e4ischen Kommission momentan daraufhin \u00fcberpr\u00fcft wird, ob sie unter die Regelungen des Gentechnikgesetzes f\u00e4llt. K\u00f6nnen Sie mir beantworten, wie die Bundesregierung dazu kommt, dieser Pr\u00fcfung der EU-Kommission vorzugreifen und zu erkl\u00e4ren, es sei keine gentechnische Ver\u00e4nderung und demzufolge sei das Gentechnikgesetz hier nicht anzuwenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4580,"sequence":166,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lemke, Sie sagen es selber: Die Europ\u00e4ische Kommission pr\u00fcft, ob es ein gentechnisches Verfahren ist. Bevor diese Pr\u00fcfung nicht abgeschlossen ist, sehen wir keinen Grund, eine andere Definition vorzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4581,"sequence":167,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie haben eine Genehmigung erteilt, ohne dass diese Pr\u00fcfung abgeschlossen ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4582,"sequence":168,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"- Bisher war es halt keine gentechnisch ver\u00e4nderte Sorte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4583,"sequence":169,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht nicht fest, ob sie gentechnisch ver\u00e4ndert ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4584,"sequence":170,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wie gesagt, insbesondere bei Raps ist diese Sorte in Deutschland schon weit verbreitet; sie wird auch in meiner Heimatgemarkung seit einigen Jahren angewendet, und es gibt keine Probleme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4585,"sequence":171,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4586,"sequence":172,"sitzung":93,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Vorsitzende. - Ich beziehe mich noch einmal auf den eben gef\u00fchrten Dialog zu der Frage, welche Konsequenzen denn die bisher noch nicht vorliegenden Dinge, wie Sie eben dem Kollegen Ebner geantwortet haben, in Bezug auf den Zeitplan der Novellierung des Gentechnikgesetzes haben. Planen Sie, den Zeitplan bis Juni auszudehnen, bis die entsprechenden Regelungen oder die entsprechenden Erkenntnisse vorliegen, oder wollen Sie das Gesetzesverfahren vorher so durchziehen, wie es bisher geplant war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4587,"sequence":173,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei dem Verfahrensstand und auch bei der zeitlichen Planung, was nat\u00fcrlich nicht ausschlie\u00dft, dass im parlamentarischen Verfahren noch Verz\u00f6gerungen entstehen.\n\nIch habe ja vorhin schon mehrfach angedeutet und auch beschrieben, dass es sich um zwei unterschiedliche Dinge handelt: zum einen um die Zulassung und zum anderen um die notwendige Abstandsregelung, die aufgrund anderer wissenschaftlicher Erkenntnisse durch eine Pr\u00fcfung eventuell anders geregelt werden muss. Ich weise aber darauf hin, dass nicht nur die Verbreitungsm\u00f6glichkeit von Pollen zu bewerten ist, sondern auch, ob deren Fruchtbarkeit bei gr\u00f6\u00dferen Entfernungen noch gegeben ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4588,"sequence":174,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage stellt der Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4589,"sequence":175,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, auf welcher Grundlage hat sich denn die Bundesregierung f\u00fcr eine Genehmigung dieser Sorten ausgesprochen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4590,"sequence":176,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat im Rahmen der Zulassung von Sorten gehandelt. Da es sich hier nach Definition nicht um gentechnisch ver\u00e4nderte Sorten handelt, war eine andere Vorgehensweise nicht notwendig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4591,"sequence":177,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage zielt ja auf die Definition! Welche war das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4592,"sequence":178,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir befinden uns nicht im Dialog. Das wird nicht im Protokoll landen, solange das Mikrofon nicht an ist. Tut mir leid, Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4593,"sequence":179,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mir auch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4594,"sequence":180,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine letzte Nachfrage zur Frage 6 von der Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4595,"sequence":181,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Da Dialoge in diesem Frageverfahren nicht m\u00f6glich sind, m\u00f6chte ich an das eben Gesagte anschlie\u00dfen. Eines verwundert mich schon, Herr Staatssekret\u00e4r: Wir haben in Deutschland und in der EU das Vorsorgeprinzip verankert. Das hei\u00dft, wenn wir im Zweifel sind, dann gelten erst einmal Vorsicht und Abwarten. Genau das scheint die Bundesregierung in diesem Fall aber nicht zu tun. Es gibt offensichtlich unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, ob diese Sorte unter Gentechnik f\u00e4llt oder nicht. Trotz dieser unterschiedlichen Auffassungen handelt die Bundesregierung nicht gem\u00e4\u00df dem Vorsorgeprinzip; sie wartet nicht ab, was eine ohnehin gestartete Pr\u00fcfung ergibt, sondern genehmigt die Zulassung. Das verstehe ich nicht. Ich bitte Sie daher um Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wie das sein kann und wie es zur Umkehrung des bisherigen Verhaltens gekommen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4596,"sequence":182,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe bereits angedeutet, dass sich diese Sorten schon einige Jahre im praktischen Anbau befinden. Insofern ist das keine neue Erkenntnis, die Sie jetzt hier aufwerfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4597,"sequence":183,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Das ist doch eine neue Zulassung! Das ist doch falsch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4598,"sequence":184,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"- Bei den Rapssorten - das habe ich ja selber erlebt - gibt es bereits eine mehrj\u00e4hrige Anbauerfahrung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4599,"sequence":185,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch nicht f\u00fcr diese Sorte!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4600,"sequence":186,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 7 des Kollegen Harald Ebner:\n\nWelche Position vertritt die Bundesregierung bez\u00fcglich der Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, BVL, die Einsatzgenehmigung f\u00fcr die Insektizide Dipel ES und Karate Forst in Naturschutzgebieten in das Ermessen der Beh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder zu stellen, ohne die bisher zwingende Voraussetzung einer Notfallzulassung durch das BVL vorzusehen (vergleiche Gemeinsames Informationspapier von Bundesamt f\u00fcr Naturschutz, BfN, und Umweltbundesamt, UBA, \u201ePflanzenschutz mit Luftfahrzeugen - Naturschutzfachliche Hinweise f\u00fcr die Genehmigungspr\u00fcfung\u201c, M\u00e4rz 2015), und wie bewertet die Bundesregierung die Tatsache, dass die bis zum 19. Februar 2015 g\u00fcltigen Einsatzbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Insektizidausbringung mit Luftfahrzeugen (grunds\u00e4tzlich keine Anwendung in Naturschutzgebieten, Anwendung auf maximal der H\u00e4lfte der zusammenh\u00e4ngenden Waldfl\u00e4che) durch neu geschaffene Ausnahmetatbest\u00e4nde im Rahmen der Neuregelung aufgeweicht wurden (vergleiche Anwendungsbestimmungen in den Anlagen zum Gemeinsamen Informationspapier sowie Pr\u00e4sentation von Dr. Petra Pucelik-G\u00fcnther vom Mai 2014 unter http:\/\/bit.ly\/1Cc7C8x)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4601,"sequence":187,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Ebner, das BVL, also das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, hat die Anwendungsbestimmungen mit einer \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die L\u00e4nder versehen, die ein sachgerechtes Handeln vor Ort erm\u00f6glicht, wenn von der Grundannahme f\u00fcr die Voraussetzungen einer Genehmigung abweichende Bedingungen vorliegen. Es handelt sich hier ohnehin um ein Verfahren, bei dem das BVL die grunds\u00e4tzliche Eignung eines zugelassenen Pflanzenschutzmittels f\u00fcr die Anwendung mit Luftfahrzeugen feststellt, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Genehmigung der Anwendung vor Ort aber den L\u00e4ndern obliegt. Die L\u00e4nder m\u00fcssen dem BVL ausf\u00fchrlich berichten, wenn sie von der \u00d6ffnungsklausel Gebrauch machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4602,"sequence":188,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4603,"sequence":189,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, spannend wird es, wenn wir einen Schritt zur\u00fcckgehen und die Ursachen daf\u00fcr betrachten, warum man \u00fcberhaupt der Meinung ist, diese Pflanzenschutzmittel im Wald zu ben\u00f6tigen. Deshalb frage ich Sie, welche Initiativen und Ma\u00dfnahmen die Bundesregierung ergreifen wird, um den Ausbau des \u00f6kologischen Waldumbaus zu f\u00f6rdern und so dank einer erh\u00f6hten \u00f6kologischen Stabilit\u00e4t des Wald\u00f6kosystems dem Auftreten der extrem gro\u00dfen Baumsch\u00e4dlingspopulationen in W\u00e4ldern vorzubeugen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4604,"sequence":190,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, wir haben eine Waldstrategie beschlossen, die die nachhaltige Waldwirtschaft beschreibt. Darin werden im Grunde genommen die Fragen beantwortet, die Sie gestellt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4605,"sequence":191,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben eine zweite Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4606,"sequence":192,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die Waldstrategie haben wir schon mehrmals diskutiert. Da gibt es offenbar unterschiedliche Auffassungen. Ich bin nicht der Meinung, dass die Waldstrategie meine Fragen beantwortet; sonst h\u00e4tte ich nicht fragen m\u00fcssen, Herr Staatssekret\u00e4r. Ich habe nach weiteren Schritten gefragt. Dann m\u00fcssten wir uns die Frage nach den Pflanzenschutzmitteln an dieser Stelle nicht stellen, sondern k\u00f6nnten sagen, dass alles auf einem guten Wege ist.\n\nSie haben die Kriterien angesprochen, die die Bundesumweltbeh\u00f6rden vorgelegt haben, beispielsweise die naturschutzfachlichen Kriterien; diese sind zu beachten. Ich frage Sie: Durch welche Ma\u00dfnahmen wird der Bund sicherstellen, dass die vorgelegten Kriterien von den zust\u00e4ndigen L\u00e4nderbeh\u00f6rden bei ihrer Entscheidung \u00fcber die Anwendung in der Praxis uneingeschr\u00e4nkt umgesetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4607,"sequence":193,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe schon berichtet, dass das BVL, also das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, erst einmal die Zulassung erteilt und dass die -Anwendung dann von den L\u00e4ndern genehmigt oder gegebenenfalls auch versagt wird. Ich nehme an, dass die L\u00e4nder eine Einsch\u00e4tzung der Notwendigkeit eines Einsatzes durchaus vornehmen. Im \u00dcbrigen ist das BVL die Zulassungsbeh\u00f6rde. Sie wird die Einsch\u00e4tzung der von Ihnen angesprochenen Institute anh\u00f6ren. Sie muss sie nicht in der Entscheidungsfindung ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4608,"sequence":194,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Lemke hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4609,"sequence":195,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe noch eine Nachfrage zum BVL. Es hat am 5. Februar 2015 - also nicht jahrelang zur\u00fcckliegend, sondern das ist eine ganz aktuelle Entscheidung - den sogenannten RTDS-Raps als nicht als Gentechnik im Sinne des Gentechnikgesetzes eingestuft. Das hei\u00dft, wir reden \u00fcber eine brandaktuelle und zeitnahe Einstufung, die erfolgt ist, obwohl, wie ich ausgef\u00fchrt hatte, die Europ\u00e4ische Kommission im Moment pr\u00fcft, ob diese spezielle Technik unter Gentechnikrecht f\u00e4llt oder nicht. K\u00f6nnen Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren, warum Sie hier vorgeprescht sind? Es geht nicht um das Weiterbestehen von zugelassenen Dingen, sondern um eine aktuelle Entscheidung, obwohl die EU-Kommission sich diesbez\u00fcglich in einem Pr\u00fcfverfahren befindet. Nach meiner Auffassung versuchen Sie, da Fakten zu schaffen und die Pr\u00fcfung der EU-Kommission zu unterlaufen; es geht nicht darum, althergebrachte Sorten weiterlaufen zu lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4610,"sequence":196,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Aussage bezog sich nicht auf den aktuellen Fall,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4611,"sequence":197,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4612,"sequence":198,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Frage bezog sich darauf!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4613,"sequence":199,"sitzung":93,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"sondern auf eine schon vor Jahren zugelassene Rapssorte mit dem Namen Clearfield. Noch einmal: Die geltende Rechtslage l\u00e4sst die von mir getroffene Aussage zu. Eine andere Einstufung ist nicht erfolgt. Entsprechend ist hier zu handeln. Man kann hier auch nicht aufgrund einer nichtexistenten Rechtslage eine Genehmigung versagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4614,"sequence":200,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um eine aktuelle Genehmigung, sondern um die Erkl\u00e4rung, dass es keine Gentechnik ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4615,"sequence":201,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Gesch\u00e4ftsbereiches. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 8 der Kollegin Steffi Lemke auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen beabsichtigt die Bundesregierung aus Anlass des R\u00fccktritts des B\u00fcrgermeisters in Tr\u00f6glitz zur St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, und wie kann nach Auffassung der Bundesregierung das bereits vorhandene Angebot der vom Bund gef\u00f6rderten Beratungsnetzwerke gegen Rechtsextremismus verstetigt und ausgebaut werden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4616,"sequence":202,"sitzung":93,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte die Frage meiner Kollegin Frau Lemke wie folgt beantworten: Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend f\u00f6rdert seit 2007 das zivile Engagement im Burgenlandkreis, zu dem auch der Ort Tr\u00f6glitz geh\u00f6rt. Seit Anfang des Jahres erh\u00e4lt der Landkreis aus dem Bundesprogramm \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen Rechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c Mittel in H\u00f6he von 55 000 Euro, um den vormaligen \u201eLokalen Aktionsplan\u201c als \u201ePartnerschaft f\u00fcr Demokratie\u201c weiterzuentwickeln. Der Landkreis selber sieht als Themenschwerpunkte die Demokratiest\u00e4rkung im l\u00e4ndlichen Raum und die Arbeit gegen rechtsextreme Orientierungen und Handlungen.\n\nDes Weiteren f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend mit 400 000 Euro in diesem Jahr das Landes-Demokratiezentrum in Sachsen-Anhalt, welches unter anderem zur Aufgabe hat, eine nachhaltige Beratungs-, Informations- und Vernetzungsstruktur auf Landesebene zu etablieren. \u00dcber das Landes-Demokratiezentrum werden auch die Mobilen Beratungsteams finanziert.\n\nDas zust\u00e4ndige regionale Beratungsteam von Mit-einander e. V. hat seit Beginn des Jahres die Ereignisse in Tr\u00f6glitz beobachtet und auch Kontakt zu kommunalen Akteuren gehalten. Von daher ist es sehr bedauerlich, dass es zum R\u00fccktritt des B\u00fcrgermeisters, Herrn Nierth, kam. Aus verschiedenen Bundesl\u00e4ndern wird uns vermehrt berichtet, dass die mobilen Beratungsteams wegen Protestkundgebungen gegen die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen verst\u00e4rkt um Rat gebeten werden.\n\nDie Bundesregierung f\u00f6rdert also bereits seit l\u00e4ngerem das zivilgesellschaftliche Engagement gegen Rechtsextremismus im Burgenlandkreis und ist gerade dabei, dieses Engagement im Rahmen des im Januar neu gestarteten Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c mit seiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Laufzeit auch in Sachsen-Anhalt zu verstetigen und auszubauen. Auf der Bundesebene plant zudem das Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement mit Unterst\u00fctzung meines Ministeriums ein Treffen mit ehrenamtlichen B\u00fcrgermeistern, um neue Herausforderungen bei der Demokratiest\u00e4rkung in kleinen Kommunen zu besprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4617,"sequence":203,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4618,"sequence":204,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau Staatssekret\u00e4rin, vor allem auch daf\u00fcr, dass Sie hier das Engagement von Miteinander e. V. und von anderen zivilgesellschaftlichen Organisationen noch einmal ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen und auch - ich interpretiere Ihre Aussage zumindest so - eine Verstetigung der Mittel f\u00fcr diese zivilgesellschaftlichen Organisationen in Aussicht stellen bzw. versprechen. Das ist nicht immer so gewesen. Sie kennen die Situation, dass man sich dort h\u00e4ufig von Jahr zu Jahr gehangelt hat. Von daher nehme ich diese Ausf\u00fchrungen, wie gesagt, wirklich mit Dankbarkeit zur Kenntnis.\n\nIch wollte mit meiner Frage eigentlich prim\u00e4r einen Diskurs ansto\u00dfen; denn es hat mich gest\u00f6rt, dass nach dem R\u00fccktritt von Herrn Nierth prim\u00e4r dar\u00fcber diskutiert worden ist, was wir am Versammlungsrecht \u00e4ndern k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Ich finde es richtig, diese Debatte zu f\u00fchren, und habe auch das Schreiben von Bundestagspr\u00e4sident Lammert und die Ausf\u00fchrungen von Herrn Gauck heute zur Kenntnis genommen. Ich glaube nur, dass dem Problem nicht dadurch Abhilfe geschaffen wird, dass die Demonstration in Zukunft 100 Meter vom Haus des B\u00fcrgermeisters entfernt verl\u00e4uft. Vielmehr m\u00fcsste die Kernreaktion auf den R\u00fccktritt von Herrn Nierth im Burgenlandkreis, in Tr\u00f6glitz, eigentlich sein, das zivilgesellschaftliche Engagement und auch die \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber zu bef\u00f6rdern.\n\nDas war eigentlich der Anlass meiner Frage. Denn Herr Maas, der Innenminister Sachsen-Anhalts und viele andere haben sich, wie gesagt, zum Demonstrationsrecht ge\u00e4u\u00dfert, obwohl die Debatte um das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen von rassistischen Einstellungen aus meiner Sicht viel wichtiger, entscheidender und notwendiger ist. Von daher sollten Sie meine \u00c4u\u00dferungen nicht als Nachfrage verstehen, sondern als Bitte und Ermunterung, sich st\u00e4rker mit diesen Punkten in den Diskurs einzubringen, damit das Thema nicht hinten runterf\u00e4llt und sich nach dem Schreiben von Herrn Lammert nicht nur der Innenausschuss mit Tr\u00f6glitz besch\u00e4ftigt, sondern auch die anderen Aussch\u00fcsse. - Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe daf\u00fcr keine zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4619,"sequence":205,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4620,"sequence":206,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Konnten Sie eine Frage identifizieren, auf die Sie antworten m\u00f6chten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4621,"sequence":207,"sitzung":93,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das kann ich, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4622,"sequence":208,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4623,"sequence":209,"sitzung":93,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Kollegin, ich bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihr Statement, das mit einer Aufforderung verbunden ist. Auch wir halten es - genau in dem Sinne, wie Sie es formuliert haben - f\u00fcr wichtig, nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber das Versammlungsrecht zu diskutieren. Damit verbindet sich sicherlich auch eine wichtige Frage, der nachgegangen werden muss; aber es ist eben ganz besonders wichtig, das zivile Engagement zu st\u00e4rken. Genau so haben wir das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c im Ministerium aufgestellt und die Bundes- und Landesinitiativen sowie die mobilen Beratungsnetzwerke wie Miteinander e. V., die ich eben genannt habe, gest\u00e4rkt. Genau das sind die Antworten, die wir geben, um das zivile Engagement zu st\u00e4rken, um Menschen zu ermutigen, zu st\u00e4rken und dazu zu ert\u00fcchtigen, im Sinne unserer Demokratie unterwegs zu sein und sich im Kampf gegen rechtsextremistische Anfeindungen zu Wort zu melden. - Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4624,"sequence":210,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Da die Frage 9 der Kollegin Scharfenberg schriftlich beantwortet werden soll, sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches. Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit auf. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 10 der Kollegin Scharfenberg soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 11 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung angesichts der Berichterstattung \u00fcber die Probleme in der bedarfsgerechten Versorgung von \u00e4lteren, erkrankten oder behinderten Menschen mit Windeln (vergleiche den Spiegel vom 7. M\u00e4rz 2015), im Sinne der Betroffenen t\u00e4tig zu werden und zu verhindern, dass diese sich im Einzelfall an das Bundesversicherungsamt wenden oder geeignete Produkte selbst finanzieren m\u00fcssen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4625,"sequence":211,"sitzung":93,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Verehrte Frau Kollegin R\u00fcffer, ich danke Ihnen f\u00fcr die Frage, weil sie mir die M\u00f6glichkeit gibt, in meiner Antwort deutlich zu machen, in welcher Rechtslage wir uns befinden. Deswegen beantworte ich Ihre Frage wie folgt:\n\nVersicherte der gesetzlichen Krankenversicherung -haben gem\u00e4\u00df \u00a7 33 F\u00fcnftes Buch Sozialgesetzbuch -Anspruch auf Versorgung mit Hilfsmitteln, die im Einzelfall erforderlich sind, um den Erfolg der Krankenbehandlung zu sichern, einer drohenden Behinderung vorzubeugen oder eine Behinderung auszugleichen, soweit die Hilfsmittel nicht als allgemeiner Gebrauchsgegenstand des t\u00e4glichen Lebens anzusehen sind oder durch Rechtsverordnung ausgeschlossen sind.\n\nIm Bereich der Versorgung mit aufsaugenden Inkontinenzhilfen werden zwischen den Kassen und den Leistungserbringern \u00fcberwiegend Versorgungspauschalen vereinbart. Diese sind eine im Rahmen der gesetzlichen Regelungen zul\u00e4ssige und in der Praxis auch bei anderen Hilfsmitteln \u00fcbliche vertragliche Gestaltungsm\u00f6glichkeit. Die H\u00f6hen der Versorgungspauschalen beruhen auf einer Mischkalkulation, da sie sowohl Versorgungsf\u00e4lle mit leichter Inkontinenz als auch solche mit mittlerer und schwerer Inkontinenz erfassen. Bei dieser Vertragsart tr\u00e4gt der Leistungserbringer ein hohes Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr Art, Umfang und Qualit\u00e4t der von der Monatspauschale umfassten Leistungen. Daher sind detaillierte vertragliche Regelungen und eine \u00dcberpr\u00fcfung, ob diese eingehalten werden, besonders wichtig.\n\nNach dem Kenntnisstand des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen wird diesem Grundsatz in den Vertr\u00e4gen grunds\u00e4tzlich ausreichend Rechnung getragen. In diesen Vertr\u00e4gen wird der Leistungserbringer zur Sicherstellung einer bedarfsgerechten, dem allgemein anerkannten Stand der medizinischen Erkenntnisse entsprechenden Versorgung verpflichtet. Art und Umfang der Versorgung haben sich indikationsbezogen und nach dem jeweiligen Bedarf des Versicherten im Einzelfall zu richten, bzw. die Versorgung muss in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t dem konkreten Bedarf des Anspruchsberechtigten gerecht werden.\n\nEs ist Aufgabe der Krankenkasse, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die von den Leistungserbringern erbrachten Leistungen den vertraglichen Anforderungen auch entsprechen. Versicherte, die den Eindruck haben, dass sie oder ihre Angeh\u00f6rigen unzureichend versorgt werden, sollten sich mit ihrer Krankenkasse in Verbindung setzen. Sollte deren Reaktion den Versicherten nicht zufriedenstellen, besteht dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, sich an die jeweilige Aufsichtsbeh\u00f6rde zu wenden. Dies ist f\u00fcr die bundesunmittelbaren gesetzlichen Krankenkassen das Bundesversicherungsamt. Bundesunmittelbar sind die Krankenkassen, deren Zust\u00e4ndigkeit sich \u00fcber mehr als drei Bundesl\u00e4nder erstreckt. Krankenkassen, deren Zust\u00e4ndigkeit sich nicht \u00fcber das Gebiet eines Landes hinaus erstreckt, unterliegen regelm\u00e4\u00dfig der Landesaufsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4626,"sequence":212,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4627,"sequence":213,"sitzung":93,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. - Ich m\u00f6chte darauf hinweisen - ich habe mich in meiner Frage auf einen Artikel bezogen, der vor kurzem im Spiegel ver\u00f6ffentlicht wurde -, dass es sich nicht um Einzelf\u00e4lle handelt, sondern dass es sehr viele Menschen gibt - in der Bundesrepublik sind es 1,5 Millionen Menschen -, die auf entsprechende Rezepte angewiesen sind. Ich bin nicht nur die behindertenpolitische Sprecherin meiner Fraktion, sondern auch im Petitionsausschuss t\u00e4tig, und ich kann Ihnen sagen, dass diese Beschwerden keine Einzelf\u00e4lle sind, sondern massiv auftreten; das ist in dem von mir genannten Artikel, den ich Ihnen zur Lekt\u00fcre empfehle, sehr sch\u00f6n zusammengefasst.\n\nWie die Krankenkassen mit den Pauschalen umgehen, das ist sehr unterschiedlich. Aber es kommt h\u00e4ufig vor, dass Betroffene \u00fcber 100 Euro pro Monat aus eigener Tasche zuschie\u00dfen m\u00fcssen. Die Kassen sind auf der einen Seite zwar zur Sparsamkeit, auf der anderen Seite aber auch zur Qualit\u00e4tssicherung verpflichtet. Ich stelle Ihnen daher die Frage: Sind Sie der Meinung, dass diesem Anspruch Gen\u00fcge getan wird bzw. dass die Beschwerdem\u00f6glichkeiten, die Sie geschildert haben, ausreichend sind, um das Problem, das perspektivisch zunehmen wird, in den Griff zu bekommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4628,"sequence":214,"sitzung":93,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin der Meinung, dass die geltenden rechtlichen Regelungen zur Hilfsmittelversorgung grunds\u00e4tzlich geeignet sind, eine ausreichende, zweckm\u00e4\u00dfige und wirtschaftliche Versorgung mit Inkontinenzhilfen sicherzustellen. Allerdings - und da gebe ich Ihnen recht - muss den Einzelbedarfen der Versicherten Rechnung getragen werden. Deswegen ist es richtig und, wie ich denke, auch nachvollziehbar, dass dann das Bundesversicherungsamt als Aufsichtsbeh\u00f6rde eingeschaltet wird und das Ganze \u00fcberpr\u00fcft. Nach meiner Kenntnis liegen dem Bundesversicherungsamt f\u00fcnf Beschwerden vor, sodass es sich jetzt damit besch\u00e4ftigen und kl\u00e4ren kann, ob dem Anspruch der Versicherten nachgekommen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4629,"sequence":215,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4630,"sequence":216,"sitzung":93,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke noch einmal. Das ist auch die Empfehlung, die Herr Laumann gegeben hat. - Ich f\u00fcr meinen Teil bin mit der Beantwortung dieser Frage noch nicht zufrieden. Es ist richtig, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr bundesunmittelbare Kassen beim Bundesversicherungsamt und f\u00fcr landesunmittelbare Kassen wie AOK bei den Landesbeh\u00f6rden liegt. Sie sprechen von f\u00fcnf Beschwerden. Dies halte ich f\u00fcr ziemlich tief gestapelt; denn der Petitionsausschuss hat schon mehr entsprechende Petitionen vorliegen. Das ist also merkw\u00fcrdig.\n\nIm Jahresbericht des Bundesversicherungsamtes sind diese Probleme bei der Qualit\u00e4t der Hilfsmittelversorgung nicht einmal aufgef\u00fchrt. Wenn man im Internet stichprobenartig recherchiert, dann findet man, was die Landesbeh\u00f6rden angeht, auch keine Ansprechm\u00f6glichkeiten. Ich muss einfach sagen, dass der Patient im Einzelfall ziemlich aufgeschmissen ist, wenn er sich mit seiner Beschwerde irgendwohin wenden m\u00f6chte, um eine L\u00f6sung zu finden.\n\nSehen Sie das auch so, k\u00f6nnen Sie das nachvollziehen, und was gedenken Sie zu tun? Oder haben Sie aus Ihrer Sicht einfach keine Handlungsspielr\u00e4ume?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4631,"sequence":217,"sitzung":93,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal habe ich von f\u00fcnf Eingaben beim Bundesversicherungsamt gesprochen. Das hat nichts damit zu tun, wie viele Petitionen eingegangen sind; das sind zwei unterschiedliche Paar Schuhe. Ich kann nur dar\u00fcber berichten, wie viele Eingaben dem Bundesversicherungsamt vorliegen.\n\nDie Aufgabe der Qualit\u00e4tskontrolle obliegt auch den Krankenkassen. Ich sehe die Krankenkassen daher schon in der Verantwortung, dieser Qualit\u00e4tskontrolle nachzukommen. Dadurch, dass das Ganze \u00f6ffentlich wird - ich halte es f\u00fcr richtig, dass Versicherte, die in einer solchen Situation sind, diese Beschwerden auch \u00f6ffentlich machen -, haben wir jetzt die M\u00f6glichkeit, herauszufinden, ob eine einzelne Krankenkasse Probleme hat, es bei anderen Kassen anders ist oder ob es ein generelles Problem ist. Dann m\u00fcsste dar\u00fcber nachgedacht werden, mit welchen M\u00f6glichkeiten, zum Beispiel auch mithilfe der Vertragspartner der Bundesmantelvertr\u00e4ge, Ver\u00e4nderungen m\u00f6glich und wie es zum Beispiel bei der Versorgung mit H\u00f6rger\u00e4ten war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4632,"sequence":218,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Wunderlich hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4633,"sequence":219,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich sehe es \u00e4hnlich wie meine Kollegin R\u00fcffer; ich denke auch, Sie haben die Frage nicht hinreichend beantwortet. Es ist danach gefragt worden, welche M\u00f6glichkeiten die Bundesregierung sieht, um eben gerade zu verhindern, dass sich Betroffene an das Bundesversicherungsamt wenden m\u00fcssen. Sie haben hier die Situation dargestellt; Sie haben geschildert, wie die Pauschalen zustande kommen, dass sie auf einer Mischkalkulation beruhen und dass f\u00fcr den Einzelfall die Betroffenen die M\u00f6glichkeit haben, sich bei bundesunmittelbaren Kassen an das Bundesversicherungsamt und ansonsten an die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden zu wenden. Die Frage ist aber, welche M\u00f6glichkeiten die Bundesregierung sieht, diese Situation zu verhindern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4634,"sequence":220,"sitzung":93,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wunderlich, ich habe sehr deutlich gemacht, dass wir bei der gesetzlichen Regelung, die es im Moment gibt, davon ausgehen, dass sie grunds\u00e4tzlich geeignet ist, den Anforderungen im Bereich der Hilfsmittel zu entsprechen. Erster Ansprechpartner - das habe ich auch gesagt - sind die Krankenkassen und erst im zweiten Schritt das Bundesversicherungsamt. Es ist legitim, dass der Bundesgesetzgeber auf die geltende Rechtslage verweist, wenn er den Eindruck hat, dass sie ausreichend ist. Dies ist zurzeit der Fall. Es gab einen Artikel im Spiegel. Wir verfolgen jetzt, welche Informationen das Bundesversicherungsamt bekommt und ob es weiteren Handlungsbedarf gibt.\n\nIm Moment - ich sage es noch einmal; das habe ich sehr deutlich gemacht - gehen wir davon aus, dass die derzeitige gesetzliche Grundlage ausreichend ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4635,"sequence":221,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches. Herzlichen Dank.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 12 und 13 des Kollegen Gastel sollen schriftlich beantwortet werden wie auch die Fragen 14 und 15 des Kollegen Stephan K\u00fchn.\n\nIch rufe die Frage 16 des Kollegen Herbert Behrens auf:\n\nWird die Bundesregierung die im Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen (Bundestagsdrucksache 18\/3990) prognostizierte Haushaltswirkung \u201eohne Erf\u00fcllungsaufwand\u201c, welche auf der \u201ePrognose der Einnahmen aus dem Verkauf von Vignetten an Halter von im Ausland zugelassenen Fahrzeugen im Rahmen der Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe\u201c basiert, im Rahmen des laufenden Gesetzgebungsprozesses vor allem vor dem Hintergrund abweichender Sch\u00e4tzungen (unter anderem von Ralf Ratzenberger \u201eAbsch\u00e4tzung der Geb\u00fchreneinnahmen aus einer Autobahn-Vignette f\u00fcr Pkw\u201c im Auftrag des ADAC) umfassend plausibilisieren und validieren lassen (bitte begr\u00fcnden), und wenn ja, wann soll die eingehende \u00dcberpr\u00fcfung der Haushaltswirkung abgeschlossen werden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4636,"sequence":222,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die vom Kollegen Behrens geforderte Plausibilisierung der Einnahmeprognose hat bereits stattgefunden, und zwar durch die \u201eWissenschaftliche \u00dcberpr\u00fcfung der BMVI-Prognose der Mauteinnahmen durch ausl\u00e4ndische Pkw\u201c von Herrn Universit\u00e4tsprofessor Dr. Wolfgang H. Schulz und anderen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4637,"sequence":223,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4638,"sequence":224,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4639,"sequence":225,"sitzung":93,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Nachfrage bezieht sich auf die Anh\u00f6rung heute Morgen. Wir haben heute Morgen Herrn Schulz mit am Tisch gehabt, aber eben auch andere, die insbesondere die Methodik von Herrn Schulz infrage gestellt haben und zu anderen Ergebnissen gekommen sind. Nach Auffassung dieser Sachverst\u00e4ndigen werden nicht bis zu 700 Millionen Euro allein durch ausl\u00e4ndische Mautzahler eingenommen. Deren Sch\u00e4tzungen f\u00fcr die Einnahmen liegen zwischen 170 Millionen Euro und 240 Millionen Euro. Das sind exorbitante Abweichungen.\n\nDeshalb frage ich noch einmal: Ist nach dem Vortrag, den wir heute Morgen geh\u00f6rt und diskutiert haben, nicht jetzt eine Situation entstanden, in der es sinnvoll ist, sich noch einmal den Stresstest von Herrn Professor Schulz vorzunehmen und ihn hinsichtlich seiner Plausibilit\u00e4t kritisch zu hinterfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4640,"sequence":226,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, es gab nicht nur heute Morgen eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Verkehrsausschuss. Am Montag fand bereits eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im -Finanzausschuss zu diesem Themenkreis statt. Beide Anh\u00f6rungen ergaben, dass es unterschiedliche Auffassungen unterschiedlicher Experten gibt. Das ist nicht verwunderlich. Die Bundesregierung sieht sich in keiner Weise veranlasst, ihre Auffassung zu revidieren, sondern sie sieht sich durch diese Anh\u00f6rungen best\u00e4tigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4641,"sequence":227,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4642,"sequence":228,"sitzung":93,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sehen sich also nicht veranlasst, nochmals zu \u00fcberpr\u00fcfen, weil Sie das aus Ihrer Sicht ausreichend gemacht haben. Fakt ist aber, dass erheblich andere Zahlen vorgelegt wurden und die angewandten Methoden erhebliche Abweichungen bei den Ergebnissen zur Folge hatten. Auch das veranlasst das Ministerium nicht, noch einmal zu \u00fcberlegen, ob die Faktenlage nicht doch ein bisschen d\u00fcnn ist, wenn man sich nur auf den Gutachter Schulz konzentriert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4643,"sequence":229,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal, Herr Kollege Behrens: Andere Studien, zum Beispiel die Studie von Herrn Ratzenberger, legen zum Beispiel hinsichtlich der Fahrtzwecke bestimmte Annahmen zugrunde. Wir legen unseren Untersuchungen andere Annahmen zugrunde. Die Untersuchungen von Herrn Ratzenberger und anderen machen wir uns nicht zu eigen. Auch die neuesten \u00c4u\u00dferungen von Schmid Mobility Solutions machen wir uns nicht zu eigen, da sie nach unserer Auffassung Rechenfehler enthalten. Insofern sehen wir uns nicht veranlasst, unsere Annahmen infrage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4644,"sequence":230,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 17 des Abgeordneten Behrens auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der Kritik an der Pkw-Maut seitens der Europ\u00e4ischen Kommission (siehe www.welt.de\/politik\/deutschland\/article137917287\/EU-Juristen-sehen-Diskriminierung-durch-Pkw-Maut.html), die Pkw-Mautpl\u00e4ne der Bundesregierung w\u00fcrden gegen das europ\u00e4ische Diskriminierungsverbot versto\u00dfen, und welchen Einfluss h\u00e4tte nach Ansicht der Bundesregierung die Er\u00f6ffnung eines Vertragsverletzungsverfahrens auf ein Ausschreibungsverfahren bez\u00fcglich der vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur favorisierten \u00dcbertragung der Berechnung, Erhebung und Verwaltung der Infrastruk-turabgabe an einen privaten Dritten (Bundestagsdrucksache 18\/3990)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4645,"sequence":231,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Der erw\u00e4hnte Artikel ist der Bundesregierung bekannt. Die darin erw\u00e4hnten Bewertungen, dass die Gesetzentw\u00fcrfe zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe und f\u00fcr ein Zweites Verkehrssteuer\u00e4nderungsgesetz nicht EU-rechtskonform seien, decken sich jedoch nicht mit der Rechtsauffassung der Bundesregierung. Vor diesem Hintergrund stellt sich aus der Sicht der Bundes-regierung die Frage der Er\u00f6ffnung eines Vertragsverletzungsverfahrens nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4646,"sequence":232,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4647,"sequence":233,"sitzung":93,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Barthle, ich meine, Sie waren dabei, als der -Europarechtler Professor Mayer sein Statement zu der Frage der Europarechtskonformit\u00e4t abgab. Er hat gesagt, dieser Gesetzentwurf sei im Kern nicht europarechtskonform. Hat diese eindeutige Aussage eines renommierten Professors nicht auch bei Ihnen Nachdenken ausgel\u00f6st und die Frage aufgeworfen, ob mit dem einen Gutachter, den Sie herangezogen haben, wirklich die volle Breite der juristischen Meinungen erfasst wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4648,"sequence":234,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie waren dabei, als ein anderer anerkannter Rechtsprofessor uns in unserer Auffassung vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt hat. Deshalb wiederhole ich meine Aussage: Wir sehen uns durch die Ergebnisse der beiden \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen in dieser Woche in unserer Rechtsauffassung best\u00e4tigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4649,"sequence":235,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4650,"sequence":236,"sitzung":93,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Muss ich dann aus diesen Antworten, die Sie mir jetzt geben, schlie\u00dfen, dass es eigentlich egal ist, ob wir weitere Anh\u00f6rungen mit Experten durchf\u00fchren oder nicht, weil Sie auf jeden Fall Ihre Rechtsauffassung durch eigene Experten best\u00e4tigt sehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4651,"sequence":237,"sitzung":93,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dass es zu einem bestimmten Sachverhalt unterschiedliche juristische Auffassungen gibt, ist nichts Neues und nicht verwunderlich. Wir sehen aber unsere Auffassungen in den Expertenmeinungen, die auch zu h\u00f6ren waren, best\u00e4tigt. Deshalb sehen wir uns nicht veranlasst, unsere Auffassung zu \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4652,"sequence":238,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich.\n\nIch rufe jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor-sicherheit auf. Die Beantwortung der Fragen wird der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold \u00fcbernehmen.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 18 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die beschriebene Erleichterung des Insektizideinsatzes in Naturschutzgebieten hinsichtlich der Aussagen des Gemeinsamen Informationspapiers von Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN) und Umweltbundesamt (UBA) zu Pflanzenschutz im Wald (M\u00e4rz 2015), wonach der gro\u00dffl\u00e4chige Einsatz sowohl von Dipel ES als auch von Karate Forst eine erhebliche Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Nichtzielorganismen darstellt, da das Risiko einer deutlichen Reduktion bis hin zur lokalen Ausrottung von Populationen \u00f6kologisch sensibler Arten besteht sowie eine \u00f6kologische Gef\u00e4hrdung durch die genannten Wirkstoffe auch Wochen nach der -Anwendung existiert, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Feststellung der genannten Bundesumweltbeh\u00f6rden, dass die Auswirkungen der genannten -Insektizide in Naturschutzgebieten auf gef\u00e4hrdete bzw. -gesch\u00fctzte Arten auch bei Einhaltung der Anwendungsbestimmungen \u201eunvertretbar hoch ausfallen\u201c k\u00f6nnen?\n\nHerr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4653,"sequence":239,"sitzung":93,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die Anwendung der in Ihrer Frage angesprochenen Pflanzenschutzmittel in Naturschutzgebieten bleibt nach wie vor grunds\u00e4tzlich verboten. Den vom Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit erteilten Bestimmungen zufolge d\u00fcrfen Genehmigungen von den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden nur im Ausnahmefall und nur nach naturschutzfachlicher Pr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndigen Naturschutzbeh\u00f6rden erteilt werden. Das genannte Informationspapier vom Bundesamt f\u00fcr Naturschutz und vom Umweltbundesamt dient der fachlichen Unterst\u00fctzung dieser Pr\u00fcfung.\n\nEine Anwendung darf auch nur dann genehmigt werden, wenn sie im Sinne der Zweckbestimmung des Naturschutzgebietes unbedingt erforderlich ist, also dem Naturschutz dient. Die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen die Ausnahmegenehmigung an das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit berichten, wie wir bereits vorhin in der Beantwortung durch meinen Kollegen geh\u00f6rt haben, sodass der Umfang der Nutzung der Ausnahmem\u00f6glichkeiten transparent bleibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4654,"sequence":240,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4655,"sequence":241,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank. - Ich habe die Ausf\u00fchrungen von BfN und UBA ein bisschen als Alarmruf, als Warnruf verstanden, dass es dort die Sorge gibt, dass der Einsatz dieser Insektizide in Naturschutzgebieten in der kommenden Saison deutlich erh\u00f6ht sein k\u00f6nnte. Wie ist Ihre Einsch\u00e4tzung, Ihre Prognose diesbez\u00fcglich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4656,"sequence":242,"sitzung":93,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist so, dass sich eine Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung ergeben hat. Bisher mussten diese Genehmigungen, die in Notfallsituationen m\u00f6glich waren, durch das zust\u00e4ndige Amt auf Bundesebene erfolgen. Jetzt ist die Zust\u00e4ndigkeit auf die L\u00e4nder verlagert worden. Wie ich dargestellt habe, m\u00fcssen dabei die naturschutzfachlichen Bewertungen der Naturschutzbeh\u00f6rden mitber\u00fccksichtigt werden. Nat\u00fcrlich gibt es in solchen F\u00e4llen, vor allem angesichts des Einsatzes dieser Mittel in der Vergangenheit, immer Debatten und Sorgen. Deswegen ist diese erh\u00f6hte Transparenz durch eine Berichtspflicht gegen\u00fcber den Bundesbeh\u00f6rden unheimlich wichtig. Auch das von Ihnen angesprochene Papier macht ja die hohen Anforderungen, die f\u00fcr solche Genehmigungen durch Landesbeh\u00f6rden gelten m\u00fcssen, deutlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4657,"sequence":243,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4658,"sequence":244,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie haben es jetzt geschafft, drei -Minuten lang nicht auf meine Frage einzugehen. Diese bezog sich darauf, ob Sie erwarten, dass es jetzt einen erh\u00f6hten Einsatz dieser Insektizide geben wird. Ich vermute, auch Sie haben im letzten Jahr die extrem emotional aufgeladenen und kontroversen Debatten \u00fcber die Frage des Einsatzes verfolgt. Ich deute Ihre Nichtantwort auf die Frage, ob der Einsatz von den Landesbeh\u00f6rden in Zukunft h\u00e4ufiger erlaubt werden wird, jetzt einmal als eine Zustimmung zu der Vermutung, dass das so sein wird.\n\nDeshalb versuche ich, noch einmal nachzufragen. Es ist ja \u00f6ffentlich bekannt, dass es diesbez\u00fcglich einen Dissens zwischen Landwirtschaftsbeh\u00f6rden, Forstbeh\u00f6rden und den Umwelt- und Naturschutzbeh\u00f6rden gibt. BfN und UBA sind ja nicht irgendwelche sorgen\u00e4u\u00dfernden Umweltsch\u00fctzer, die Sie vielleicht nicht allzu sehr ernst nehmen w\u00fcrden, sondern es sind die obersten Bundesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr diese Thematik zust\u00e4ndig sind. Dort wird diese Sorge ge\u00e4u\u00dfert. Der Staatssekret\u00e4r aus dem Landwirtschaftsministerium hat hier aber vor einer Viertelstunde geantwortet: Das wird genauso weitergehen; die Landesbeh\u00f6rden machen das schon alles.\n\nDa Sie die Praxis der Landesbeh\u00f6rden und die Konflikte vor Ort kennen, frage ich Sie noch einmal, ob das Bundesumweltministerium Ma\u00dfnahmen einleitet, um daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass in Zukunft nicht mehr als bisher gespr\u00fcht wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4659,"sequence":245,"sitzung":93,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zust\u00e4ndigkeit daf\u00fcr liegt, wie vorhin ausgef\u00fchrt worden ist, beim BVL. Sie ist jetzt an die entsprechenden Landesbeh\u00f6rden delegiert worden. Dabei m\u00fcssen aber hohe Anforderungen gelten, die mit der bisherigen Ausnahmegenehmigungsm\u00f6glichkeit auf Bundesebene, den sogenannten Notfallzulassungen, vergleichbar sind.\n\nIch tue mich mit Prognosen immer schwer, weil sie, wie Karl Valentin einmal festgestellt hat, auf die Zukunft gerichtet sind. Ich will aber der Einsch\u00e4tzung des Landwirtschaftsministeriums, dass es, auch aufseiten der Landesbeh\u00f6rden, weiterhin zu einer sehr restriktiven Anwendung kommen wird, nicht widersprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4660,"sequence":246,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, m\u00f6chten Sie eine weitere Frage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4661,"sequence":247,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, haben die Bundesbeh\u00f6rden denn M\u00f6glichkeiten, auf die Entscheidungen der Landesbeh\u00f6rden Einfluss zu nehmen, sollten die genannten naturschutzfachlichen Kriterien nicht im erforderlichen Ma\u00dfe beachtet werden? Wenn ja, welche haben sie? Wenn nein, warum haben sie diese M\u00f6glichkeiten nicht, und w\u00e4re das nicht h\u00f6chst bedenkenswert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4662,"sequence":248,"sitzung":93,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe vorhin dargestellt, dass es eine Berichtspflicht gibt und dass es dar\u00fcber hinaus eine Verlagerung hin zu den fachlich zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in den L\u00e4ndern gegeben hat. Im Rahmen der Berichtspflicht werden wir erkennen, ob es zu einem vermehrten Einsatz kommt. Wenn hier Handlungsbedarf besteht, wird man sich das - das gilt auch f\u00fcr den Gesetzgeber - noch einmal anschauen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4663,"sequence":249,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, haben Sie noch eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4664,"sequence":250,"sitzung":93,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich darf, gerne. - Ich bin jetzt etwas verwirrt. Ich hatte ja gefragt: Haben die Bundesbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, auf eine Entscheidung, bei der die naturschutzfachlichen Kriterien nicht beachtet wurden, direkt Einfluss zu nehmen? Wenn diese Kriterien nicht beachtet werden, hat das f\u00fcr den Naturhaushalt erhebliche Konsequenzen. Dann muss man doch nachjustieren k\u00f6nnen, und das nicht erst in zwei Jahren, wenn der Bericht vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4665,"sequence":251,"sitzung":93,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Auch die Landesfachbeh\u00f6rden sind an die naturschutzrechtlichen Vorgaben gebunden. Wir gehen davon aus, dass die zust\u00e4ndigen L\u00e4nderfachbeh\u00f6rden ebenso wie die Fachbeh\u00f6rden des Bundes - hier gilt das Gebot der Unabh\u00e4ngigkeit, und in die fachlichen Entscheidungen der Fachbeh\u00f6rden wird vonseiten der Bundesregierung nicht eingegriffen - den gesetzlichen Grundlagen und Normierungen entsprechend entscheiden werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4666,"sequence":252,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen 19 und 20 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nWir kommen zur Frage 21 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nAuf wessen Veranlassung hin wurde der kanzleramts-interne Vermerk \u201eEinstweilige Stilllegung nach \u00a7 19 Abs. 3 S. 2 Nr. 3 AtG\u201c in seinen zwei Fassungen vom Fr\u00fchjahr 2011 erstellt (vergleiche Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 1 auf Bundestagsdrucksache 18\/4246), und welche Erinnerung an eine etwaige Nutzung des Vermerks in der Hausleitung jenseits des damaligen Abteilungsleiters 3 haben die damals an dem Vorgang beteiligten Personen, die heute noch im Bundeskanzleramt t\u00e4tig sind, wie beispielsweise der Gruppenleiter 32 und das Referat 321 (vergleiche oben genannte Antwort der Bundesregierung in Verbindung mit damaligem und heutigem Organisationsplan des Bundeskanzleramtes)?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4667,"sequence":253,"sitzung":93,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin Kotting-Uhl, der Umgang mit dem in der m\u00fcndlichen Frage genannten Schriftst\u00fcck war bereits Gegenstand einer schriftlichen Frage von Ihnen, die von der Bundesregierung k\u00fcrzlich beantwortet wurde; Sie weisen in Ihrer Frage selbst darauf hin. Daher bleibt mir jetzt eigentlich nur, zu sagen: \u00dcber die Information hinaus, die Sie vonseiten der Bundesregierung in der Antwort auf die schriftliche Frage 1 auf Bundestagsdrucksache 18\/4246 erhalten haben, liegen dem Bundeskanzleramt nach meinem Kenntnisstand keine weiteren Erkenntnisse zum Sachverhalt vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4668,"sequence":254,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4669,"sequence":255,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, ein bisschen anders war meine neue Frage schon formuliert. Weil ich auf meine vorherige Frage keine befriedigende Antwort bekommen habe, habe ich sie bewusst anders formuliert und gefragt, auf wessen Veranlassung hin dieser kanzleramtsinterne Vermerk denn gefertigt wurde.\n\nWeil in diesem Vermerk kurz nach dem Ereignis von Fukushima festgehalten wurde, dass das BMU und die L\u00e4nder die Anordnung aufgrund eines Gefahrenverdachts begr\u00fcnden w\u00fcrden - es ging um das Moratorium, also um die vor\u00fcbergehende Stilllegung der Atomkraftwerke -, und weil das Ganze derzeit eine ziemlich \u00f6ffentlich gef\u00fchrte Debatte ist, erscheint es mir etwas unglaubw\u00fcrdig und unwahrscheinlich - erlauben Sie mir, dies zu sagen -, dass sich mit diesem Vermerk intern niemand befasst. Daneben erscheint es mir auch unwahrscheinlich, dass dieser Vermerk damals zwischen dem Unterabteilungsleiter und dem Abteilungsleiter hin- und hergereicht wurde, aber niemand Weiteres davon Kenntnis genommen und darauf reagiert haben soll. Deshalb lautet meine Frage jetzt: Auf wessen Veranlassung und f\u00fcr wen wurde dieser Vermerk geschrieben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4670,"sequence":256,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4671,"sequence":257,"sitzung":93,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen gerne noch einmal das sagen, was Sie im Grunde ja schon wissen:\n\nAus den Akten des Bundeskanzleramtes ergibt sich, dass ein Schriftst\u00fcck mit der \u00dcberschrift \u201eEinstweilige Stilllegung nach \u00a7 19 Abs. 3 S. 2 Nr. 3 AtG\u201c am Mittwoch, den 16. M\u00e4rz 2011, per E-Mail von dem zust\u00e4ndigen Gruppenleiter 32 an den Abteilungsleiter 3 weitergeleitet wurde. Nach Pr\u00fcfung innerhalb des Bundeskanzleramtes liegen zum weiteren Umgang damit, der Aufschluss \u00fcber eine Befassung der Hausleitung\n\n- das ist ja das, was Sie fragen -\n\nim Sinne der Feststellung geben k\u00f6nnte, keine Informationen vor. Ein R\u00fccklauf o. \u00c4. findet sich in den Akten nicht. Dasselbe gilt f\u00fcr eine aktualisierte Fassung, die undatiert ist, aber offenbar einige Wochen sp\u00e4ter erstellt wurde.\n\nDiese Antwort ist weiterhin g\u00fcltig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4672,"sequence":258,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4673,"sequence":259,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Sie entschuldigen bitte, dass ich sage, dass mich das etwas an den Begriff des Mauerns erinnert.\n\nDer zweite Teil meiner Frage bezog sich nicht auf Akten, sondern ausdr\u00fccklich auf die Erinnerung der Menschen, die sich mit diesem Vermerk damals befasst haben, also zum Beispiel auf den Gruppenleiter 32 und die Menschen im Referat 321. All diese Menschen sind noch da; das kann man dem Organisationsplan entnehmen. Es kann ja nicht sein, dass sich auch diese Menschen nicht mehr an diesen Vermerk erinnern - weder daran, wer ihn veranlasst hat, noch daran, f\u00fcr wen er geschrieben wurde.\n\nAuch das will ich noch hinzuf\u00fcgen: Die Aktualisierung wurde offensichtlich nach Gespr\u00e4chen mit den Energieversorgern vorgenommen; denn es wird sich in der aktualisierten Variante auf eine Kritik der Energieversorger bezogen. Wer hat also die Gespr\u00e4che mit den Energieversorgern gef\u00fchrt?\n\nNach all dem frage ich im zweiten Teil meiner Frage. Welche Erinnerung an eine etwaige Nutzung des Vermerks in der Hausleitung haben die Personen, die sich nachweislich mit dem Vermerk befasst haben, weil sie ihn geschrieben haben? Das muss man eigentlich beantworten k\u00f6nnen. Wenn man das nicht tut, dann will man das nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4674,"sequence":260,"sitzung":93,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, war ich damals noch nicht im Bundeskanzleramt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4675,"sequence":261,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie habe ich auch nicht gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4676,"sequence":262,"sitzung":93,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen schaue ich nat\u00fcrlich auf die Aktenlage. Es liegen im Bundeskanzleramt keine weiteren Erkenntnisse dazu vor.\n\nNach Aktenlage wurde das Schriftst\u00fcck an den damaligen Abteilungsleiter 3 geleitet; das habe ich schon gesagt. Ob es von ihm oder von jemand anderem erbeten wurde, konnte nicht ermittelt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4677,"sequence":263,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht die Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 22 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nHat die Bundesregierung im Jahr 2015 und im Jahr 2014 im Zuge von Gespr\u00e4chen mit den vier gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen, die vorrangig nichtnukleare oder zumindest nichtnuklearspezifische energiepolitische Fragen wie Versorgungssicherheit, Netzstabilit\u00e4t oder Kapazit\u00e4tsmechanismen betreffen, auch \u00fcber den weiteren Umgang mit deren R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung von Atomkraftwerken und Atomm\u00fcll gesprochen, und, falls ja, wann genau (bitte vollst\u00e4ndige Auflistung mit jeweiligem Datum)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4678,"sequence":264,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, die Bundesregierung pflegt aufgabenbedingt Kontakte zu einer Vielzahl von Unternehmen, ohne diese systematisch zu erfassen. Eine l\u00fcckenlose Aufstellung von s\u00e4mtlichen Kommunikationsvorg\u00e4ngen einschlie\u00dflich der tats\u00e4chlichen Gespr\u00e4chsinhalte kann daher grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcbermittelt werden. Die Bundesregierung hat vor diesem Hintergrund die erbetene Abfrage durchgef\u00fchrt.\n\nZu Gespr\u00e4chen mit Vertretern der vier gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen verweist die Bundesregierung auf ihre Antwort auf die Kleine Anfrage betreffend \u201eKontakte der Bundesregierung zur Energiewirtschaft im Rahmen der Marktliberalisierung der \u00d6kostromf\u00f6rderung\u201c, Bundestagsdrucksache 18\/2078.\n\n\u00dcber die Kleine Anfrage hinaus wurden nach den vorliegenden Unterlagen die unten stehenden Gespr\u00e4che mit Vertretern der vier gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen im Jahr 2015 und im Jahr 2014 gef\u00fchrt. F\u00fcr s\u00e4mtliche Termine ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass neben anderen Themen auch die R\u00fcckstellungen f\u00fcr Stilllegung und R\u00fcckbau von Kernkraftwerken und die Entsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle angesprochen wurden.\n\nNun die Auflistung:\n\nBundeskanzlerin Dr. Angela Merkel: 13. Oktober 2014: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der RWE AG.\n\nChef des Bundeskanzleramts und Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben, Peter Altmaier: 27. M\u00e4rz 2014: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der Eon SE; 1. Dezember 2014: Gespr\u00e4ch mit Vertretern der RWE AG; 5. Dezember 2014: Gespr\u00e4ch mit Vertretern der Eon SE; 3. Februar 2015: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der EnBW AG; 17. Februar 2015: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der RWE AG; 16. M\u00e4rz 2015: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der Eon SE.\n\nStaatssekret\u00e4r im Bundesministerium der Finanzen, Werner Gatzer: 19. Dezember 2014: Gespr\u00e4ch mit Vertretern der RWE AG.\n\nBundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks, gemeinsam mit Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth: 5. Dezember 2014: Gespr\u00e4ch mit Vertretern von Eon SE. Die Thematik der Atomr\u00fcckstellungen wurde als aktueller Punkt am Rande angesprochen.\n\nDer Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, hat nachfolgend genannte Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, die vorrangig nichtnukleare oder zumindest nichtnuklearspezifische energiepolitische Fragen wie Versorgungssicherheit, Netzstabilit\u00e4t oder Kapazit\u00e4tsmechanismen betrafen. Dabei ist teils auch in allgemeiner Form und am Rande \u00fcber den weiteren Umgang mit den R\u00fcckstellungen f\u00fcr Stilllegung und R\u00fcckbau von Kernkraftwerken und die Entsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle gesprochen worden: 13. Februar 2014: Gespr\u00e4che mit Vertretern der Eon SE; 18. Februar 2014: Gespr\u00e4ch mit einem Vertreter der RWE AG; 14. M\u00e4rz 2014: Gespr\u00e4ch unter anderem mit Vertretern der RWE AG, der Vattenfall GmbH und der EnBW AG; 11. November 2014: Gespr\u00e4ch mit Vertretern der Vattenfall GmbH; 24. November 2014: Gespr\u00e4ch unter anderem mit Vertretern von Eon, RWE, EnBW und Vattenfall. - Sie bekommen das nat\u00fcrlich, wie \u00fcblich, schriftlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4679,"sequence":265,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben im Interesse der Klarheit des Sachverhaltes zugelassen, dass die Redezeit deutlich \u00fcberschritten wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4680,"sequence":266,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es ging um das Fragerecht des Parlaments.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4681,"sequence":267,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4682,"sequence":268,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb sage ich ja: Ich habe das zugelassen, weil ich denke, es dient der Sache. Ich bitte trotzdem darum, f\u00fcr die Zukunft zu versuchen, die Redezeit einzuhalten. - Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4683,"sequence":269,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, f\u00fcr die Gro\u00dfz\u00fcgig-keit. - Ich bin mir nicht ganz sicher, ob der Vorhalt, die Fragen in Zukunft anders zu verfassen, richtig ist; denn falls die Frage richtig gelesen und beantwortet wurde, hei\u00dft das, dass bei all diesen Gespr\u00e4chen, die Sie in Ihrer langen Liste aufgef\u00fchrt haben, auch \u00fcber die R\u00fcckstellungen gesprochen wurde. Das war schlie\u00dflich meine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4684,"sequence":270,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eingangs gesagt, unter welchen Voraussetzungen wir die Abfrage gemacht haben, liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4685,"sequence":271,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay! Dass Sie es nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4686,"sequence":272,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"und habe ganz klar gesagt, dass nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass auch dieses Thema am Rande angesprochen wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4687,"sequence":273,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut. - Dann beziehe ich mich in meiner ersten Nachfrage auf den Koalitionsvertrag.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4688,"sequence":274,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4689,"sequence":275,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin, Sie geben mir das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4690,"sequence":276,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gebe Ihnen das Wort f\u00fcr Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4691,"sequence":277,"sitzung":93,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut, dann eben meine zweite Nachfrage. - Ich habe schon zweimal schriftlich die Antwort bekommen:\n\nEntsprechend dem Koalitionsvertrag beabsichtigt die Bundesregierung, mit den Kernkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen Gespr\u00e4che \u00fcber die Umsetzung ihrer rechtlichen Verpflichtung zur Tragung der Kosten f\u00fcr \u2026 den R\u00fcckbau der Kernkraftwerke und die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle zu f\u00fchren. Eine konkrete Planung f\u00fcr derartige Gespr\u00e4che liegt derzeit nicht vor.\n\nDas hei\u00dft also: Konkret liegt die Planung nicht vor. Aber es gibt nach dem Koalitionsvertrag ganz klar die Absicht, diese Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, und zwar nicht irgendwie nebenbei oder vielleicht zuf\u00e4llig, sondern ganz konkret. Beim zweiten Mal bekam ich noch den Hinweis darauf, dass man die Expertenanh\u00f6rung von Anfang M\u00e4rz noch auswerten und einflie\u00dfen lassen wolle. Das ist sicherlich schon passiert.\n\nInsofern die Frage f\u00fcr die n\u00e4chste Zukunft: Wann sind diese konkreten Gespr\u00e4che genau zu dem Punkt \u201eR\u00fcckstellungen\u201c geplant, und in welche Richtung geht die Auswertung der Anh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4692,"sequence":278,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Ihnen gerade vorgelesenen schriftlichen Antworten der Bundesregierung zu den Planungen dieser Gespr\u00e4che hinaus liegen keine weiteren Planungen vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4693,"sequence":279,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frage 23 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich jetzt die Frage 24 der Abgeordneten Dr. Verlinden auf:\n\nWelche Initiativen hat die Bundesregierung vor dem Hintergrund, dass ein zentraler Bestandteil des NAPE der Bundesregierung die Top-Runner-Strategie ist, diesbez\u00fcglich seit Beschluss des NAPE sowohl national als auch bei der Europ\u00e4ischen Union gestartet, um die im NAPE angenommenen Effizienzpotenziale dieses Instruments zu heben?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4694,"sequence":280,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Dr. Verlinden, unter dem Dach der -nationalen Top-Runner-Initiative b\u00fcndelt die Bundesregierung verschiedene Ma\u00dfnahmen, um die EU-ordnungsrechtlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr produktbezogene Energieeffizienz im Rahmen der \u00d6kodesign- und der Energieverbrauchskennzeichnungs-Richtlinie national zu unterst\u00fctzen und konzeptionell weiterzuentwickeln.\n\nZiel der Initiative ist es, die Kompetenz und Moti-vation f\u00fcr Stromeffizienz, produktbezogene Energie-effizienz und rationelle Energienutzung bei den entscheidenden gesellschaftlichen Effizienzakteuren, also Ger\u00e4teherstellern, Handel und Verbrauchern, zu st\u00e4rken und energieeffiziente Produkte, Top-Runner, schnell und nachhaltig in den Markt zu bringen.\n\nDie Bundesregierung setzt sich zudem in den Diskussions- und Abstimmungsprozessen auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine ambitionierte Umsetzung und Weiterentwicklung der Instrumente \u00d6kodesign und Energieverbrauchskennzeichnung, also Labelling, ein.\n\nIm Rahmen der nationalen Top-Runner-Initiative sollen neue Ans\u00e4tze zur F\u00f6rderung des intelligenten und systemorientierten Einsatzes von energieeffizienten Produkten entwickelt und integriert werden. Ans\u00e4tze hierf\u00fcr sind etwa die Entwicklung einer Onlinedatenbank zur verbesserten Information von Verbraucherinnen und Verbrauchern und Handel, ein Forum f\u00fcr Stakeholder-Dialoge mit den verschiedenen Effizienzakteuren zu aktuellen und konzeptionellen Fragestellungen oder eine \u201eOpen Innovation Plattform\u201c zur Entwicklung neuer Produktideen.\n\nDerzeit werden die einzelnen Elemente mit den betroffenen Akteuren diskutiert und ausgestaltet. Das Detailmanagement der Initiative wird in den n\u00e4chsten Monaten ausgeschrieben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4695,"sequence":281,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4696,"sequence":282,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich habe jetzt leider nicht allzu viel Neues im Vergleich zu dem geh\u00f6rt, was schon im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz steht. Deswegen war meine Frage, wie es jetzt konkret weitergeht.\n\nMich interessiert vor allem, inwiefern die Bundesregierung Versch\u00e4rfungen plant. Wie m\u00f6chte die Bundesregierung die \u00d6kodesign-Richtlinie weiterentwickeln? Wie m\u00f6chten Sie daf\u00fcr sorgen, dass noch mehr Energie eingespart wird? Welche ganz konkreten \u00c4nderungen haben Sie bei der \u00d6kodesign-Richtlinie vor? Und vor allen Dingen: Welche Strategie verfolgen Sie, um die anderen EU-Mitgliedstaaten von Ihren Vorstellungen zu \u00fcberzeugen? Es ist schlie\u00dflich wichtig, dass man in Br\u00fcssel daf\u00fcr wirbt. Wollen Sie zum Beispiel bei den Lampen die geplante sechste Verordnungsstufe wie im urspr\u00fcnglichen Zeitplan vorgesehen umsetzen? Welche anderen Ideen gibt es, mit denen Sie bei der \u00d6kodesign-Richtlinie vorangehen k\u00f6nnen, um gerade in Br\u00fcssel zu zeigen, dass es Ihnen ernst ist mit dem Thema?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4697,"sequence":283,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen uns gerade bei der \u00d6kodesign-Richtlinie - Sie wissen, das ist im Prinzip die Mindestanforderung, die gestellt wird - f\u00fcr ambitionierte Ziele ein, sodass die Projektgruppenebene regelm\u00e4\u00dfig angepasst wird.\n\nSie wissen, dass im Herbst zum Beispiel neue Standards gesetzt werden, was Heizanlagen und auch Warmwasseraufbereitung angeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4698,"sequence":284,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nichts Neues!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4699,"sequence":285,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"- Das sind aber wichtige Dinge. Das ist eine Daueraufgabe.\n\nSie sprechen nur die \u00d6kodesign-Richtlinie an. Deshalb will ich Ihnen sagen: F\u00fcr uns ist es wichtig, dass wir mit den Herstellern, also mit denjenigen, die solche Produkte entwickeln, im Gespr\u00e4ch bleiben, damit wir diese ambitionierten Ziele, also den neuesten Stand der Technik, in diesen Design-Richtlinien implementieren k\u00f6nnen und immer mit im Auge behalten, damit es auch zielf\u00fchrend ist.\n\nVielleicht ganz kurz zur Energieverbrauchskennzeichnung. Dabei geht es uns nat\u00fcrlich auch darum, dass die Aussagef\u00e4higkeit dieser Label angepasst wird und wirklich gegeben ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4700,"sequence":286,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4701,"sequence":287,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Gleicke, ich muss gestehen, ich habe nicht he-rausgeh\u00f6rt, wie Sie die \u00d6kodesign-Richtlinie substanziell verbessern wollen. Sie haben gesagt, dass Sie zur \u00d6kodesign-Richtlinie stehen, dass die weiteren Produktgruppen \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen usw. Aber das ist ein Prozess, der bereits in Br\u00fcssel in Gang gesetzt wurde, auf den sich alle Mitgliedstaaten geeinigt haben und den wir von Ihnen erwarten. Worin liegt das substanziell Neue, mit dem wir zus\u00e4tzlich Energie einsparen k\u00f6nnen, wie es im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz angek\u00fcndigt wurde und das \u00fcber das hinausgehen soll, das ohnehin im Impact Assessment der Europ\u00e4ischen Union vorgesehen ist? Das habe ich bei Ihren Ausf\u00fchrungen nicht herausgeh\u00f6rt. Im Gegenteil: Auf meine explizite Nachfrage, was die Lampen angeht, haben Sie eher drum herumgeredet. Ein Beispiel k\u00f6nnte sein, dass man absolute Obergrenzen f\u00fcr den Verbrauch einzelner Produkte anspricht. Das sind alles Punkte, die in der Debatte sind. Dazu w\u00fcrde ich gerne etwas ganz Konkretes von Ihnen h\u00f6ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4702,"sequence":288,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich gut verstehen. Allerdings sind wir zwar sehr findig und auch pfiffig, aber wir erfinden nicht die Ger\u00e4te, und wir sind nicht die Akteure in all den Produktgruppen. Deshalb ist es richtig und notwendig, dass wir durch das nationale Top-Runner-Programm mit den Akteuren wie den Herstellern und Verbrauchern im Gespr\u00e4ch sind, damit wir wissen, was bei ihnen stattfindet, und das auch auf die europ\u00e4ische Ebene tragen k\u00f6nnen.\n\nIch verstehe Sie gut. Es geht uns oft \u00e4hnlich, wenn auf europ\u00e4ischer Ebene etwas sehr langwierig ist, aber wir sind bei diesen Prozessen darauf angewiesen, dass ein europ\u00e4ischer Richtlinienvorschlag erstellt wird. Wir jedenfalls dr\u00e4ngen in den Gespr\u00e4chen darauf, dass wir ordentliche Standards bekommen, und zwar in beiden Richtlinien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4703,"sequence":289,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4704,"sequence":290,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, meine Nachfrage zielt auf Folgendes: Die nationale Top-Runner-Initiative soll Einspareffekte bringen, die im Nationalen Aktionsplan enthalten und beschrieben sind. Sie haben drei Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt: Neben der Datenbank und dem Dialog soll eine zus\u00e4tzliche Plattform entstehen. Wann rechnen Sie mit CO2-Einspareffekten daraus, und wie hoch sind sie voraussichtlich bis 2020?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4705,"sequence":291,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Die im Nationalen Aktionsplan gesch\u00e4tzten Einspareffekte - wie Sie wissen, sind entsprechende Mittel zugewiesen worden - sind auf wissenschaftlicher Basis errechnet worden. Wir haben das aber nicht sozusagen in Jahresscheiben scharfgestellt. Denn Sie wissen genauso gut wie ich, dass es beispielsweise bei neuen Ger\u00e4ten, die auf den Markt kommen, auch darauf ankommt, dass sie bei den Verbrauchern auf Akzeptanz sto\u00dfen, damit sie diese Ger\u00e4te kaufen. Insofern kann ich jetzt keine Zahlen und Sch\u00e4tzungen darstellen, und schon gar nicht jahresscheibenscharf.\n\nIch glaube, dass eine Datenbank, wie wir sie auch sozusagen als Blaupause f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union entwickeln wollen, ein ganz entscheidender Faktor ist, damit Verbraucherinnen und Verbraucher in den Suchmaschinen nicht nur abfragen k\u00f6nnen, wo der billigste K\u00fchlschrank zu finden ist, sondern auch der effizienteste. Darum muss es gehen. Die Verbraucherinnen und Verbraucher haben bereits ein ausgepr\u00e4gtes Bewusstsein, was die Energieeffizienz angeht, und wir wollen ihnen M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, auf entsprechende Produktinformationen zur\u00fcckzugreifen. Das wird auch zur Minderung der CO2-Emissionen beitragen und Energieverbr\u00e4uche senken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4706,"sequence":292,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe jetzt die Frage 25 der Abgeordneten Dr. Verlinden auf:\n\nHat die Bundesregierung inzwischen weitere Ma\u00dfnahmen identifiziert und bzw. oder entschieden, wie sie die Einspar-l\u00fccke schlie\u00dfen will, die nach wie vor besteht, um das Ziel, 20 Prozent des Prim\u00e4renergieverbrauchs bis zum Jahr 2020 einzusparen, zu erreichen, selbst wenn der NAPE komplett umgesetzt werden sollte?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4707,"sequence":293,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Frau Dr. Verlinden, mit dem Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz, NAPE, wird ein ma\u00dfgeblicher Beitrag zur Erreichung des Ziels, den Prim\u00e4renergieverbrauch bis 2020 um 20 Prozent zu senken, erbracht. Der NAPE umfasst die Ma\u00dfnahmen, die auf der Seite der Energienachfrage, das hei\u00dft beim Energieverbrauch, wirken. Dies ist der Schwerpunkt der Energieeffizienzpolitik, und dies sind oftmals auch die besonders kosteneffizienten Ma\u00dfnahmen.\n\nDar\u00fcber hinaus enthalten die energie- und klimapolitischen Beschl\u00fcsse vom Dezember 2014 unter anderem f\u00fcr den Verkehrsbereich und den Stromsektor weitere Ma\u00dfnahmen, die ebenfalls zu einer Verringerung des Prim\u00e4renergieverbrauchs beitragen werden.\n\nDar\u00fcber hinaus sind die im NAPE zitierten Prognosen konservativ gerechnet. So lag die im vergangenen Jahr erreichte tats\u00e4chliche Reduktion des Prim\u00e4renergiebedarfs \u00fcber dem in den einschl\u00e4gigen Szenarien prognostizierten Wert. Daher sind wir zuversichtlich, das Ziel zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4708,"sequence":294,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4709,"sequence":295,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist interessant, dass Sie das letzte Jahr ansprechen. Die Zahlen werden von einigen Wissenschaftlern so interpretiert, dass es vor allem an dem sehr milden Winter lag.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4710,"sequence":296,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Er hat mit Sicherheit dazu beigetragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4711,"sequence":297,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. Insofern w\u00e4re ich vorsichtig und w\u00fcrde nicht sagen, dass wir auf jeden Fall auf dem richtigen Weg sind, im Gegenteil.\n\nSie haben zu Recht gesagt, dass der Nationale Aktionsplan Energieeffizienz nur einen Teil der Einsparungen abdeckt und dass Sie weitere Ma\u00dfnahmen planen. Sie haben auch gesagt, in welchen Sektoren diese Ma\u00dfnahmen ergriffen werden sollen. Genau darauf bezog sich meine Frage. Welche Ma\u00dfnahmen genau wollen Sie in den entsprechenden Sektoren umsetzen? Wann wird die Bundesregierung hierzu Beschl\u00fcsse fassen und Gesetzentw\u00fcrfe in den Bundestag einbringen? \u00dcber welche Ma\u00dfnahmen werden wir noch vor der Sommerpause beraten? All das ist interessant, um abzusch\u00e4tzen, ob Sie Ihr eigenes Energieeinsparziel bis zum Jahr 2020 \u00fcberhaupt erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4712,"sequence":298,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Unabh\u00e4ngig davon, dass das Senken des Energieverbrauchs und die Minderung des CO2-Aussto\u00dfes Dauerthemen sind, will ich deutlich sagen, dass wir uns im Strombereich mitten in einer Debatte \u00fcber ein Wei\u00dfbuch befinden. Die Konsultationen dar\u00fcber, wie das Strommarktdesign im Erzeugerbereich zuk\u00fcnftig aussehen soll, haben wir gerade abgeschlossen. Eng damit verkn\u00fcpft ist die Frage nach der zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, KWK. Es geht darum, dass die F\u00f6rderung der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung zum zuk\u00fcnftigen Strommarktdesign passt. Deshalb wollen wir beide Entscheidungen miteinander verzahnen. Wenn die Grundsatzentscheidung gefallen ist, werden wir sehr rasch das KWK-F\u00f6rdergesetz anpassen; dar\u00fcber werden wir dann hier debattieren.\n\nUm das nationale Klimaschutzziel bis 2020 zu erreichen, m\u00fcssen alle Sektoren einen zus\u00e4tzlichen Minderungsbeitrag erbringen. Weitere 22 Millionen Tonnen CO2 werden unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Stromsektors und des europ\u00e4ischen Zertifikatehandels erbracht. Dazu werden wir im Sommer einen Regelungsvorschlag vorlegen. Wir haben heute im Ausschuss schon dar\u00fcber debattiert, dass Bundesminister Gabriel am Zertifikatehandel auf europ\u00e4ischer Ebene sehr ambitioniert mitwirkt. Wir werden also wahrscheinlich zu einer rechtzeitigen L\u00f6sung kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4713,"sequence":299,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4714,"sequence":300,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass ich mit Ihren Antworten noch immer nicht ganz zufrieden bin. Ich m\u00f6chte genauer wissen, was Sie dort planen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf eingehen, wann wir damit rechnen k\u00f6nnen, dass wir hier im Plenum \u00fcber die KWK-Novelle beraten werden. Es ist sehr wichtig, die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung voranzubringen. Es ist allerh\u00f6chste Zeit, den Betreibern von Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen Planungssicherheit zu geben, damit sie wissen, was auf sie zukommt.\n\nMeine andere Frage lautet: Plant die Bundesregierung, im Bereich der B\u00fcrgerenergiewende Ma\u00dfnahmen zugunsten der Energieeffizienz durchzuf\u00fchren, zum Beispiel B\u00fcrgerenergieeffizienz-Contracting und B\u00fcrgerenergieeffizienzgenossenschaften zu unterst\u00fctzen? Welche Instrumente sieht die Bundesregierung daf\u00fcr vor? Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch darauf eingehen, wie viele Energieeffizienznetzwerke sich bislang gegr\u00fcndet haben; auch das ist ein Punkt Ihres Nationalen Aktionsplans Energieeffizienz. Sie wollen, dass sich innerhalb der n\u00e4chsten Jahre 500 Netzwerke gr\u00fcnden und bei diesem Thema entsprechend aufstellen. Mich interessiert, wie viele Gr\u00fcndungen es schon gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4715,"sequence":301,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage kann ich Ihnen nicht beantworten. Das muss ich schriftlich nachreichen; ich wei\u00df jetzt nicht, wie viele sich schon gegr\u00fcndet haben. Wie Sie wissen, legen wir bei den Ausgaben auf Contracting und entsprechende Ma\u00dfnahmen Wert; das haben wir immer wieder deutlich gemacht. Im Laufe der n\u00e4chsten Zeit wird es Diskussionen zum Beispiel dar\u00fcber geben, welche Effekte im Verkehrsbereich dadurch entstehen, dass die Lkw-Maut auf Bundesstra\u00dfen ausgeweitet wurde, was dazu f\u00fchrt, dass Ausweichverkehre nicht mehr stattfinden. Auch das kann nat\u00fcrlich einen Beitrag leisten. Das wird sich aber erst nach einer gewissen Zeit quantifizieren lassen. Ich will solche Ma\u00dfnahmen nur mit ansprechen, weil wir in unserer Lebensumwelt an vielen Stellen die M\u00f6glichkeit haben, Energie einzusparen, ja, Energieeffizienz zu leben, will ich einmal sagen.\n\nWas die Vorlage des KWK-Gesetzes angeht: Ich habe gerade gesagt: Wir sind dabei, die \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen zum Strommarktdesign auszuwerten. Wir verkn\u00fcpfen aber KWK und Strommarktdesign, weil beides zusammenpassen muss; sonst haben diejenigen, die damit umgehen sollen, keine ordentliche Handhabbarkeit. Ich kann Ihnen im Moment das genaue Datum f\u00fcr eine Vorlage nicht nennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4716,"sequence":302,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor der Sommerpause oder nach der Sommerpause? Das k\u00f6nnen Sie vielleicht sagen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4717,"sequence":303,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"- Liebe Frau Dr. Verlinden, wir arbeiten mit Hochdruck daran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4718,"sequence":304,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage noch des Kollegen Lenkert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4719,"sequence":305,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Energieeffizienz gibt es ja in vielen Bereichen. \u00dcber 20 Terawattstunden bzw. etwa 6 Prozent des in Deutschland erzeugten Stromes gehen allein durch den Transport, also durch das Hin- und Herschieben des Stromes zwischen Nord und S\u00fcd oder Ost und West, verloren. Dies alles wird nicht bezahlt von den Stromh\u00e4ndlern - sie brauchen f\u00fcr die Transportverluste nicht aufzukommen -, es wird nicht von der Gro\u00dfindustrie und auch nicht von den Erzeugern des Stromes gedeckt; vielmehr m\u00fcssen f\u00fcr diese Verluste die normalen Stromkunden \u00fcber die Netzentgelte, also mit der Stromrechnung, bezahlen. Wir reden hier \u00fcber eine Gesamtsumme, die im letzten Jahr etwa 134 Millionen Euro betrug.\n\nIch frage Sie: Welche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um zum einen die Energieverluste durch das Hin- und Herschieben des Stromes zu reduzieren, sprich: diese Verluste zu beseitigen, und um gleichzeitig eine der Ursachen dieser ineffizienten Wirtschaftsweise zu bek\u00e4mpfen, dass man im Prinzip sowohl die Erzeuger als auch die Gro\u00dfkunden und die H\u00e4ndler an den Transportkosten beteiligt, damit dadurch der Transportbedarf sinkt und unter anderem Materialeffizienz entsteht, sodass wir nicht so viele neue Stromtrassen brauchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4720,"sequence":306,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, ich kann die Ihrer Frage zugrundegelegten Zahlen weder best\u00e4tigen noch dementieren; da bin ich im Moment ein bisschen \u00fcberfragt, ob das so stimmt, was Sie jetzt in den Raum gestellt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4721,"sequence":307,"sitzung":93,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Bundesnetzagentur!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4722,"sequence":308,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Was die einzelnen Ma\u00dfnahmen angeht, kann ich demzufolge nat\u00fcrlich auch nicht ad\u00e4quat antworten. Vielleicht schreiben Sie mir ein Brieflein dazu; dann kann ich das ein bisschen ausf\u00fchrlicher tun.\n\nEins werden wir allerdings nicht schaffen: Wir werden die physikalischen Gesetze nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen, nicht einmal mit Bundestagsbeschluss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4723,"sequence":309,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Steffen-Claudio Lemme [SPD]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4724,"sequence":310,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage des Kollegen K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4725,"sequence":311,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage 25 bezog sich ja darauf, dass der NAPE komplett umgesetzt wird. Nun wissen wir, dass die steuerliche F\u00f6rderung, die im NAPE ebenfalls vorgesehen und dort mit erheblichen Einsparpotenzialen benannt ist, nicht kommen wird. Wie planen Sie, diesen Ausfall zu kompensieren, falls es eben nicht zu einer steuerlichen F\u00f6rderung kommt, wovon mittlerweile auch Minister Gabriel ausgeht, wie \u00f6ffentlich zu h\u00f6ren war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4726,"sequence":312,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir pr\u00fcfen derzeit Alternativen. Wir werden die 165 Millionen Euro, die der Bundesanteil einer steuerlichen F\u00f6rderung ausgemacht hat, investiven Ma\u00dfnahmen zugutekommen lassen, um die Energieeffizienz weiter voranzutreiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4727,"sequence":313,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das wird doch nicht reichen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4728,"sequence":314,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur n\u00e4chsten Frage, zur Frage 26 des Abgeordneten Christian K\u00fchn:\n\nInwiefern stellt die Bundesregierung einem Programm zur energetischen Quartierssanierung, wie vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, angek\u00fcndigt, 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung (vergleiche www.deutsche-handwerks-zeitung.de), und welche Haushaltstitel soll das umfassen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4729,"sequence":315,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, Sie beziehen sich auf einen Artikel, zu finden unter www.deutsche-handwerks-zeitung.de. Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Bundesminister Sigmar Gabriel hat auf der Internationalen Handwerksmesse in M\u00fcnchen gesagt, dass 3 Milliarden Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur energetischen Geb\u00e4udesanierung bereitgestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4730,"sequence":316,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4731,"sequence":317,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich stelle diese Zusatzfrage, weil Sie meine Frage wie soeben geschehen beantwortet haben: Wie setzen sich diese 3 Milliarden Euro im Bundeshaushalt denn zusammen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4732,"sequence":318,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schicke Ihnen die entsprechende Liste gerne zu. Da geht es zum Beispiel um das aufgestockte CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm, das mit 2 Milliarden Euro zu Buche schl\u00e4gt. Es geht um die Einf\u00fchrung von Ausschreibungsmodellen. Es geht um das Thema Contracting, das wir eben behandelt haben. Es geht um weitere Ma\u00dfnahmen, die sich aus dem NAPE ergeben. Es gibt also eine ganze Menge an F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Aber f\u00fcr das Thema \u201eenergetische Sanierung\u201c stehen, wie gesagt, 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4733,"sequence":319,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Nachfrage dazu. Sie haben gerade Ma\u00dfnahmen im NAPE benannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4734,"sequence":320,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ich habe es gemerkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4735,"sequence":321,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ma\u00dfnahmen im NAPE haben mit dem aktuellen Haushalt nichts zu tun.\n\nHerr Gabriel hat gesagt, wie die Deutsche Handwerks Zeitung berichtet, er verstehe gar nicht die Aufregung dar\u00fcber, dass der Steuerbonus nicht kommt - sehr viele Menschen in Deutschland sind aber wirklich entt\u00e4uscht -; er sehe auch keinen Stopp bei der energetischen Geb\u00e4udesanierung, weil 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden; das sei das gr\u00f6\u00dfte Programm, das es je gegeben habe. Ich frage nun noch einmal nach. Ich kenne den Haushalt auch. Ich sehe das nicht.\n\nSie haben gerade noch einmal Ma\u00dfnahmen im NAPE angef\u00fchrt. Wie setzt sich die zus\u00e4tzliche 1 Milliarde Euro f\u00fcr die energetische Geb\u00e4udesanierung, also \u00fcber die 2 Milliarden Euro hinaus, die es f\u00fcr die KfW-Programme gibt, zusammen? Ich sehe das nicht. Darauf h\u00e4tte ich gern Antworten von Ihnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4736,"sequence":322,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sie fragten allerdings - das will ich nur noch einmal klar sagen - nach der Quartierssanierung. Da liegt die Zust\u00e4ndigkeit beim BMUB. Daf\u00fcr stehen 50 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nIn der Deutschen Handwerks Zeitung wird Herr Gabriel ganz korrekt zitiert:\n\nGr\u00fcnde, dies zu dramatisieren, sieht Gabriel indes nicht. Auch \u00fcber Zuschussprogramme k\u00f6nne die energetische Geb\u00e4udesanierung vorangebracht werden. \u201eEinen Stopp der energetischen Geb\u00e4udesanierung gibt es nicht\u201c, so Gabriel. Drei Milliarden Euro st\u00fcnden daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4737,"sequence":323,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wo denn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4738,"sequence":324,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das gr\u00f6\u00dfte Programm, das es daf\u00fcr je gegeben hatte.\n\nIch zitiere das nur deshalb noch einmal, damit wir es auch korrekt im Protokoll haben.\n\nIch schicke Ihnen aber gern die Liste der einzelnen Ma\u00dfnahmen zu, aus denen sich das 3-Milliarden-Programm zusammensetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4739,"sequence":325,"sitzung":93,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das rechnen wir dann gemeinsam aus! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4740,"sequence":326,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"- Gern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4741,"sequence":327,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 27 und 28 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer \u00fcbernimmt die Beantwortung.\n\nIch rufe die Frage 29 der Abgeordneten Katja Keul auf:\n\nInwiefern steht die Bundesregierung mit der algerischen Regierung oder anderen algerischen oder internationalen Stellen in Kontakt, um die vom World Food Programme bef\u00fcrchtete Krise der Nahrungsmittelversorgung in den Lagern der Westsahara-Fl\u00fcchtlinge (www.wfp.org\/news\/news-release\/un-agencies-algeria-urge-continued-food-assistance-refugees-western-sahara) zu verhindern, und welche konkreten Ma\u00dfnahmen plant sie auf nationaler, EU- und UN-Ebene zur Verhinderung dieser Krise zu unternehmen bzw. zu initiieren?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4742,"sequence":328,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, der Bundesregierung ist die humanit\u00e4re Notlage in den Fl\u00fcchtlingslagern f\u00fcr die Sahrauis in Algerien bekannt. Sie hat gegen\u00fcber dem Weltern\u00e4hrungsprogramm angeregt, eine m\u00f6gliche Umschichtung zugunsten von humanit\u00e4ren Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr Westsahara-Fl\u00fcchtlinge in Algerien zu pr\u00fcfen.\n\nDie humanit\u00e4ren Bedarfe in einer humanit\u00e4ren Krise werden in den meisten F\u00e4llen anhand sogenannter Hilfsaufrufe der Vereinten Nationen und der Rotkreuz- und Rothalbmondbewegung bestimmt. Da viele Spender dazu tendieren, ihre Budgets auf sichtbare Krisen zu verwenden, k\u00f6nnen die humanit\u00e4ren Bedarfe in \u201evergessenen Krisen\u201c h\u00e4ufig nicht ausreichend gedeckt werden. Die Bundesregierung thematisiert die Problematik unterfinanzierter Hilfsaufrufe regelm\u00e4\u00dfig in den j\u00e4hrlich stattfindenden Planungsgespr\u00e4chen mit internationalen humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen der Vereinten Nationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4743,"sequence":329,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4744,"sequence":330,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich war im letzten Monat mit der Delegation der Parlamentariergruppe in Algerien. Wir haben dort die Gelegenheit gehabt, mit Vertreterinnen und Vertretern der Welthungerhilfe zu sprechen. Sie haben uns sehr glaubhaft versichert, dass aufgrund der weltweit steigenden Zahl von Fl\u00fcchtlingskatastrophen die M\u00f6glichkeiten der Umschichtung ausgesch\u00f6pft sind und dass selbst bei Einsatz aller erdenklichen Mittel sp\u00e4testens im Juli die Lager leer sind. - Das war der Wortlaut der Leiterin, mit der wir dort gesprochen haben.\n\nWir alle wissen, dass die Fl\u00fcchtlinge in diesen Lagern, \u00fcberwiegend Frauen und Kinder, wirklich zu 100 Prozent von der Ausw\u00e4rtsversorgung abh\u00e4ngig sind. Denkt die Bundesregierung dar\u00fcber nach, was getan werden kann? Vor allen Dingen: Welche Ideen hat sie dazu, was man denn bis Juli machen k\u00f6nnte, wenn die Umschichtungen ausgesch\u00f6pft sind und um die 100 000 Fl\u00fcchtlinge ohne Nahrungsmittelversorgung in der W\u00fcste sitzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4745,"sequence":331,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Situation treibt uns ebenfalls sehr um. Wir sind damit konfrontiert, dass sich der Bedarf an humanit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen weltweit seit 2012 verdoppelt hat. Krisenregionen sind neu hinzugekommen. Deshalb habe ich eben ganz bewusst von Krisen gesprochen, die aktuell im Blick sind, und solchen, die eher aus dem Blick geraten sind. Ich bin sehr froh, dass Sie sich dieser Frage so annehmen. Das war auch Gegenstand von Gespr\u00e4chen, die ich in meinem Haus gef\u00fchrt habe. Ich kann Ihnen versichern: Wir sind in dieser Frage hochsensibilisiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4746,"sequence":332,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4747,"sequence":333,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Fragestunde. - Einige der eingereichten Fragen werden schriftlich beantwortet, sodass wir diesen Tagesordnungspunkt hiermit abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nanl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der ehemaligen DDR am 18. M\u00e4rz 1990\n\nIch freue mich, dass ich zu dieser vereinbarten Debatte zahlreiche damalige Mitglieder der Volkskammer auf unserer Trib\u00fcne hier im Deutschen Bundestag begr\u00fc\u00dfen kann,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4748,"sequence":334,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4749,"sequence":335,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"und ich m\u00f6chte stellvertretend f\u00fcr die vielen ehemaligen Kolleginnen und Kollegen die damalige Pr\u00e4sidentin der Volkskammer, Frau Bergmann-Pohl, und den Ministerpr\u00e4sidenten Lothar de Maizi\u00e8re hier bei uns begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4750,"sequence":336,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4751,"sequence":337,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im vergangenen November haben wir an den Fall der Mauer vor 25 Jahren erinnert; im Oktober dieses Jahres werden wir zum 25. Mal den Tag der Deutschen Einheit feiern. Zwischen diesen beiden markanten historischen Daten steht ein weiteres bedeutendes Ereignis, das es verdient, in \u00e4hnlich lebhafter Erinnerung behalten zu werden, n\u00e4mlich die erste freie Volkskammerwahl in der DDR vom 18. M\u00e4rz 1990, die heute vor 25 Jahren stattgefunden hat.\n\nF\u00fcr den friedlichen, demokratischen, aber keineswegs selbstverst\u00e4ndlichen Weg vom 9. November 1989 zum 3. Oktober 1990 hat die Volkskammer einen herausragenden Beitrag geleistet - in einer ungew\u00f6hnlich kurzen Zeit, unter au\u00dferordentlich bescheidenen Arbeitsbedingungen. Daf\u00fcr verdienen alle diejenigen, die an dieser Arbeit damals unmittelbar beteiligt waren, unseren ganz besonderen Respekt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4752,"sequence":338,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4753,"sequence":339,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"An der ersten freien Wahl zu einer Volkskammer der DDR haben damals 93,4 Prozent der Wahlberechtigten teilgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4754,"sequence":340,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4755,"sequence":341,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, die h\u00f6chste Wahlbeteiligung, die es bei freien Wahlen in der deutschen Geschichte auf Bundes- bzw. Reichsebene jemals gegeben hat, und sie zeigt, wie sehr die Menschen in der DDR dies damals auch als au\u00dferordentliches Ereignis empfunden haben, und es w\u00e4re allzu sch\u00f6n, wenn das Bewusstsein der Errungenschaft, in freien Wahlen selbst dar\u00fcber befinden zu k\u00f6nnen, wie die eigenen Angelegenheiten geregelt werden sollen, in dieser Gesellschaft lebendig bliebe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4756,"sequence":342,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4757,"sequence":343,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir hatten, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der damaligen Volkskammer, ja gestern und heute in einer Veranstaltung im Deutschen Historischen Museum die Gelegenheit, den Ablauf und die Bedeutung dieser Ereignisse im historischen Kontext zu w\u00fcrdigen, und ich will gerne zu Beginn unserer Debatte noch einmal bekr\u00e4ftigen, dass die damals frei gew\u00e4hlte Volkskammer der DDR sich mit ihrem Beitrag zu einem historisch ebenso beispiellosen wie beispielhaften Ver\u00e4nderungsprozess in Deutschland und Europa einen herausragenden Platz in der deutschen Parlamentsgeschichte gesichert hat; und auch das verdient es, heute festgehalten zu werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4758,"sequence":344,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4759,"sequence":345,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch; also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Kollegin Maria Michalk f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4760,"sequence":346,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4761,"sequence":347,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Vor allen Dingen: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen aus der letzten frei gew\u00e4hlten Volkskammer! Verehrte G\u00e4ste! Herr Ministerpr\u00e4sident! Liebe Frau Dr. Bergmann-Pohl! Ja, die Wahl am 18. M\u00e4rz 1990 war eine echte freie Wahl. Wir hatten es mit keinem Block der Nationalen Front zu tun, sondern hatten die Wahl aus 24 Listen bzw. Parteien, die sich um 400 Mandate beworben hatten. Zw\u00f6lf Listen haben dann gezogen, wie wir sagen. Wir waren 409 Volkskammerabgeordnete, und ich war dabei.\n\nAls ich an so einem Fr\u00fchlingstag wie heute, am 18. M\u00e4rz 1990, in meinem kleinen Ort zur Wahl ging, war etwas ungew\u00f6hnlich: Die Presse stand vor dem Wahllokal. Das gab es vorher nicht.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4762,"sequence":348,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4763,"sequence":349,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Tag war voller Fr\u00f6hlichkeit und voller Hoffnung. Wer drei Wochen Wahlkampf - mehr waren es nicht - gemacht hatte, der wusste, dass die Allianz f\u00fcr Deutschland gro\u00dfe Chancen hatte, die Mehrheit zu bekommen. Wer mit den Leuten geredet hat, der wusste, was sie denken.\n\nViele haben es anders eingesch\u00e4tzt; manchmal haben wir uns von diesen Einsch\u00e4tzungen befl\u00fcgeln lassen. Jedenfalls war es f\u00fcr mich dann trotzdem eine \u00dcberraschung, dass ich Volkskammerabgeordnete wurde. Wir hatten kein Handy; wir hatten kein Fax. Wir hatten in meinem Bautzen auch kein ZDF oder ARD. Wir hatten zwar die Aktuelle Kamera, aber dass ich gew\u00e4hlt wurde, habe ich erst am darauffolgenden Montag erfahren.\n\nIch darf hier feststellen: Diese Volkskammer war ein wahres Arbeitsparlament. Sie war nicht zum Repr\u00e4sentieren gew\u00e4hlt worden. Wir repr\u00e4sentierten zwar unsere Bev\u00f6lkerung, die uns gew\u00e4hlt hat, aber wir waren von Anfang an ein gro\u00dfes Arbeitsparlament.\n\nAls wir die erste Fraktionssitzung hatten - das war am 27. M\u00e4rz 1990; ich war mit meinem alten Wartburg hier nach Berlin gekommen - und wir uns im ehemaligen Haus des Zentralkomitees der SED - heute ist es das Ausw\u00e4rtige Amt - zur Fraktionssitzung versammelten, da kannte ich - das kann man gar nicht glauben - niemanden. Vom Sehen kannte ich meinen Nachbarn und Kollegen aus Kamenz, den Herrn Tillich, den Sie sicherlich alle kennen. Er ist heute Ministerpr\u00e4sident im Freistaat Sachsen. Aber ansonsten waren wir gar nicht so vernetzt und konnten es auch gar nicht sein. Wir waren gew\u00e4hlt und hatten die Aufgabe - die hatten alle -, eine Fraktion zu bilden.\n\nIn der ersten Fraktionssitzung wurde ein Fraktionsvorsitzender gew\u00e4hlt: Das war unser sp\u00e4terer Ministerpr\u00e4sident, den ich nat\u00fcrlich aus dem Fernsehen und vom Parteitag kannte. Aber es war klar: Er wird Ministerpr\u00e4sident, und wir brauchen einen neuen Fraktionsvorsitzenden. G\u00fcnther Krause ist es dann geworden.\n\nAls es dann darum ging, eine Pr\u00e4sidentin oder einen Pr\u00e4sidenten zu nominieren, weil wir die st\u00e4rkste Fraktion waren, wurde Frau Dr. Bergmann-Pohl mit der Begr\u00fcndung vorgeschlagen: Sie hat schon gro\u00dfe Kongresse geleitet - wer hatte das schon von uns? -, und sie ist anerkannte \u00c4rztin. - Da sie hinter mir sa\u00df, konnte ich sie kurz anschauen und dachte mir: Ja, sie ist sympathisch. Die w\u00e4hle ich.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4764,"sequence":350,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4765,"sequence":351,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das waren die Konstellationen.\n\nIch will noch einmal feststellen: Diese Volkskammerwahl war historisch. Alle waren sich einig, bis auf die Linke, die damalige PDS bzw. SED-PDS, die das nicht wollte. Herr Gysi hat immer wieder versucht, irgendwo in den Antr\u00e4gen einen Halbsatz hineinzumogeln, um die Souver\u00e4nit\u00e4t der DDR im Nachhinein zu legitimieren. Wir haben das aber gemerkt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4766,"sequence":352,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"War der damals schon so?","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4767,"sequence":353,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Fraktionen wussten im Grunde genommen: Die Volkskammer ist angetreten, um sich aufzul\u00f6sen. Das Ziel war die deutsche Einheit. Der Weg dahin war mit vielen Fragezeichen versehen.\n\nDamals habe ich begonnen, ein Notizbuch zu f\u00fchren. Es ist zuf\u00e4llig gr\u00fcn,","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4768,"sequence":354,"sitzung":93,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Wahl!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4769,"sequence":355,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil ich aus Sachsen komme. Ich habe darin praktisch alles aufgeschrieben, was mir die Leute so erz\u00e4hlt haben und wie sie denken.\n\nDa gibt es ein Zitat von einem Herrn, das mich sehr nachdenklich gestimmt hat. Er hat ungef\u00e4hr gesagt: Bei meiner ersten Wahl habe ich rechts gew\u00e4hlt; das f\u00fchrte ins Verderben. Bei meiner zweiten Wahl habe ich links gew\u00e4hlt; das war auch Beschiss. Jetzt w\u00e4hle ich Mitte, und das ist die Allianz f\u00fcr Deutschland. Sie k\u00f6nnen sicher sein, sie bekommt die Mehrheit.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4770,"sequence":356,"sitzung":93,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4771,"sequence":357,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Votum - ja, muss man sagen - waren wir sehr gest\u00e4rkt. Trotzdem wei\u00df jeder von uns, dass wir versucht haben, miteinander zu reden. Wir haben die Gro\u00dfe Koalition gebildet, eine gro\u00dfe Allianz f\u00fcr die deutsche Einheit. Wir haben versucht, viele W\u00fcnsche und Vorstellungen unter einen Hut zu bekommen.\n\nWir haben gemerkt, wie schwer es ist, mit Gesch\u00e4ftsordnungen umzugehen. Ich erinnere mich mit Staunen an die kleine Festrunde, die am 17. Juni 1990, zu diesem historischen Tag, stattfand - da haben wir aus der Verfassung alle Symbole der DDR und alles, was damit zu tun hatte, gestrichen -, und daran, wie ein Kollege von der DSU aufstand und sagte: Sofortiger Beitritt. - Wir haben gesagt: Ja, den wollen wir auch, aber nicht sofort. Es muss geordnet sein. Wir haben noch keine Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion. Wir sind mit dem Einigungsvertrag noch nicht fertig. - Wie man mit einem solch simplen Antrag umgeht - dazu brauchten wir f\u00fcnf Auszeiten. Stellen Sie sich vor: An diesem historischen Tag hatten wir Besuch aus Bonn: Helmut Kohl, Rita S\u00fcssmuth, die Pr\u00e4sidentin des Bundestages, und weitere waren da. Und die Volkskammer verlie\u00df immer wieder halbst\u00fcndlich diesen Raum und tagte in Nebenr\u00e4umen. Ich erinnere mich an gro\u00dfe Vorh\u00e4nge im Palast der Republik. Es waren wahrscheinlich irgendwelche Probeb\u00fchnen. Es war nicht ganz sicher, wer da eigentlich noch mith\u00f6rt; denn wir waren immer noch ein St\u00fcck weit gepr\u00e4gt von den Erfahrungen, dass \u201eHorch und Guck\u201c \u00fcberall war. Trotzdem haben wir da unsere Strategie entwickelt. Gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig!\n\nEine andere Sache - ich will das einfach einmal aus dem Erleben erz\u00e4hlen -: Heute tagen wir im Deutschen Bundestag von 9 Uhr bis manchmal halb zw\u00f6lf in der Nacht. - Wir haben damals eine Mittagspause eingehalten. Wissen Sie, wie erhebend es f\u00fcr uns Volksvertreter war, in diesem Palast der Republik, in dem Salon, in dem die SED-Herrschaften ihre Speisen einnahmen, eine halbe Stunde Pause machen zu d\u00fcrfen? Auch das war wichtig und richtig. Dort haben wir uns beim Mittagstisch \u00fcberfraktionell das eine oder andere gesagt und Netzwerke gegr\u00fcndet.\n\nWichtig ist f\u00fcr uns, dass wir sagen k\u00f6nnen: Wir haben mit aller Kraft versucht, diesen bedeutenden Auftrag zu erf\u00fcllen. Wir hatten zun\u00e4chst kein B\u00fcro. Mein erstes B\u00fcro bekam ich irgendwann Ende April. Wir haben aus Koffern gelebt. Wir hatten kein Bett. Man hat uns die Mannschaftsunterkunft der Stasi in der Ruschestra\u00dfe zugewiesen. Wir hatten auch keine Infrastruktur. Ich kann mich an junge Kollegen erinnern. Sie hatten, wie wir alle, ihre Arbeit aufgegeben, da wir jeden Tag und jede Woche in Berlin tagten, und bekamen kein Geld. Das erste Geld gab es im Mai. All das haben die Familien der Abgeordneten mitgetragen. Deshalb ist es wichtig, dass wir allen von Herzen danken, die ihre ganz pers\u00f6nliche Situation nicht in den Vordergrund gestellt haben, sondern sich um das Gemeinwohl bem\u00fcht - ich als Christin, andere aus anderen Motiven - und sich in diese Entwicklung eingebracht haben, ohne danach zu fragen: Was habe ich denn eigentlich davon? Deshalb allen ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4772,"sequence":358,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4773,"sequence":359,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss - ich bin gleich am Ende meiner Rede - will ich Ihnen meinen letzten Eintrag, den ich in jenem Jahr in dieses gr\u00fcne B\u00fcchlein schrieb, vorlesen - wir hatten \u00fcber Geld gesprochen -:\n\nDer Staatshaushalt muss ausgeglichen sein. Die \u00f6ffentlichen Schulden m\u00fcssen verringert werden. Die Arroganz der Beh\u00f6rden muss gem\u00e4\u00dfigt und kontrolliert werden. Die Zahlungen an ausl\u00e4ndische Regierungen m\u00fcssen reduziert werden, wenn der Staat nicht bankrottgehen soll. Die Leute sollen wieder lernen zu arbeiten, statt auf \u00f6ffentliche Rechnung zu leben.\n\nDieses Zitat war das letzte, das ich mir in der Volkskammerzeit aufgeschrieben habe; aber es stammt von Cicero - 55 Jahre vor Christus - und gilt heute noch. Das sollte uns das Verm\u00e4chtnis wert sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4774,"sequence":360,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4775,"sequence":361,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade gesehen, Frau Kollegin Michalk, dass der Zettel, der neben dem Eintrag lag, den Sie vorgelesen haben, die sch\u00f6ne Parole enth\u00e4lt: Gebt dem Chaos eine Chance!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4776,"sequence":362,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4777,"sequence":363,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4778,"sequence":364,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war die Werbung der Linken!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4779,"sequence":365,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird wohl nicht die Parole der Allianz f\u00fcr Deutschland gewesen sein. Jedenfalls vermute ich das.\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4780,"sequence":366,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4781,"sequence":367,"sitzung":93,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe besonders herzlich Sie, liebe Ehreng\u00e4ste, liebe Mitglieder der Volkskammer, die am 18. M\u00e4rz 1990 gew\u00e4hlt worden ist - bei einer Wahlbeteiligung von 93,4 Prozent. Es waren geheime, demokratische und vor allen Dingen freiwillige Wahlen. Das war f\u00fcr viele DDR-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger ein unglaubliches Erlebnis. Es waren Wahlen, die gut zwei Monate nach vorne verlegt worden sind, weil man sich die Situation ohne ein gew\u00e4hltes, legitimiertes Parlament gar nicht mehr vorstellen konnte, weil die Situation gar nicht mehr handelbar gewesen w\u00e4re. Das hei\u00dft, es war ein Wahlkampf von nur wenigen Wochen. Man kann sagen: Das war demokratischer Ausnahmezustand im besten Sinne. Darauf folgten gut 200 Tage deutsche echt demokratische Republik. Ich finde, darauf k\u00f6nnen wir alle miteinander stolz sein. Es war der Eintritt in eine neue Welt der Freiheit und der Demokratie.\n\nIch selbst war damals zehn Jahre alt. Ich habe an die Wahlen selber keine Erinnerung, sehr wohl aber an die Stimmung, die damals im Land geherrscht hat. Mir pers\u00f6nlich wird immer in Erinnerung bleiben: Die Demokratie ist etwas Wunderbares, eigentlich fast ein Wunder, und dieses Wunder ist nicht vom Himmel gefallen, sondern erk\u00e4mpft worden. Dementsprechend ist sie wenig allt\u00e4glich und sehr zerbrechlich.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4782,"sequence":368,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4783,"sequence":369,"sitzung":93,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Demokratie ist harte Arbeit. Jedes Gespr\u00e4ch mit den Kolleginnen und Kollegen der Volkskammer, die damals f\u00fcr diese 200 Tage gew\u00e4hlt worden ist, zeugt davon. Ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle noch einmal ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen. Es ist f\u00fcr uns alle eine gro\u00dfe Ehre, dass Sie alle heute gekommen sind. Ich wage es gar nicht, mit dem Aufz\u00e4hlen von Namen anzufangen. Insofern: Seien Sie alle ganz herzlich in unserer Mitte begr\u00fc\u00dft!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4784,"sequence":370,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4785,"sequence":371,"sitzung":93,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab damals ganz unterschiedliche Motive f\u00fcr die Wahlentscheidung. Viele Menschen wollten in der Tat die schnelle deutsche Einheit, wollten eine massive Abkehr vom System der DDR. Es war aber f\u00fcr viele eben auch ein magischer Moment, die Geschicke des eigenen Landes in die eigenen H\u00e4nde zu nehmen und das Land, in dem man aufgewachsen, gro\u00df geworden ist, zu reformieren.\n\nDer 1983 ausgeb\u00fcrgerte Roland Jahn sitzt auch auf der Trib\u00fcne. Er war am Tag der Volkskammerwahl gar nicht wahlberechtigt. Vor wenigen Tagen hat er formuliert:\n\nEs war ein Tag der Genugtuung, denn es ging von dieser Wahl auch international das Signal aus: Diktatur ist \u00fcberwindbar.\n\nWahlgewinner - das ist erw\u00e4hnt worden - war die Allianz f\u00fcr Deutschland. Sie hat mit dem Slogan \u201eNie wieder Sozialismus\u201c und einer sehr z\u00fcgigen deutschen Einheit geworben. In der Tat galt schon damals: Umfragen sind keine Wahlen. F\u00fcr viele Parteien, inklusive der SPD, war der Wahlausgang - nicht die Wahl selber - eine Entt\u00e4uschung. Auch viele Akteure der friedlichen Revolution waren vom Wahlausgang entt\u00e4uscht. Reform der DDR - das war es, wof\u00fcr sie auf die Stra\u00dfe gegangen waren. Das konnte schon in diesen fr\u00fchen Tagen des Jahres 1990 nicht mit der Idee der rasanten, m\u00f6glichst schnellen deutschen Einheit mithalten.\n\nDie Volkskammerwahl von 1990 war aber nicht nur aufgrund der unvorstellbar hohen Wahlbeteiligung und der Umst\u00e4nde etwas Besonderes. Norbert Lammert hat die Volkskammer einmal als eines der flei\u00dfigsten Parlamente der Geschichte bezeichnet. Mit dabei waren auch sehr viele parlamentarische Neulinge. Viele von ihnen sitzen auf der Trib\u00fcne. Sie hatten als mutige Revolution\u00e4re eine Diktatur zu Fall gebracht, pragmatisch an runden Tischen daf\u00fcr gesorgt, dass das Land \u00fcberhaupt irgendwie am Laufen gehalten wurde - dass der M\u00fcll abgeholt worden ist, und andere solche banalen, aber wichtigen Dinge -, und sind dann in die Volkskammer gew\u00e4hlt worden. Auch dort hatten sie gro\u00dfe Aufgaben vor sich: das Parlament \u00fcberhaupt erst zum Laufen, zum Funktionieren zu bringen, und zwar ganz ohne historische Schablone - Kollegin Michalk hat das gerade in eindr\u00fccklichen Worten geschildert -, historische Weichen zu stellen f\u00fcr das ganze Land und f\u00fcr die Zukunft der Menschen und sich selbst direkt wieder abzuschaffen. Das ist eine einzigartige Geschichte, und wir ziehen vor den Kolleginnen und Kollegen dieser Volkskammer unseren Hut.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4786,"sequence":372,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4787,"sequence":373,"sitzung":93,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedem Anfang wohnt ein Zauber inne. Das war auch Anfang 1990 sp\u00fcrbar: Dieser jungen Demokratie wohnte ein Zauber inne. Und danach? Unsere Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, Iris Gleicke, hat das in der Debatte zum 25. Jahrestag des Mauerfalls sehr einf\u00fchlsam und differenziert ausgedr\u00fcckt: Sie hat auf die Gewinner der Einheit hingewiesen, aber auch auf die Verlierer, die sich auch heute oftmals nicht verstanden und geh\u00f6rt f\u00fchlen. Es gibt nur eine Miniminimini-Minderheit, die die DDR zur\u00fcckhaben m\u00f6chte, aber eben sehr viele, die ambivalente, also sehr gute, aber gleichzeitig auch negative, Gef\u00fchle zur Einheit und - ganz eng damit verkn\u00fcpft - zur Demokratie haben, und wir tun gut daran, uns damit auseinanderzusetzen. Die Aufbruchstimmung ist l\u00e4ngst verflogen, die Demokratie ist l\u00e4ngst erwachsen geworden, aber auch als erwachsene Demokratie ist sie gepr\u00e4gt von dieser Geschichte und auch von der Vorgeschichte.\n\nWenn ich an die Demokratie Ostdeutschlands denke, dann denke ich an viel Licht und auch an viel Schatten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir auch \u00fcber das Licht sprechen. Die Zustimmung zur Demokratie steigt in Ost und West, und Ostdeutschland holt auf. Die Zustimmung zur Demokratie ist von erschreckenden 47 Prozent im Jahr 2003 auf immerhin 74 Prozent im Jahr 2013 gestiegen - unter jungen Menschen gibt es eigentlich kaum noch einen Unterschied zwischen Ost und West; Deutschland ist dort im besten Sinne zusammengewachsen -, aber gleichzeitig haben wir eine erschreckend niedrige Wahlbeteiligung, zum Beispiel bei den letzten Landtagswahlen nur um die 50 Prozent. Gerade die Jungen gehen erschreckend selten zur Wahl. Man muss leider konstatieren, dass sich Ost und West an dieser Stelle im Negativen einander ann\u00e4hern. Das Gef\u00fchl, etwas mit Wahlen ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen, scheint - im scharfen Kontrast zu 1990 - f\u00fcr viele verloren gegangen zu sein.\n\nAuch das Ph\u00e4nomen Pegida hat uns aufmerken lassen. Da schleudern uns, also \u201edenen da oben\u201c, die Demonstranten in Dresden schweigend ihre ganze Verachtung entgegen. Es ist symptomatisch, dass sie den Ruf \u201eWir sind das Volk!\u201c nutzen. Das ist einerseits eine Ankn\u00fcpfung an die Tradition der friedlichen Revolution und auch ein bisschen der Versuch, diese Kraft aufzunehmen, andererseits ist das aus meiner Sicht eine massive Anma\u00dfung. Laut Forsa waren nur 3 Prozent der Dresdener bisher bei einer Pegida-Demonstration, 89 Prozent lehnen eine Teilnahme strikt ab, und drei Viertel der Dresdener antworten auf die Frage, was das gr\u00f6\u00dfte Problem der Stadt sei: Pegida. - Ich sage diesen Demonstranten: Ihr habt das Recht, zu demonstrieren und eure Meinung zu sagen - daf\u00fcr sind in der Tat im Jahr 1989 Hunderttausende auf die Stra\u00dfe gegangen -, aber anders, als ihr das zum Ausdruck bringt, habt ihr keinen Anspruch auf Applaus. Im Gegenteil: Viele Argumente, gerade die, die sich gegen die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft, etwa Fl\u00fcchtlinge, richten, haben massiven Widerspruch verdient, und ich freue mich, dass sie ihn auch erhalten.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4788,"sequence":374,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4789,"sequence":375,"sitzung":93,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Demokratie ist eben kein \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, sondern harte Arbeit, Auseinandersetzung, Miteinander-Reden, Geduldsprobe und manchmal Zumutung.\n\nIch m\u00f6chte mich zum Abschluss gerade bei denjenigen, f\u00fcr die das 1990 nur ein kurzer Ausflug in die gro\u00dfe Politik war, die eigentlich Ingenieure, \u00c4rzte oder was auch immer waren, herzlich daf\u00fcr bedanken, dass sie den Sprung ins kalte Wasser der Demokratie gewagt haben. Sie sind ein gro\u00dfes Vorbild f\u00fcr uns alle, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass sich ganz viele junge Menschen in unserem Land an ihnen ein Vorbild nehmen.\n\nDemokratie ist harte Arbeit, aber sie lohnt auch. Das sieht man, wenn man heutzutage eine beliebige Stadt in Ostdeutschland besucht und mit den Menschen dort spricht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4790,"sequence":376,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4791,"sequence":377,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gregor Gysi ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4792,"sequence":378,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4793,"sequence":379,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit Gr\u00fcndung der DDR in ihrem 41. Lebensjahr fanden die ersten freien und demokratischen Wahlen am 18. M\u00e4rz 1990 statt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4794,"sequence":380,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schande!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4795,"sequence":381,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Die DDR-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger waren ungeheuer bewegt, gespannt, aufgeregt, politisch hochmotiviert und sensibilisiert. Es ist schon mehrfach auf die Wahlbeteiligung von \u00fcber 90 Prozent hingewiesen worden. Das ist heute kaum vorstellbar, und wir sollten uns einmal Gedanken machen, wie wir es schaffen, sie zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4796,"sequence":382,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4797,"sequence":383,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Viele wollten damals schnell die D-Mark, schnell die deutsche Einheit, schnell eine funktionierende und demokratische Ordnung. Die Allianz f\u00fcr Deutschland, nicht etwa die SPD, siegte aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Viele dachten, es werde nichts, wenn in Bonn die Union und in Ostberlin die SPD regierte; gleiche oder \u00e4hnliche Regierungskoalitionen versprachen gr\u00f6\u00dfere Erfolge. Au\u00dferdem wurden ja die Wahlk\u00e4mpfer auch von Helmut Kohl, Willy Brandt und Hans-Dietrich Genscher gef\u00fchrt, w\u00e4hrend wir nat\u00fcrlich keinen Westimport zur Unterst\u00fctzung bekamen. Aber macht ja nichts.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4798,"sequence":384,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4799,"sequence":385,"sitzung":93,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Da war dann ja noch Oskar Lafontaine!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4800,"sequence":386,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich hatte darauf gehofft. - Helmut Kohl hat - -","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4801,"sequence":387,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist auch nicht erinnerlich, dass er angefordert gewesen w\u00e4re, Herr Gysi.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4802,"sequence":388,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4803,"sequence":389,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hat sich keiner gemeldet, Herr Bundestagspr\u00e4sident. Wie dem auch sei. - Helmut Kohl hat bewusst oder unbewusst eine DDR-Mentalit\u00e4t bedient. Er sagte nicht: Ihr m\u00fcsst euch jetzt selbst helfen, sondern er sagte: Ich mache das f\u00fcr euch. Auch das hat zum Erfolg der Allianz beigetragen.\n\nDer Wahlkampf war \u00fcbrigens sehr spannend; die meisten Plakate waren beschmiert und zerst\u00f6rt. Ich selbst erlebte nur tiefe Zuneigung oder tiefe Ablehnung und stellte fest, beides ist sehr anstrengend. Die Prognosen f\u00fcr die PDS lagen bei 4 bis 8 Prozent. Wir erhielten dann 16,4 Prozent und durften mit dem Ergebnis durchaus zufrieden sein. B\u00fcndnis 90 schnitt eher schlecht ab, die Parteien aus der B\u00fcrgerbewegung waren bitter entt\u00e4uscht. Ich besuchte sie noch am gleichen Abend; sie waren traurig und auch w\u00fctend. Sie f\u00fchlten sich als Befreier, die ihre Schuldigkeit getan h\u00e4tten und nun nicht mehr gebraucht w\u00fcrden. Ich sagte ihnen, die Leute wollten Befreiung, empf\u00e4nden sie aber irgendwie als ihre Richterinnen und Richter. Die w\u00e4hlt man nicht so gern.\n\nDie Zeit in der Volkskammer war auch spannend. Die Abgeordneten wurden immer als Laienspieler bezeichnet. Das stimmt insofern, als es keine Berufspolitikerinnen und Berufspolitiker waren. Aber die Situation war herausfordernd. Alle Abgeordneten kamen aus DDR-Strukturen und mussten \u00fcber die Art und Weise des -Endes beraten und entscheiden. Es gab lebendige Debatten, abgelehnte Antr\u00e4ge, \u00c4nderungen von Antr\u00e4gen. Es war richtig etwas los, w\u00e4hrend hier doch gelegentlich auch Langeweile herrscht, wenn ich das einmal sagen darf.\n\nLothar de Maizi\u00e8re gab eine viel beachtete und erstaunlich gute Regierungserkl\u00e4rung ab.\n\nAber Schritt f\u00fcr Schritt bekamen fast alle Fraktionen Vorm\u00fcnder: die CDU f\u00fcr die Ost-CDU und die anderen Parteien der Allianz, die SPD f\u00fcr die SPD, die FDP f\u00fcr die Liberalen, die Gr\u00fcnen f\u00fcr das B\u00fcndnis 90. Nur wir fanden keinen Vormund in der Bundesrepublik. Aber Sie brauchen nicht zu weinen: Deshalb wurden wir zun\u00e4chst etwas komisch, aber auch eigenst\u00e4ndig und irgendwie liebenswert.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4804,"sequence":390,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4805,"sequence":391,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4806,"sequence":392,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es ging um zwei Grundfragen: Beitritt gem\u00e4\u00df Artikel 23 des Grundgesetzes oder Vereinigung gem\u00e4\u00df Artikel 146 des Grundgesetzes, der f\u00fcr den Fall der Herstellung der deutschen Einheit eine neue Verfassung durch Volksentscheid verlangte, die das Grundgesetz abgel\u00f6st h\u00e4tte? Letzteres wollte die Bundesregierung nicht, und auch die SPD stimmte der \u00c4nderung des Artikels 146 zu, sodass dort jetzt kein Zeitpunkt und kein Anlass f\u00fcr eine neue Verfassung mehr geregelt sind. Es setzte sich der Weg \u00fcber den Artikel 23 durch.\n\nDies hatte gravierende politische und juristische Folgen. Ich habe es immer so beschrieben, dass ein armer Neffe zu seiner reichen Tante zieht. Da gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder beziehen sie gemeinsam eine neue Wohnung, dann hat auch der arme Neffe den einen oder anderen Vorschlag zu unterbreiten, oder aber er zieht in ihre Wohnung ein, dann hat er nichts zu ver\u00e4ndern, sondern sich nur ein- und unterzuordnen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4807,"sequence":393,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum war der Neffe arm?","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4808,"sequence":394,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Man entschied sich halt f\u00fcr den Weg, dass wir einziehen m\u00fcssen.\n\nEin weiterer spannender Streit fand in der Wirtschaftspolitik statt: Die Treuhand entscheidet, wer wann wie gef\u00f6rdert wird, oder - das war der andere Vorschlag - man ersetzt allen Unternehmen in der damaligen DDR per 1. Juli ein Jahr lang 100 Prozent der Lohnkosten, dann 90 Prozent, dann 80 Prozent, dann 70 Prozent, bis 0 Prozent runter, also eine degressive Lohnsubvention. Dann h\u00e4tten alle Unternehmen die Chance bekommen, ihre Produkte umzustellen, Reklame zu machen, bekannt zu werden etc. Aber man entschied sich f\u00fcr die Treuhandanstalt.\n\nDrei Geschichten aus der Volkskammer muss ich Ihnen erz\u00e4hlen: Erstens. Sie werden es nicht glauben, aber es war so: Die FDP kam gerne mit ihren Antr\u00e4gen zu mir. Ich hatte immer eine gegens\u00e4tzliche Ansicht, aber sie verlangten von mir, dass ich ihnen das juristisch aufarbeitete. Ich kann Ihnen gar nicht sagen, warum, aber ich habe es getan.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4809,"sequence":395,"sitzung":93,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pure Eitelkeit!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4810,"sequence":396,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das ist heute undenkbar.\n\nZweitens. Nach dem Beschluss der Volkskammer zum Beitritt der ostdeutschen L\u00e4nder zur Bundesrepublik Deutschland gab ich eine kurze Erkl\u00e4rung ab. Der erste Satz begann wie folgt: \u201eSie haben soeben nicht mehr und nicht weniger als den Untergang der Deutschen Demokratischen Republik \u2026\u201c Weiter kam ich nicht.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4811,"sequence":397,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bester Spruch Ihres Lebens!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4812,"sequence":398,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Rede wurde durch nicht enden wollende Ovationen der Abgeordneten der CDU unterbrochen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4813,"sequence":399,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4814,"sequence":400,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommt das N\u00e4chste. Vor etwa einem Jahr ist hier bei einer Veranstaltung ein Video eingespielt worden. Da wurde dieser Satz gezeigt. Wieder bekam ich Beifall von der Union - eben auch. Das ist aber der einzige Fall, bei dem ich Beifall von der Union bekomme - immerhin.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4815,"sequence":401,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4816,"sequence":402,"sitzung":93,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird auch so bleiben!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4817,"sequence":403,"sitzung":93,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns treu geblieben, Herr Gysi!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4818,"sequence":404,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Als es dann um den Beitritt ging, beschloss die Volkskammer folgenden Text - ich zitiere ihn w\u00f6rtlich -: Die Volkskammer der Deutschen Demokratischen Republik beschlie\u00dft gem\u00e4\u00df Artikel 23 des Grundgesetzes den Beitritt zum Geltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland. - Daraufhin sagte ich zum damaligen Vizepr\u00e4sidenten der Volkskammer, dem sp\u00e4teren Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Sachsen-Anhalt, dem inzwischen leider verstorbenen Reinhard H\u00f6ppner von der SPD, und zwar unmittelbar danach, dass die Volkskammer nur ihren eigenen Beitritt beschlossen h\u00e4tte, was f\u00fcr die DDR gerade noch hinnehmbar sei. Der Text h\u00e4tte nat\u00fcrlich lauten m\u00fcssen, dass die Volkskammer den Beitritt der DDR beschlie\u00dft. Daraufhin beging Reinhard H\u00f6ppner in gewisser Hinsicht eine kleine, von ihm sp\u00e4ter eingestandene Urkundenf\u00e4lschung, indem er nach dem Wort \u201eBeitritt\u201c handschriftlich \u201eder Deutschen Demokratischen Republik\u201c einf\u00fcgte,","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4819,"sequence":405,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4820,"sequence":406,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"sodass die Volkskammerpr\u00e4sidentin, Frau Bergmann-Pohl, einen Text als beschlossen verlas, der so aber gar nicht beschlossen war.\n\nIch h\u00e4tte es am n\u00e4chsten Tag als Bonmot nutzen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re eine neue Tagung der Volkskammer einberufen worden. Ganz erstaunlich bei meinen Wesen: Ich habe darauf verzichtet.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4821,"sequence":407,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4822,"sequence":408,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit anderen Worten: Der Beitritt und damit die Einheit sind formalrechtlich nicht wirklich von der Volkskammer beschlossen worden, aber immerhin, meinen Beitrag zur deutschen Einheit haben Sie bisher v\u00f6llig unzureichend gew\u00fcrdigt, wenn ich das einmal sagen darf.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4823,"sequence":409,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4824,"sequence":410,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4825,"sequence":411,"sitzung":93,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Moskau sieht das genauso!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4826,"sequence":412,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Was mich wirklich st\u00f6rt, ist etwas anderes: Die Bundesregierung hatte kein Interesse am Osten und hat nichts \u00fcbernommen. Ich sage einmal, wor\u00fcber man h\u00e4tte nachdenken k\u00f6nnen: \u00fcber das fl\u00e4chendeckende Netz an Kindertagesst\u00e4tten,","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4827,"sequence":413,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4828,"sequence":414,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00fcber die Nachmittagsbetreuung an Schulen, \u00fcber die -Polikliniken, \u00fcber die Berufsausbildung mit Abitur, \u00fcber eine hervorragende belletristische Literatur und \u00fcber hervorragende Sachb\u00fccher, \u00fcber bezahlbare und herausragende Oper- und Theaterinszenierungen, \u00fcber monatliche Poesiealben mit hervorragenden Gedichten f\u00fcr 90 Pfennige, \u00fcber eine Romanzeitung mit allen klassischen Romanen, auch monatlich erscheinend, f\u00fcr 80 Pfennige, damit jede und jeder Zugang zu Kultur und Literatur hat.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4829,"sequence":415,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4830,"sequence":416,"sitzung":93,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht jeder zu allen!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4831,"sequence":417,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Andererseits - warten Sie es ab -: Die Zensur, die politische Ausgrenzung, die Freiheitsbeschr\u00e4nkungen, die Nichtexistenz demokratischer Strukturen, das fehlende Reiserecht, all das musste \u00fcberwunden werden. Das hei\u00dft, das meiste musste \u00fcberwunden werden, aber einiges h\u00e4tte \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.\n\nIch nenne Ihnen zwei Folgen, die das gehabt h\u00e4tte: Die erste Folge w\u00e4re gewesen, dass die Ostdeutschen mehr Selbstbewusstsein gehabt h\u00e4tten, weil sie gesagt h\u00e4tten: Es gab viel Mist, aber einige Dinge waren so gut, dass sie von der Bundesrepublik \u00fcbernommen worden sind. Die zweite Folge w\u00e4re gewesen, dass die Menschen in den alten Bundesl\u00e4ndern mit dem Tag der -Deutschen Einheit verbunden h\u00e4tten, dass durch das Hinzukommen des Ostens sich in einigen Punkten ihre Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht hat. Dieses Erlebnis haben Sie keiner Westdeutschen und keinem Westdeutschen geg\u00f6nnt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4832,"sequence":418,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordenten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4833,"sequence":419,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schon!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4834,"sequence":420,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gysi, der gro\u00dfe Befreier!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4835,"sequence":421,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme als Letztes auf den Bundestag zu sprechen. Ich habe nicht genug Zeit, viel dar\u00fcber zu sagen. Nur so viel: Die Atmosph\u00e4re hier, also noch in Bonn, war zun\u00e4chst schlimm, so schlimm, dass ein kritischer, bescheidener, charakterlich h\u00f6chst angenehmer Abgeordneter wie Professor Gerhard Riege sich das Leben nahm. Viele Ostdeutsche genie\u00dfen inzwischen die Freiheit und die Demokratie. Sie wollen aber mehr Frieden, mehr soziale Gerechtigkeit, Erwerbsarbeit und \u00f6kologische Nachhaltigkeit. Sie haben sich bew\u00e4hrt, haben sich Respekt erarbeitet, sind inzwischen in der Gesellschaft anerkannt. Sie wissen, woher der Bundespr\u00e4sident kommt. Sie wissen, woher die Bundeskanzlerin kommt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4836,"sequence":422,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht aus der SED!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4837,"sequence":423,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ahnen vielleicht auch, woher der Oppositionsf\u00fchrer kommt. Mehr will ich dazu nicht sagen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4838,"sequence":424,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4839,"sequence":425,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Interessant ist, dass es noch f\u00fcnf Mitglieder des Bundestages gibt, die Mitglieder der ersten demokratisch gew\u00e4hlten und letzten Volkskammer der DDR waren. Da ist kein Abgeordneter der SPD dabei,","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4840,"sequence":426,"sitzung":93,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie auch einmal normal reden, Herr Gysi?","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4841,"sequence":427,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"da ist kein Abgeordneter von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen dabei, sondern nur von der CDU und den Linken.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4842,"sequence":428,"sitzung":93,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind nicht der Chef der Ostdeutschen!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4843,"sequence":429,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Es handelt sich um Katharina Landgraf und Maria Michalk und bei uns um Kerstin Kassner, Roland Claus und um mich. Ich wei\u00df nicht, aber irgendetwas Besonderes m\u00fcssen die f\u00fcnf doch an sich haben, oder?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4844,"sequence":430,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4845,"sequence":431,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4846,"sequence":432,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ehrlich gesagt, ich habe immer bedauert, dass ich nicht bei dieser ersten frei gew\u00e4hlten Volkskammer dabei gewesen bin. Wenn es aber die war, Herr Gysi, von der Sie gerade gesprochen haben, bedaure ich das nicht mehr. Aber wir alle wissen: So war es nicht. Es war keine Spa\u00dfveranstaltung, es war eine verdammt ernste, verdammt anstrengende Angelegenheit.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, liebe Freunde und Freundinnen auf der Trib\u00fcne, Sie sind die Helden eines Parlaments gewesen, das sich selbst abgeschafft hat. Ihnen geb\u00fchrt bis heute der Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4847,"sequence":433,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4848,"sequence":434,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich schon noch einmal die Zeit in Erinnerung rufen: Am 7. M\u00e4rz 1989 haben einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR ihre Angst vor Repressalien eines unfreien Systems \u00fcberwunden und dokumentierten \u00f6ffentlich die F\u00e4lschung der damaligen Kommunalwahl. An diesem Tag h\u00e4tte wohl niemand in der DDR auch nur eine Flasche Club-Cola - das ist \u00fcbrigens die kleine b\u00f6se Schwester der Vita Cola, die wir sp\u00e4ter alle toll fanden, weil sie fast wie Pepsi schmeckte - darauf verwettet, dass nur 315 Tage sp\u00e4ter die begonnene friedliche Revolution ein erfolgreiches Ende finden w\u00fcrde. 40 Jahre Unfreiheit wurden am 18. M\u00e4rz 1990 mit den ersten freien Wahlen beendet, Unfreiheit, die man im Lebensalltag immerzu zu sp\u00fcren bekam, Unfreiheit, die man bei der Lebensplanung, bei der Berufswahl, bei der Reisefreiheit zu sp\u00fcren bekam. \u00dcber all das haben wir hier am 9. November intensiv und ausf\u00fchrlich diskutiert.\n\nEs war ganz bestimmt die eigentliche Leistung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR, dass wir irgendwann gemeinsam die Angst vor Repressalien, vor gro\u00dfen und vor kleinen, die Angst davor, eingesperrt zu werden, \u00fcberwunden haben. Das war der Beginn der inneren Freiheit. Erst waren es tats\u00e4chlich nur wenige, aber es wurden immer mehr. Mit der Dokumentation der Wahlf\u00e4lschung wurde eben auch f\u00fcr das DDR-Regime un\u00fcbersehbar: So geht es nicht weiter. Man traf sich zu Friedensgebeten, man traf sich zu Gespr\u00e4chskreisen, manche reisten im Sommer 1989 \u00fcber Ungarn, \u00fcber Tschechien aus, erst zu Hunderten, dann zu Hunderttausenden. Die DDR-B\u00fcrger lie\u00dfen die Mauer einst\u00fcrzen und erzwangen freie Wahlen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4849,"sequence":435,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4850,"sequence":436,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um diese freien Wahlen geht es. Es geht darum, frei w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen und zu d\u00fcrfen. Es geht dabei nicht um die Selbstgerechtigkeit, Herr Gysi, mit der Sie hier geredet haben.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4851,"sequence":437,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4852,"sequence":438,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube ganz sicher, dass die gro\u00dfe Ver\u00e4nderung darin bestand. Nat\u00fcrlich kann man gute Errungenschaften in der DDR benennen. Aber auch der Kindergarten, aber auch die Schule, all das, was Sie aufgez\u00e4hlt haben, war davon gekennzeichnet, dass es in einer Diktatur stattgefunden hat. Dass Sie das immer weglassen, Herr Gysi, finde ich, ist eines Demokraten nicht w\u00fcrdig, schon gar nicht in diesem Haus.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4853,"sequence":439,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4854,"sequence":440,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit friedlichen Mitteln haben sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Freiheit erk\u00e4mpft, \u00fcbrigens anders als fast 150 Jahre zuvor. Am 18. M\u00e4rz 1848 gingen die Menschen in Berlin auf die Barrikaden, wurde in Preu\u00dfen, in \u00d6sterreich, in Baden, in Bayern, in Sachsen und in Schleswig gewaltsam f\u00fcr b\u00fcrgerliche Freiheiten, f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr die nationale Einheit Deutschlands gek\u00e4mpft. Wir wissen: Diese Revolution wurde nieder-geschlagen. Aber ihre Ideale pr\u00e4gten die deutsche Geschichte, und zwar nachhaltig. Was 1848 scheiterte, gelang eben 1990: Freie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4hlten ein freies Parlament. Vielleicht war das die wichtigste Erkenntnis dieser Wochen: dass Freiheit errungen werden muss, aber auch, dass sie erfolgreich errungen werden kann, und zwar jeden Tag wieder.\n\nWie verteidigen wir aber diese Freiheit jeden Tag aufs Neue? F\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist die freie Wahl augenscheinlich so banal geworden, dass bei manchen mehr als die H\u00e4lfte zu Hause bleibt. Der Pr\u00e4sident hat darauf hingewiesen: Am 18. M\u00e4rz 1990 waren es 93,4 Prozent, die hingingen, bei der letzten Bundestagswahl - immerhin - 71,5 Prozent, bei der letzten Europawahl nur 47,9 Prozent. Gewiss, zur Freiheit geh\u00f6rt auch, nicht zur Wahl gegen zu m\u00fcssen. Wir wollen nie wieder einen Wahlzwang wie in der DDR. Aber eine lebendige Demokratie bedarf eben einer st\u00e4ndigen und aktiven Erneuerung.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4855,"sequence":441,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4856,"sequence":442,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr muss klar sein, was der Unterschied ist. Der Unterschied darf nicht die Entscheidung zwischen W\u00e4hlen und Nichtw\u00e4hlen sein. Es gibt immer eine Alternative. Vielleicht braucht es manchmal sogar Mut, sie auszusprechen. Aber das Einlullen f\u00fchrt doch irgendwann zu Desinteresse. Es f\u00fchrt irgendwann zu dem Eindruck, dass die da oben angeblich nicht mehr wissen, was die da unten denken. Irgendwann f\u00fchrt es auch zu rechten Parolen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4857,"sequence":443,"sitzung":93,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und zu linken Krawallen!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4858,"sequence":444,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, der Runde Tisch und die frei gew\u00e4hlte Volkskammer waren nicht nur flei\u00dfig, sondern sie standen auch f\u00fcr Konsens. Das war richtig; denn damals ging es um die Systemfrage. Heute geht es darum, wie wir die Welt jeden Tag ein bisschen besser machen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt Debatte, und dazu geh\u00f6rt auch Streit. Der Bundestag muss die politische Mitte dieser Auseinandersetzung sein, meine Damen und Herren, und eben nicht die Talkshow.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4859,"sequence":445,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4860,"sequence":446,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ehrlich, ich finde es immer noch bitter, dass Sie die Vorschl\u00e4ge des Pr\u00e4sidenten dazu einfach mit einem Handstreich vom Tisch gewischt haben.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4861,"sequence":447,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4862,"sequence":448,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sch\u00fctzen Regierungsmitglieder vor Fragen, die sie ohnehin gestellt bekommen, und opfern daf\u00fcr ein weiteres St\u00fcck lebendiger Demokratie und mehr freie Entscheidungen. Sorry, dass die Wahllokale ein bisschen l\u00e4nger aufgemacht werden, ist jedenfalls nicht die L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4863,"sequence":449,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4864,"sequence":450,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, vor wenigen Tagen ist Markus Nierth, der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister von Tr\u00f6glitz in Sachsen-Anhalt, zur\u00fcckgetreten, weil er vom brauen Mob bedroht wurde. Freiheit - das sehen wir auch daran - muss bis heute verteidigt werden, nicht nur gegen\u00fcber Diktatoren, die sich r\u00fchmen, dass sie ihren G\u00e4sten die Hand brechen k\u00f6nnten, sondern auch gegen\u00fcber allen, die unsere Werte und unsere Freiheit infrage stellen: Nazis, Islamisten oder Menschen, die f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, \u201edas Volk\u201c zu sein, aber mit ihren Forderungen Fl\u00fcchtlinge und Minderheiten ausgrenzen. Manchmal vergessen wir das. Aber das heutige Jubil\u00e4um erinnert uns wohl daran.\n\nHeute vor 25 Jahren haben Menschen zum ersten Mal eine freie Wahlentscheidung getroffen. Auch wenn sie f\u00fcr mich und meine Freunde mitnichten wie gew\u00fcnscht ausgegangen ist: Diese Erfahrung geh\u00f6rt zur Demokratie. Ich jedenfalls wei\u00df, dass man f\u00fcr Demokratie und Freiheit k\u00e4mpfen muss. Ich kenne das Gef\u00fchl, wie es ist, wenn man am Ende gewinnt - und das ist unbeschreiblich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4865,"sequence":451,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4866,"sequence":452,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4867,"sequence":453,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4868,"sequence":454,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin wohl die Einzige unter den Rednern, die nicht in der DDR aufgewachsen ist und damals, in der Zeit der Wende, schon in politischer Verantwortung im Deutschen Bundestag war. Gerade deshalb ist es mir ein besonderes Anliegen, all jenen, die damals in der Volkskammer Verantwortung getragen und in den paar Monaten intensivster Arbeit und politischer Entscheidungen ihre Arbeit gemacht haben und damit die Weichen f\u00fcr die - richtige - Einheit in Freiheit in unserem Vaterland gestellt haben, daf\u00fcr meinen Respekt und meine Dankbarkeit auszusprechen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4869,"sequence":455,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4870,"sequence":456,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau heute vor 25 Jahren konnten die Menschen in der ehemaligen DDR ihre Abgeordneten zum ersten Mal frei w\u00e4hlen. Zum ersten Mal war das Kreuz auf dem Wahlzettel auch etwas wert, und damit die 40-j\u00e4hrige SED-Herrschaft Geschichte. Das war in Deutschland wirklich eine historische Zeitenwende.\n\nWarum aber ist dieser 18. M\u00e4rz 1990 im Bewusstsein der Menschen nicht so stark verankert wie zum Beispiel der 9. November 1989, der Tag des Mauerfalls? Daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde.\n\nDie Mauer teilte eine Stadt, sie teilte ein Land, und sie war das Symbol f\u00fcr den Kalten Krieg. Sie war ein Schandmal der Geschichte und stand f\u00fcr Leid, f\u00fcr Trennung und auch f\u00fcr Tod. Als sie endlich fiel, war das eine Befreiung nicht nur f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr unser Land, sondern auch f\u00fcr ganz Europa und die Welt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4871,"sequence":457,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4872,"sequence":458,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Volkskammer der ehemaligen DDR war dagegen jahrzehntelang nie mehr als ein entmachtetes Scheinparlament. Deshalb k\u00f6nnen wir die gro\u00dfe Bedeutung dieses 18. M\u00e4rz 1990 nicht isoliert nur f\u00fcr den 18. M\u00e4rz sehen, sondern wir m\u00fcssen sie immer im Zusammenhang mit der friedlichen Revolution im Ganzen sehen.\n\n40 Jahre gab es in der DDR keine freien Wahlen, kein freies Mandat, keine unabh\u00e4ngigen Kandidaten. Jede dieser sogenannten Wahlen reihte sich in eine lange Liste von dreisten Wahlf\u00e4lschungen ein; darauf wurde vorhin hingewiesen. So war dies auch bei den Kommunalwahlen im Mai 1989. Nur wenige haben damals die Wahlf\u00e4lschungen \u00f6ffentlich gemacht. Aus den wenigen wurden aber immer mehr. Es wurden Hunderte, es wurde Tausende, es wurden Hunderttausende. So war es letztlich das mutige Engagement einzelner Weniger, die so freie Wahlen f\u00fcr alle erm\u00f6glicht haben.\n\nDie ersten echten Wahlen in der DDR waren deshalb keine Laune der Geschichte, sondern eine Errungenschaft, die sich die Menschen in der DDR buchst\u00e4blich selbst errungen haben - auf den Stra\u00dfen in Dresden, in Leipzig und in vielen anderen St\u00e4dten. Das war die erste Leistung, die dazu f\u00fchrte, worauf wir heute so stolz und wof\u00fcr wir heute so dankbar sind.\n\nHeute erscheint uns der Lauf der Dinge in diesen Wendejahren so selbstverst\u00e4ndlich, manchen auch als alternativlos, so, als h\u00e4tte es gar keine Diskussionen \u00fcber den Weg zur Einheit gegeben. Zur historischen Wahrheit geh\u00f6rt aber, es gab auch andere Vorschl\u00e4ge. Die einen wollten warten und eine Vereinigung erst nach einer \u00dcbergangszeit, die anderen wollten einen Staatenbund, und \u00fcber die rechtlichen Fragen ist gestritten worden.\n\nEs waren - auch das geh\u00f6rt zur historischen Wahr-heit - die Allianz f\u00fcr Deutschland, der Zusammenschluss der CDU-Ost, der DSU und des Demokratischen Aufbruchs, im Osten und die Union im Westen, die sich am klarsten f\u00fcr eine rasche Wiedervereinigung ausgesprochen haben. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4873,"sequence":459,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4874,"sequence":460,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Wahlausgang war nicht vorherzusehen. Das Ergebnis war: Fast die H\u00e4lfte der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler hatte sich f\u00fcr die Allianz f\u00fcr Deutschland entschieden. Es war klar: Die Menschen in der DDR wollten nicht die DDR reformieren, sie wollten sie \u00fcberwinden. Sie wollten Freiheit statt Sozialismus. Sie wollten soziale Marktwirtschaft statt sozialistischer Mangelwirtschaft. Sie wollten Menschen- und B\u00fcrgerrechte statt Ideologie und Klassenkampf. Sie wollten die Einheit, und zwar nicht irgendwann, sondern so schnell wie m\u00f6glich. So waren die Wahlen am 18. M\u00e4rz 1990 nicht nur ein beispielloser Akt der Selbstbefreiung, sondern sie waren auch ein Plebiszit f\u00fcr die Wiedervereinigung, und zwar f\u00fcr die schnelle Wiedervereinigung in Freiheit.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4875,"sequence":461,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4876,"sequence":462,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der erste frei gew\u00e4hlte Ministerpr\u00e4sident Lothar de Maizi\u00e8re hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung im April 1990 die Losung f\u00fcr diesen Weg ausgegeben - ich zitiere -:\n\nNach Jahrzehnten der Unfreiheit und der Diktatur wollen wir Freiheit und Demokratie unter der Herrschaft des Rechts gestalten.\n\nDie gerade gew\u00e4hlten Abgeordneten mussten daf\u00fcr politisches Neuland betreten. Es wurde vorhin eindrucksvoll geschildert: Es gab in der Tat keine Erfahrungen. Es gab keine Rezepte. Es gab keine demokratischen Strukturen. Der \u00fcberwiegende Teil der Abgeordneten war zum ersten Mal \u00fcberhaupt in einem Parlament. Viele mussten auch privat gro\u00dfe Opfer bringen. Gerade deshalb ist die dort erbrachte Leistung umso bemerkenswerter.\n\nDiese Volkskammer hat in wenigen Monaten mehr als 150 Gesetze verabschiedet und drei gro\u00dfe Staatsvertr\u00e4ge geschlossen. Die alten und stolzen L\u00e4nder wurden wieder eingef\u00fchrt und die Einheit auf den Weg gebracht. In diesem halben Jahr sind letztlich die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Einheit in Freiheit geschaffen worden; eine unglaubliche Leistung, ja ein Verm\u00e4chtnis f\u00fcr die Demokratie in unserem Land schlechthin.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4877,"sequence":463,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4878,"sequence":464,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese erste frei gew\u00e4hlte Volkskammer wurde so eher zur politischen Herzkammer, wenn man so will, der sich friedlich vollziehenden Revolution. Ich m\u00f6chte all jenen Kolleginnen und Kollegen ganz herzlich danken, die damals Verantwortung getragen haben, mit der Pr\u00e4sidentin der Volkskammer Sabine Bergmann-Pohl und dem Ministerpr\u00e4sidenten Lothar de Maizi\u00e8re an der Spitze. Ohne Ihre Leidenschaft f\u00fcr das Land, ohne die Leidenschaft f\u00fcr die Demokratie w\u00e4re die Wiedervereinigung so nicht m\u00f6glich gewesen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4879,"sequence":465,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4880,"sequence":466,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie w\u00e4re auch nicht m\u00f6glich gewesen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ohne die enge Zusammenarbeit und die Weichenstellung durch die Bundesregierung und den damaligen Bundestag und Bundesrat. Es war ein Zusammenwirken, das alle miteinander gefordert hat, das aber alle miteinander in gro\u00dfer Verantwortung unter immensem Arbeits- und Zeitdruck bewerkstelligt haben. Deshalb gilt es auch an diesem Tag daran zu erinnern.\n\nBundeskanzler Helmut Kohl ergriff die Initiative, die gro\u00dfe Wunde unseres Vaterlandes zu heilen. Er wird zu Recht als \u201eKanzler der Einheit\u201c bezeichnet. Theo Waigel gestaltete den Vertrag \u00fcber die W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und Sozialunion und Wolfgang Sch\u00e4uble den Einigungsvertrag. Damit waren die Weichen daf\u00fcr gelegt, dass die deutsche Einheit zu einer Einheit auf Augenh\u00f6he wurde. Ein Blick auf unser Vaterland insgesamt, im Osten und im Westen, ein Blick auf die Zusammenarbeit in diesem Parlament zeigt, diese 25 Jahre waren nicht umsonst, sondern sie waren erfolgreich: f\u00fcr die Menschen in unserem Land.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4881,"sequence":467,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4882,"sequence":468,"sitzung":93,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich ganz pers\u00f6nlich erf\u00fcllt an diesem 18. M\u00e4rz, 25 Jahre nach der ersten freien Wahl im Osten unseres Landes, ein tiefes Gef\u00fchl der Dankbarkeit und des Respekts, vor allem auch vor dem Hintergrund der Erfahrungen, die ich als damalige Bundesministerin in den Wahlk\u00e4mpfen und danach bei der Gestaltung der deutschen Einheit in den neuen L\u00e4ndern gemacht habe, ein tiefes Gef\u00fchl der Dankbarkeit und des Respekts gegen\u00fcber den Menschen, die mit ihrem Mut und mit ihrer Hartn\u00e4ckigkeit f\u00fcr die Freiheit gek\u00e4mpft haben, aber auch gegen\u00fcber all jenen, die in den Monaten des \u00dcbergangs mit Flei\u00df, mit Engagement, mit Weitsicht die Weichen f\u00fcr die Einheit gestellt haben.  Das war letztlich die Grundlage daf\u00fcr, dass wir heute gemeinsam nicht nur diesen Tag begehen k\u00f6nnen, sondern dass wir uns gemeinsam \u00fcber das, was in den 25 Jahren geleistet wurde, auch freuen k\u00f6nnen.\n\nDieser 18. M\u00e4rz 1990, liebe Kolleginnen und Kollegen, war ein guter, ein sehr guter Tag f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4883,"sequence":469,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4884,"sequence":470,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Philipp Lengsfeld f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4885,"sequence":471,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4886,"sequence":472,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \u00fcber die politische Einordnung der ersten und einzigen freien Volkskammerwahl der DDR reden; denn um die Ereignisse rund um den friedlichen Umsturz in der DDR ranken sich auch eine Anzahl von Mythen, an denen schon damals gestrickt wurde, die aber auch 25 Jahre danach von dem einen oder anderen wiederholt werden.\n\nZuerst: Mit der freien Volkskammerwahl - und das klang bei Katrin G\u00f6ring-Eckardt schon an - wurde die friedliche Revolution in der DDR vollendet. Es gab von Anfang an, also seit Sommer, dann Herbst 1989, zwei zentrale Forderungen gegen das SED-System: die Forderung nach Reise- und Ausreisefreiheit und die Forderung nach freien Wahlen. Dies waren die zentralen Forderungen der Demonstranten und nichts anderes. Die erste Forderung erf\u00fcllte sich am 9. November 1989, und die zweite Forderung erf\u00fcllte sich mit dem 18. M\u00e4rz 1990.\n\nWie bedeutsam diese Wahl f\u00fcr die Menschen in der DDR war - das wurde auch schon angedeutet -, zeigen die Kennzahlen, die ich gerne wiederhole: 93,4 Prozent Wahlbeteiligung, davon 99,5 Prozent g\u00fcltige Stimmen, maximal 0,1 Prozent Stimmen f\u00fcr unernste Wahlvorschl\u00e4ge - die gab es auch - wie zum Beispiel die Deutsche Biertrinker Union oder \u00c4hnliches.\n\nIch sage Ihnen: Ich h\u00e4tte auch sehr gerne mit abgestimmt. Ich war aktiv dabei in dieser Zeit. Aber ich bin leider erst drei Tage sp\u00e4ter vollj\u00e4hrig geworden. Ich durfte am 18. M\u00e4rz 1990 noch nicht w\u00e4hlen.\n\nDann kam der Abend, und das ist auch ein Mythos: Das Ergebnis der Volkskammerwahl war eigentlich \u00fcberhaupt keine \u00dcberraschung - jedenfalls nicht f\u00fcr Leute, die eine ehrliche Analyse der Lage vorgenommen hatten. Jeder, der einen n\u00fcchternen Blick auf die Situation geworfen hatte, musste einen klaren Wahlsieg der Allianz f\u00fcr Deutschland vorhersagen; denn es ging nicht mehr um das Ob der Vereinigung, sondern nur noch um das Wann und Wie. Selbst die PDS hatte sich schon opportunistisch auf den Weg in eine deutsche F\u00f6deration gemacht. Vor diesem Hintergrund war die klare Linie der Allianz f\u00fcr Deutschland das mit Abstand beste Angebot an die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in der DDR.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4887,"sequence":473,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4888,"sequence":474,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem war es so, dass die medial-politische \u00d6ffentlichkeit in Westdeutschland ein v\u00f6llig anderes Wahlergebnis vorhergesagt hatte.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4889,"sequence":475,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Voll daneben!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4890,"sequence":476,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber waren es nicht auch die gleichen Leute, die den Zusammenbruch des SED-Systems und den Fall der Mauer auch nicht vorhergesagt hatten?","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4891,"sequence":477,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4892,"sequence":478,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der 18. M\u00e4rz 1990 war in Westdeutschland auch das Ende vieler Illusionen vom DDR-System,","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4893,"sequence":479,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4894,"sequence":480,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das muss leider auch gesagt werden: Der Abend des 18. M\u00e4rz 1990 markiert auch den Anfang eines offenen Ossi-Bashings durch Teile der westdeutschen Eliten, basierend auf der Entt\u00e4uschung, dass die Ostler anders gew\u00e4hlt hatten und sich anders verhielten als gew\u00fcnscht. Erinnert sei nur an die vielleicht spontane und sp\u00e4ter von ihm auch bereute Aktion des frisch zur SPD gewechselten Otto Schily, der am Abend des 18. M\u00e4rz das schlechte Abschneiden der SPD mit dem Z\u00fccken einer Banane kommentierte. Das war die Realit\u00e4t.\n\nDabei war es eigentlich ganz einfach: Die SPD hat am 18. M\u00e4rz so schlecht abgeschnitten, weil sie das schlechtere Konzept f\u00fcr den Weg zur deutschen Einheit hatte - das war der Grund -","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4895,"sequence":481,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4896,"sequence":482,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weil die DDR-B\u00fcrger sp\u00fcrten, dass das Verh\u00e4ltnis zur PDS ein Problem wird.\n\n1990 gab es glasklare Absagen an eine Zusammenarbeit mit der frisch geretteten SED. Aber es gab Zweifel, und die waren mehr als berechtigt. Denn nur vier Jahre sp\u00e4ter haben sich diese Zweifel leider aufs Bitterste bewahrheitet. Das sogenannte Magdeburger Modell, die Inthronisierung von Rot-Gr\u00fcn in Sachsen-Anhalt durch Duldung der PDS, war meines Erachtens der Kardinalfehler der SPD in Ostdeutschland. Denn dies hat der PDS eine Legitimit\u00e4t verliehen, die sie als direkte SED-Nachfolgepartei nicht h\u00e4tte bekommen d\u00fcrfen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4897,"sequence":483,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4898,"sequence":484,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur als historische Anmerkung: Auch das zu gute Abschneiden der PDS 1990 war n\u00fcchtern betrachtet keine \u00dcberraschung. Die PDS hat 1990 mit 1,9 Millionen Stimmen weniger Stimmen bekommen, als die SED ein Jahr zuvor Mitglieder hatte, und dies trotz geschickter Strategie und Werbung, trotz eines Medienstars als Spitzenkandidat und trotz einer Manpower, die viel gr\u00f6\u00dfer und viel besser ausgebildet war als bei jeder anderen Partei. Sie brauchten \u00fcberhaupt keine Unterst\u00fctzung aus dem Westen, Herr Gysi, und das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4899,"sequence":485,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4900,"sequence":486,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum guten Schluss noch eine Bemerkung zum Abschneiden der B\u00fcrgerrechtler. Auch hier hilft ein n\u00fcchterner Blick. Aus verschiedenen Gr\u00fcnden hatten diese mutigen Menschen nicht den wirklichen Willen zur Macht und wollten im Land in der Umbruchzeit nicht die volle Verantwortung \u00fcbernehmen. Dies h\u00e4tten sie im Dezember 1989 gekonnt. Aber die SED wurde nicht aufgel\u00f6st, sondern man gab den alten Eliten mit der Modrow-Regierung die M\u00f6glichkeit, sich einige Pfr\u00fcnde zu sichern. Insofern ist das Abschneiden von B\u00fcndnis 90 und der Gr\u00fcnen Partei der DDR nicht verwunderlich, sondern folgerichtig, und war mit zusammen knapp 5 Prozent auch gar nicht so schlecht. Das sage ich nicht nur, weil meine Mutter, die damalige Spitzenkandidatin der Gr\u00fcnen, auf der Trib\u00fcne sitzt.\n\nTrotzdem - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu - haben die B\u00fcrgerrechtler mit der Sicherung der MfS-Akten und der schonungslosen Aufarbeitung der DDR-Diktatur, f\u00fcr die die gesetzlichen Grundlagen in der Volkskammer gelegt wurden, einen unsch\u00e4tzbaren Beitrag zur deutschen Einheit geleistet.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4901,"sequence":487,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4902,"sequence":488,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr geb\u00fchren ihnen unser Dank und unser Respekt. Dieses Erbe halten diese Koalition und eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit in diesem Haus bis in die Reihen der Linksfraktion hinein in Ehren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4903,"sequence":489,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4904,"sequence":490,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Iris Gleicke erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4905,"sequence":491,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4906,"sequence":492,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! - Ich beziehe in diese Anrede die Abgeordnetenkollegen der letzten und der einzigen frei gew\u00e4hlten Volkskammer ein. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Volkskammerwahl vom 18. M\u00e4rz 1990 war ein Ereignis von historischer Tragweite, nicht nur, weil sie die erste und zugleich einzige freie, gleiche und geheime Volkskammerwahl war, die in der DDR je stattgefunden hat. Alle vorherigen Volkskammerwahlen waren eine l\u00e4cherliche Farce. Dazu ist im Mai des vergangenen Jahres alles und sehr viel Richtiges gesagt worden.\n\n1990 gab es eine Wahlbeteiligung, von der wir heute nur noch tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Damals sind \u00fcber 93 Prozent der Wahlberechtigten an die Urnen gegangen. \u00dcber 93 Prozent: Eine so hohe Wahlbeteiligung hat es bei Bundestagswahlen in der alten Bundesrepublik nie gegeben.\n\n1972, nach dem ber\u00fchmten Willy-Brandt-Wahlkampf, erreichte man 91,1 Prozent. Nur zum Vergleich: Bei der letzten Bundestagswahl haben wir gerade einmal 71,5 Prozent erreicht. Mich macht das sehr nachdenklich, auch im Hinblick darauf, welche gro\u00dfen Hoffnungen wir Ostdeutschen damals mit der ersten und einzigen freien Volkskammerwahl verbunden haben.\n\nDie Demokratie war uns unglaublich wichtig. Schlie\u00dflich hatten wir sie mit einer friedlichen Revolution erstritten und die Mauer niedergerissen, die damals die Deutschen von Deutschen trennte. Wie man eine Diktatur absch\u00fcttelt, wie man Mauern \u00fcberwindet, das hatten wir gelernt; das wussten wir im M\u00e4rz 1990. Von der ganz praktischen Arbeit in einem Parlament, von parlamentarischen Verfahren und von der knochenharten Auseinandersetzung mit den Details einer Gesetzgebung wussten die meisten von denen, die 1990 in die Volkskammer gew\u00e4hlt wurden, nicht allzu viel. Umso gr\u00f6\u00dfer muss heute unser Respekt vor diesen Frauen und M\u00e4nnern sein, die zum Teil Tag und Nacht geschuftet haben, um sich einzuarbeiten, um ihre Ideen zu verwirklichen, um den gro\u00dfen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden, die mit ihrer Wahl verbunden waren.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4907,"sequence":493,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4908,"sequence":494,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch darin sind sie uns ein Vorbild.\n\nEs wurde damals sehr schnell klar, dass das wichtigste Ziel des Parlaments eigentlich darin bestand, sich selbst abzuschaffen, so paradox das auch klingen mag. Denn nur f\u00fcnf Monate sp\u00e4ter war es so weit. Da erkl\u00e4rte die Volkskammer den Beitritt der DDR zum Geltungsbereich des Grundgesetzes zum 3. Oktober 1990. Die innerste und tiefste Bedeutung dieser historischen Entscheidung vom 23. August 1990 liegt f\u00fcr mich darin, dass das eine Entscheidung in Freiheit war. F\u00fcr mich ist deshalb der 23. August 1990 der eigentliche Tag der deutschen Einheit. Die Ostdeutschen sind nicht erst durch die staatliche Wiedervereinigung zu freien B\u00fcrgern geworden. Man hat uns diese Freiheit nicht geschenkt oder gn\u00e4dig zugestanden. Wir haben sie uns selbst erk\u00e4mpft.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4909,"sequence":495,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4910,"sequence":496,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Das - vielleicht vor allem das - ist es, worauf wir Ostdeutsche stolz sein d\u00fcrfen und worauf wir eigentlich \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg stolz sein m\u00fcssen.\n\nWir haben in Ostdeutschland in den letzten 25 Jahren unglaublich viel erreicht, trotz einiger Fehler im Einigungsvertrag, trotz Treuhand, trotz Deindustrialisierung, trotz Massenarbeitslosigkeit, trotz Abwanderung. Es ist noch l\u00e4ngst nicht alles gut, aber vieles ist in den zur\u00fcckliegenden 25 Jahren gut geworden. Bei der Wirtschaftskraft, bei den L\u00f6hnen, beim Steueraufkommen, \u00fcberall hinkt der Osten dem Westen hinterher. Aber es gibt eine gute Perspektive, immer unter der Voraussetzung, dass man den Osten nach den Einheitsfeiern nicht im Regen stehen l\u00e4sst.\n\nEs geht aber nicht immer nur ums Geld, auch wenn man manchmal fast den Eindruck gewinnen k\u00f6nnte. Wir haben bei der Aufarbeitung der Vergangenheit viel erreicht. Aber auch hier ist noch nichts beendet und vorbei. Wir m\u00fcssen weiter \u00fcber die Opfer der Diktatur reden. Wir m\u00fcssen vor allem mit diesen Opfern reden, mit den Opfern von staatlicher Willk\u00fcr, von Stasi und Zwangsarbeit. Das Geschrei der Feinde kann man vielleicht vergessen. Den Verrat der Freunde, der Nachbarn, der Kollegen, der Lehrer, ja selbst den der eigenen Eltern, einen solchen Verrat vergisst man nie. Es ist n\u00e4mlich auch da wirklich noch l\u00e4ngst nicht alles gut. Es sind noch l\u00e4ngst nicht alle Wunden verheilt. Bei manchen, bei viel zu vielen, wei\u00df ich, dass sie niemals verheilen werden. Das sind Wunden, die eitern und schw\u00e4ren und immer wieder aufbrechen. Das liegt auch daran, dass viele nach 25 Jahren endlich zur Normalit\u00e4t und zur Tagesordnung \u00fcbergehen m\u00f6chten. Da sage ich laut und deutlich: Nein.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4911,"sequence":497,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4912,"sequence":498,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00f6re sie doch, diese subtilen und versteckten Botschaften. Diese Botschaften lassen sich im Grunde doch so zusammenfassen: Das alles tut uns wirklich leid, aber wir k\u00f6nnen und wir wollen das Reden \u00fcber das Leid nicht mehr ertragen, jedenfalls nicht au\u00dferhalb der w\u00fcrde- und weihevollen Feierstunden. - Das kann und das darf nicht sein. Das darf diese Gesellschaft, das darf dieses gesamtdeutsche Parlament nicht zulassen. Auch das geh\u00f6rt zum Erbe der Volkskammer, dass wir nicht aufh\u00f6ren d\u00fcrfen, uns zu erinnern.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4913,"sequence":499,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4914,"sequence":500,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe vor kurzem die Studie \u201eDeutschland 2014\u201c vorgestellt, die klare Belege daf\u00fcr liefert, wie sehr Ost und West seit der Wiedervereinigung ganz im Sinne Willy Brandts schon zusammengewachsen sind.  Aber diese Studie stellt leider auch fest, dass das Vertrauen in Politiker und Parteien in beiden Teilen Deutschlands gleich schlecht ist. Das ist schon eine ziemliche Klatsche f\u00fcr uns Volksvertreter. Die Ostdeutschen sind da durchweg noch skeptischer, kritischer und distanzierter als die Westdeutschen. Die Politik hat im Osten nur 25 Jahre nach der Volkskammerwahl ein massives Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem. Das sollte uns alle sehr nachdenklich machen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4915,"sequence":501,"sitzung":93,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Th\u00fcringen!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4916,"sequence":502,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Sachsen!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4917,"sequence":503,"sitzung":93,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde ich mir jedenfalls w\u00fcnschen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, die frei gew\u00e4hlten Abgeordneten der Volkskammer haben eine Entscheidung in Freiheit getroffen, f\u00fcr freie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in ihrer ganz gro\u00dfen Mehrheit schon in den Zeiten der Diktatur versucht haben, ein anst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren. Das gilt es endlich anzuerkennen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4918,"sequence":504,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4919,"sequence":505,"sitzung":93,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieser Debatte erh\u00e4lt die Kollegin Monika Lazar f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4920,"sequence":506,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Auch f\u00fcr mich war der 18. M\u00e4rz vor 25 Jahren ein besonderer Tag, der genauso bei wundersch\u00f6nem Fr\u00fchlingswetter stattfand. Es war auch meine erste demokratische Wahl in der DDR. Aber wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht vergessen: Wir haben uns das auch selber hart erarbeitet.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4921,"sequence":507,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4922,"sequence":508,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich etwa war in Leipzig aktiv bei den Montags-demonstrationen. Ein Jahr vorher h\u00e4tte sich niemand vorstellen k\u00f6nnen, welch rasante Entwicklung dieses Land genommen hat. Deshalb habe ich diesen Tag in guter Erinnerung behalten. Ich war damals 22 Jahre jung und habe meinen bescheidenen Beitrag im Wahllokal geleistet. Ich war mit im Wahlvorstand und wurde auch gleich zur Vorsitzenden gew\u00e4hlt. Wir hatten ja alle keine Ahnung, wie das alles so l\u00e4uft; aber es hat trotzdem gut geklappt.\n\nDer Wahltag selber war nat\u00fcrlich voll guter Stimmung. Die Leute str\u00f6mten ins Wahllokal, was heute leider nicht mehr ganz so ist. Wir fieberten der Ausz\u00e4hlung entgegen; denn diesmal wollten wir beweisen, dass wir richtig ausz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ehrlich gesagt, umso deprimierender war f\u00fcr Leute wie mich das Ergebnis.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4923,"sequence":509,"sitzung":93,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andere wird es gefreut haben!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4924,"sequence":510,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich konnte sich die CDU freuen: Die Allianz f\u00fcr Deutschland hatte \u00fcberw\u00e4ltigend gewonnen. Aber alle, die damals dabei waren, haben noch die gigantische Materialschlacht im Hinterkopf, die im Wahlkampf geschlagen wurde.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4925,"sequence":511,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4926,"sequence":512,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem bisschen, mit dem die Westgr\u00fcnen uns unterst\u00fctzt haben, konnte nicht aufgewertet werden, was alles an CDU-Prominenz und -Material den DDR-B\u00fcrgern vorgesetzt wurde.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4927,"sequence":513,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr hattet einfach das falsche Konzept!","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4928,"sequence":514,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die DDR-B\u00fcrger haben das nat\u00fcrlich gern angenommen.\n\nMan soll nicht \u00fcber Ergebnisse schimpfen, wenn man schon frei w\u00e4hlen kann. So war das nun einmal. Aber f\u00fcr mich war das die erste kleine Klatsche. Man strengt sich an, sorgt daf\u00fcr, dass sich ein Land \u00e4ndert, und dann spielt man wieder keine Rolle. Aber das ist in der Demokratie so: Opposition und Regierung geh\u00f6ren dazu. Das Sch\u00f6ne war nat\u00fcrlich, dass wir eine so wunderbar hohe Wahlbeteiligung hatten.\n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es, dass die Wahlbeteiligung in Ostdeutschland seitdem so stark abgenommen hat. Angesichts dessen, dass wir 1989 f\u00fcr freie Wahlen auf die Stra\u00dfe gegangen sind, ist es auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich schwer ertr\u00e4glich, wenn man gerade jetzt an Infost\u00e4nden steht und die Leute sagen: Ach nein, Wahlen, das ist jetzt doch nichts mehr f\u00fcr mich. - Alle, die hier sitzen, und alle, die f\u00fcr politische \u00c4mter kandidieren, wir alle m\u00fcssen uns an die eigene Nase fassen und \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir unsere Demokratie attraktiver machen? Die Vorschl\u00e4ge, die bis jetzt im Raum stehen, haben mich da noch nicht wirklich \u00fcberzeugt.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4929,"sequence":515,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4930,"sequence":516,"sitzung":93,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine gemeinsame Aufgabe, der wir uns alle stellen m\u00fcssen. Wir sehen es im internationalen Ma\u00dfstab: Demokratie ist nicht automatisch ein Dauerzustand; sie muss jeden Tag hart errungen werden. Ich glaube, wir alle sollten uns dar\u00fcber einig sein, dass wir uns Gedanken dar\u00fcber machen m\u00fcssen, die Vorz\u00fcge zu benennen, sodass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nicht nur h\u00e4ufiger, sondern auch \u00fcberzeugter zur Wahl gehen und f\u00fcr die Demokratie eintreten. Ich glaube, auch das ist eine Lehre aus dieser ersten freien Wahl in der DDR.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4931,"sequence":517,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4932,"sequence":518,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDamit sind wir am Ende dieser Debatte angekommen. Ich darf mich bei allen bedanken, auch f\u00fcr die Erinnerungen, die uns allen immer guttun. Ich bedanke mich, dass Sie alle da waren, und denke, dass wir uns in der einen oder anderen Formation heute noch wiedersehen.\n\nDiejenigen Kolleginnen und Kollegen, die noch wichtige Gespr\u00e4che zu f\u00fchren haben, bitte ich jetzt, diese au\u00dferhalb des Plenarsaals zu f\u00fchren.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPl\u00e4ne der Bundesregierung f\u00fcr einen nationalen Alleingang bei der Vorratsdatenspeicherung\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Vereinbarte Debatte anl\u00e4sslich der ersten freien Volkskammerwahl in der DDR","top_id":2107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4933,"sequence":519,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe SPD,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4934,"sequence":520,"sitzung":93,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4935,"sequence":521,"sitzung":93,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"So freundlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4936,"sequence":522,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So lieb nun auch wieder nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4937,"sequence":523,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"wie sehr m\u00fcssen Umfragewerte eigentlich schmerzen, dass Sie glauben, diese Schmerzen mit Vorratsdatenspeicherung lindern zu k\u00f6nnen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4938,"sequence":524,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4939,"sequence":525,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"80 Millionen Menschen in Deutschland sollen unter Generalverdacht gestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4940,"sequence":526,"sitzung":93,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dummes Zeug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4941,"sequence":527,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4942,"sequence":528,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedes einzelne SPD-Mitglied, Sie und ich und alle anderen, wir alle sind dann gleich verd\u00e4chtig, ohne Anlass einer Straftat, ohne die Chance, die \u00dcberwachungsmaschine irgendwie zu kontrollieren, meine Damen und Herren. Am Ende werden Sie die Daten von Menschen speichern, die weder Terroristen sind noch jemals welche werden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4943,"sequence":529,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die speichern wir doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4944,"sequence":530,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"von Menschen, die noch nicht einmal je welche getroffen haben. Der Anruf beim Psychologen, der Anruf beim Enkelkind mit Schulstress,\n\n(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]:\n\nOi, oi, oi!)\n\nder Anruf beim Insolvenzberater, das alles wird k\u00fcnftig gespeichert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4945,"sequence":531,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4946,"sequence":532,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber - ich finde, da sollten Sie wirklich zuh\u00f6ren - geschultes Personal, um die 280 Gef\u00e4hrder, die aus Syrien zur\u00fcckgekehrt sind, zu \u00fcberwachen, haben Sie nicht, und dieses Ungleichgewicht prangern wir an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4947,"sequence":533,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4948,"sequence":534,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sicherheitsl\u00fccke GroKo!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4949,"sequence":535,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mal ehrlich: Was soll jetzt an der Vorratsdatenspeicherung pl\u00f6tzlich gut sein, die gestern noch schlecht war? Die furchtbaren Terroranschl\u00e4ge von Paris und Kopenhagen k\u00f6nnen nicht der Grund sein; denn Frankreich hat die Vorratsdatenspeicherung, D\u00e4nemark auch. Die T\u00e4ter waren beide Male polizeibekannt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4950,"sequence":536,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die haben schnell die T\u00e4ter im Visier gehabt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4951,"sequence":537,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufkl\u00e4rung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4952,"sequence":538,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Antwort auf Fehler in der \u00dcberwachung ist \u201emehr \u00dcberwachung\u201c, und das ist absurd.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4953,"sequence":539,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4954,"sequence":540,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fakt ist, meine Damen und Herren: Man findet die Nadel im Heuhaufen doch nicht besser, wenn man den Heuhaufen vergr\u00f6\u00dfert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4955,"sequence":541,"sitzung":93,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man eine Brille aufsetzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4956,"sequence":542,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch genau das verk\u00fcndet jetzt der Vizekanzler und Bundeswirtschaftsminister seinen leicht verschreckten Genossen via Deutschlandfunk am Wochenende.\n\nIhre Generalsekret\u00e4rin hatte gerade noch gesagt:\n\nEs ist v\u00f6llig unklar, inwiefern eine Vorratsdatenspeicherung nach dem Urteil des EuGH \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4957,"sequence":543,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Recht hatte sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4958,"sequence":544,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und sie hat gesagt: Keine Schnellsch\u00fcsse.\n\nAm Montag erkl\u00e4rte sie dann: Ja, ein Vorschlag wird \u201erelativ z\u00fcgig, vermutlich noch in der ersten Jahresh\u00e4lfte\u201c vorgelegt. - Wieder steht Ihre Generalsekret\u00e4rin komplett d\u00fcpiert da.\n\nDer Bundesjustizminister l\u00e4sst sein Einknicken noch dementieren, nachdem er schon l\u00e4ngst \u00fcber den Preis verhandelt hat. Heiko Maas, Sie sind doch schon vor Wochen bei den Law-and-Order-Fans der Union unter die Decke gekrochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4959,"sequence":545,"sitzung":93,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt wird es aber gemein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4960,"sequence":546,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dank Ihrem Parteivorsitzenden wei\u00df das jetzt auch noch jeder.\n\nLiebe SPD, die Wahrheit ist doch: Sie haben eine Weile ein kleines bisschen B\u00fcrgerrechtspartei gespielt. Jetzt hat der Parteivorsitzende Sie als solche komplett abgemeldet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4961,"sequence":547,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4962,"sequence":548,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man k\u00f6nnte auch sagen: Wir sind jetzt quasi bei Maut 2; denn jetzt m\u00fcssten Sie ja ein Gesetz vorlegen, das europarechtskonform und noch dazu verfassungskonform ist. Erinnern Sie sich noch? Die Vorratsdatenspeicherung ist sowohl vom Bundesverfassungsgericht als auch vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof gestoppt worden, und jetzt k\u00f6nnen Sie sich nicht einmal mehr auf eine EU-Richt-linie berufen. Eine Klage gegen Ihre Vorratsdatenspeicherung wird genauso schnell sein wie Ihr Gesetz; das jedenfalls ist sicher. Deshalb ist es auch so unn\u00f6tig und so \u00e4rgerlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4963,"sequence":549,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4964,"sequence":550,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen eines: Die Freiheit, die wir alle gemeinsam am Brandenburger Tor beschworen haben, verteidigt man bestimmt nicht, indem man die Freiheit der B\u00fcrger \u00fcberwacht, sondern, indem man f\u00fcr sie k\u00e4mpft. Darum geht es doch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4965,"sequence":551,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4966,"sequence":552,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird niemand \u00fcberwacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4967,"sequence":553,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sonst haben doch die gewonnen, die uns Angst machen wollen.\n\nHerr Gabriel, je nach Umfrage sind es knapp \u00fcber die H\u00e4lfte bis zu zwei Drittel der Deutschen, die die Vorratsdatenspeicherung ablehnen. \u00dcbrigens ist unter sozialdemokratischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern die Ablehnung fast mit am h\u00f6chsten. Das Drittel, das die Datenspeicherung will, wird am Ende bestimmt nicht SPD w\u00e4hlen, weil Sie an einem Wochenende umgekippt sind.\n\nBis zw\u00f6lf Monate nach der Bundestagswahl hatte man ja das Gef\u00fchl, dass die SPD inhaltlich die treibende Kraft der Koalition w\u00e4re: Sie haben den Mindestlohn durchbekommen, Sie haben mit der Rente mit 63 sich kr\u00e4ftig eins eingeschenkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4968,"sequence":554,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verzicht auf Steuererh\u00f6hung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4969,"sequence":555,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis Ende letzten Jahres hatte man nach allgemeiner Auffassung den Eindruck, die SPD sei der inhaltlich st\u00e4rkere Part in der Koalition.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4970,"sequence":556,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4971,"sequence":557,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir fangen erst an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4972,"sequence":558,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Sie in den Umfragen auf 25 Prozent gebracht. Manche von Ihnen fanden das ungerecht; vielleicht ist es das auch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4973,"sequence":559,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4974,"sequence":560,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt r\u00e4umen Sie das letzte bisschen Unterschied weg.\n\nDass Sie nicht mehr glauben, den Kanzler stellen zu k\u00f6nnen, haben wir vernommen. Ich sage Ihnen nach diesem ganzen Drama: Sie k\u00f6nnen es auch nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4975,"sequence":561,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4976,"sequence":562,"sitzung":93,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie aber auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4977,"sequence":563,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Strobl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":4978,"sequence":564,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4979,"sequence":565,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Man muss den Gr\u00fcnen ausdr\u00fccklich dankbar sein, dass sie diese Aktuelle Stunde beantragt haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4980,"sequence":566,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4981,"sequence":567,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"damit wir mit ein paar Falschinformationen aufr\u00e4umen k\u00f6nnen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4982,"sequence":568,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt auch n\u00f6tig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4983,"sequence":569,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"und ein paar Informationen zum Thema Vorratsdatenspeicherung geben k\u00f6nnen.\n\nSchon der Titel \u201ePl\u00e4ne der Bundesregierung f\u00fcr einen nationalen Alleingang bei der Vorratsdatenspeicherung\u201c ist mehr Irref\u00fchrung als Aufkl\u00e4rung, weil es, wenn \u00fcber 20 EU-Staaten Regelungen zur Vorratsdatenspeicherung haben, schon sehr sportlich ist, von einem nationalen Alleingang zu sprechen, um nicht zu sagen, eine falsche Information ist, und das ist die erste, die wir hier beseitigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4984,"sequence":570,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4985,"sequence":571,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind wir f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung und halten wir dieses Instrument f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung schwerer und schwerster Straftaten f\u00fcr notwendig? Nicht weil wir Obsessionen haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4986,"sequence":572,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Total!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4987,"sequence":573,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern, weil wir das, was uns alle Sicherheitsbeh\u00f6rden, alle Polizistinnen und Polizisten, alle Ermittler sagen und raten, ernst nehmen. Wir in der Union nehmen ernst, was uns die Polizei und die Ermittlungsbeh\u00f6rden raten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4988,"sequence":574,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4989,"sequence":575,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr Personal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4990,"sequence":576,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie betreiben Populismus und nichts anderes!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4991,"sequence":577,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen kenne ich auch keinen SPD-Innenminister, der gegen die Vorratsdatenspeicherung ist. Alle SPD-Innenminister - die amtierenden, der ehemalige SPD-Bundesinnenminister -, alle, die etwas von der Sache verstehen, sind f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung, und das ist richtig, weil uns das die Experten auch so raten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4992,"sequence":578,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4993,"sequence":579,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist denn die Lage heute, was die Verbindungsdaten angeht? Ein Wildwuchs. Das eine Telekommunikationsunternehmen speichert die Daten, das andere Telekommunikationsunternehmen speichert die Daten nicht. Bei dem einen Kunden werden die Daten gespeichert, bei dem anderen Kunden werden die Daten nicht gespeichert.\n\nEs w\u00e4re doch einmal ein Beitrag, diese Daten \u201esafe\u201c zu machen: F\u00fcr alle Telekommunikationsunternehmen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4994,"sequence":580,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch selbst nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4995,"sequence":581,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr alle Kunden gelten die gleichen Regeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4996,"sequence":582,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4997,"sequence":583,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Daten werden f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum gespeichert. Wir regeln auch, wo die Daten gespeichert werden - es ist ein Unterschied, ob der Server in Deutschland steht oder auf den Cayman-Inseln oder in Indonesien -, und das sollten wir einheitlich regeln.  Die Daten werden einheitlich bei allen Unternehmen f\u00fcr eine gewisse Zeit gespeichert, und dann werden sie auch bei allen Unternehmen zum gleichen Zeitpunkt endg\u00fcltig gel\u00f6scht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":4998,"sequence":584,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf den Cayman-Inseln! Das ist ja total interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":4999,"sequence":585,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen Datensicherheit in diesem Bereich gew\u00e4hrleisten. Deswegen werden wir auch in diesem Bereich zu einer Regelung kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5000,"sequence":586,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5001,"sequence":587,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Ernst, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und den Linken: Wenn uns die Fachleute im Edathy-Untersuchungsausschuss sagen, dass diejenigen, die Kinderpornografie nutzen, ganz genau wissen, zu welchem Telekommunikationsanbieter sie gehen m\u00fcssen, damit ihre Daten nicht gespeichert werden, und wir nichts dagegen unternehmen, dann sch\u00fctzen wir die Falschen. Deswegen werden wir das auch beenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5002,"sequence":588,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5003,"sequence":589,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt ist: Was passiert dann mit diesen Daten? Ich m\u00f6chte Ihnen ehrlich sagen, Frau G\u00f6ring-Eckardt: Von einer Total\u00fcberwachung zu sprechen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5004,"sequence":590,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne Anlass!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5005,"sequence":591,"sitzung":93,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne Verdacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5006,"sequence":592,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"ist wirklich perfide; damit spielt man mit den \u00c4ngsten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Um was geht es denn hier?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5007,"sequence":593,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne Anlass! Das Bundesverfassungsgericht hat Ihnen das gesagt! Der EuGH hat es f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt! Nehmen Sie das einfach einmal zur Kenntnis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5008,"sequence":594,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt bleiben Sie doch mal ganz ruhig, und h\u00f6ren Sie einen Moment zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5009,"sequence":595,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten die Richter einmal zur Kenntnis nehmen! Das ist verfassungswidrig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5010,"sequence":596,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, dass Dauer, Zeit, Rufnummer und IP-Adressen gespeichert werden. Es geht nicht darum, dass Inhalte gespeichert werden. Nicht einmal bei den Gr\u00fcnen regt sich jemand dar\u00fcber auf, dass zur Aufkl\u00e4rung schwerer und schwerster Straftaten Telefongespr\u00e4che nach einem Richtervorbehalt abgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5011,"sequence":597,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist aber auch eine Einzelma\u00dfnahme, Herr Strobl! Hallo? Jura, erstes Semester!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5012,"sequence":598,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie einmal die Verfassung zur Kenntnis genommen, Herr Strobl?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5013,"sequence":599,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geschieht in der Bundesrepublik Deutschland selbstverst\u00e4ndlich. Hier geht es aber um deutlich weniger. Es geht nicht um die Inhalte der Gespr\u00e4che, sondern lediglich um die Verbindungsdaten: Wer hat wann mit wem kommuniziert? - Wenn Sie sagen, dass es auf der einen Seite in Ordnung ist, dass man Gespr\u00e4che abh\u00f6rt, aber auf der anderen Seite sagen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5014,"sequence":600,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Strobl, Sie haben doch keine Ahnung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5015,"sequence":601,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht sagt das, Herr Strobl! Wir haben uns das nicht ausgedacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5016,"sequence":602,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"wir d\u00fcrften nicht auf Verbindungsdaten zugreifen, dann fehlt dem jede Logik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5017,"sequence":603,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5018,"sequence":604,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ehrlich gesagt, Frau G\u00f6ring-Eckardt, auf Paris zu rekurrieren und zu sagen, dass die Vorratsdatenspeicherung den Anschlag, die schrecklichen Morde nicht verhindert hat, ist, mit Verlaub gesagt, perfide.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5019,"sequence":605,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil nicht gen\u00fcgend Polizei da war!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5020,"sequence":606,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand hat behauptet, dass die Vorratsdatenspeicherung ein Allheilmittel ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5021,"sequence":607,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberhaupt kein Mittel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5022,"sequence":608,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein untauglicher Versuch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5023,"sequence":609,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade Paris ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass durch die Vorratsdatenspeicherung Dinge aufgekl\u00e4rt werden konnten, dass das terroristische Umfeld aufgekl\u00e4rt werden konnte, dass Netzwerke aufgekl\u00e4rt werden konnten und dass dadurch m\u00f6glicherweise weitere Anschl\u00e4ge verhindert werden konnten. Das ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass die Vorratsdatenspeicherung hilfreich ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5024,"sequence":610,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5025,"sequence":611,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine letzte Bemerkung: Es sind doch nicht unsere -Polizistinnen und Polizisten, es sind doch nicht unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland, die die Freiheit bedrohen, sondern es sind die Terroristen, die organisierte Kriminalit\u00e4t, die Kinderpornografie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5026,"sequence":612,"sitzung":93,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen wollen wir ja mehr Polizei, Herr Strobl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5027,"sequence":613,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht zum Aushalten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5028,"sequence":614,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5029,"sequence":615,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedroht uns. Wir sollten denjenigen, die unsere Freiheit sch\u00fctzen, auch die Instrumente an die Hand geben, dass sie ihre Arbeit machen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5030,"sequence":616,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5031,"sequence":617,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Petra Pau \u00fcberwiegend das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5032,"sequence":618,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5033,"sequence":619,"sitzung":93,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist trotzdem nichts geworden in Ba-W\u00fc!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5034,"sequence":620,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5035,"sequence":621,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5036,"sequence":622,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"- D\u00fcrfen wir uns darauf verst\u00e4ndigen, dass jetzt die Kollegin Pau das Wort hat, Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt? - Danke sch\u00f6n.\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Pau.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5037,"sequence":623,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da ist sie also wieder, die Vorratsdatenspeicherung, dank CDU\/CSU und, wie man h\u00f6rt und liest, auch dank der SPD. Nicht, dass ich oder die Linke sie vermisst h\u00e4tte, im Gegenteil. Wir hatten 2006 gegen die Vorratsdatenspeicherung gestimmt, und ich hatte Ihnen damals schon prophezeit: Sollte Ihr Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung in Kraft treten, so werden wir uns in Karlsruhe wiedersehen.\n\nUnd so kam es dann auch: Wir - und mit uns Hunderttausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - bekamen recht. Das Bundesverfassungsgericht erkl\u00e4rte Ihre Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr null und nichtig, weil sie schlichtweg grundgesetzwidrig war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5038,"sequence":624,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5039,"sequence":625,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht grunds\u00e4tzlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5040,"sequence":626,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann wurde versucht, bei der prophylaktischen Speicherung aller Telekommunikationsdaten \u00fcber EU-Bande zu spielen. Aber das Nein des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes war ebenso klar wie vordem das Nein der Bundesverfassungsrichter. Nun wollen es CDU\/CSU und SPD also erneut versuchen. In der Alltagssprache nennt man so etwas \u201eWiederholungst\u00e4ter\u201c.\n\nGeradezu symbolisch kommt hinzu: Wir schreiben heute den 18. M\u00e4rz. Ich komme gerade vom Brandenburger Tor, wo der Revolution von 1848 gedacht wurde, \u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend, von der Union bis zur Linken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5041,"sequence":627,"sitzung":93,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Gr\u00fcnen gegr\u00fcndet! Nicht die Revolution, aber das B\u00fcndnis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5042,"sequence":628,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Damals ging es um B\u00fcrgerrechte und Demokratie. Die geplante Vorratsdatenspeicherung indes schw\u00e4cht B\u00fcrgerrechte und Demokratie. Und deshalb: Man kann nicht sonntags das Grundgesetz loben und es werktags attackieren. Das macht auf Dauer einfach unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5043,"sequence":629,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5044,"sequence":630,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer macht das denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5045,"sequence":631,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch an der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung hat sich nichts ge\u00e4ndert. Es gehe um Kriminalit\u00e4ts- und Terrorbek\u00e4mpfung, hei\u00dft es. Auch hier wiederhole ich Ihnen gern, was ich schon 2007 gesagt hatte:\n\nDie Hauptattacken gegen B\u00fcrger- und Freiheitsrechte hierzulande kommen nicht von \u2026 Extremisten. Sie kommen von Spezialisten, die auf das Grundgesetz geschworen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5046,"sequence":632,"sitzung":93,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in 20 europ\u00e4ischen Staaten auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5047,"sequence":633,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo das hinf\u00fchren kann, wurde uns dank Edward Snowden gerade erst anhand der totalen NSA-Datengier vorgef\u00fchrt. Die ungebrochene Praxis der NSA ist \u00fcbrigens der gr\u00f6\u00dfte Angriff auf B\u00fcrgerrechte und Demokratie in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5048,"sequence":634,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5049,"sequence":635,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Dagegen g\u00e4be es tats\u00e4chlich gen\u00fcgend zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5050,"sequence":636,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5051,"sequence":637,"sitzung":93,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die schwarz-rote Bundesregierung meint, mehr zur Verteidigung westlicher Werte unternehmen zu m\u00fcssen: Engagieren Sie sich, dass in der EU endlich ein Datenschutzrecht gilt, das dem 21. Jahrhundert angemessen ist. Dabei h\u00e4tten Sie die Linke auf Ihrer Seite, bei der Vorratsdatenspeicherung definitiv nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5052,"sequence":638,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5053,"sequence":639,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Lars Klingbeil, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5054,"sequence":640,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5055,"sequence":641,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist eigentlich Gabriel? Und Heiko Maas ist auch nicht da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5056,"sequence":642,"sitzung":93,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es reicht doch, dass Herr Klingbeil da ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5057,"sequence":643,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Freunde von den Gr\u00fcnen, ich freue mich, dass wir hier im Hohen Hause so leidenschaftlich \u00fcber Grundrechte diskutieren. Ich halte das f\u00fcr wichtig. Ich will mich dem Dank des Kollegen Strobl an die gr\u00fcne Fraktion anschlie\u00dfen, dass sie diese Aktuelle Stunde beantragt hat.\n\nIch finde, wir Parlamentarier tragen eine gro\u00dfe Verantwortung, wenn es darum geht, \u00fcber Freiheit und Sicherheit zu diskutieren und dabei die richtige Balance zu finden. Eine der wichtigsten Aufgaben, die wir in diesem Haus haben, ist, uns diesen Fragen zu stellen: Was darf der Staat? Was darf er mit den Daten der B\u00fcrger machen? Wie stark darf er eingreifen? Ich finde es gut und richtig, dass wir das heute diskutieren. Es wird sicherlich nicht die letzte Diskussion bleiben, die wir hier im Haus zu diesem wichtigen Komplex f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5058,"sequence":644,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5059,"sequence":645,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, ich will Ihnen aber sagen: Ich habe keine Angst vor dieser Diskussion. Wenn ich h\u00f6re, was Sie hier als \u201eStreit\u201c beschrieben haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5060,"sequence":646,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine konstruktive Debatte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5061,"sequence":647,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"dann muss ich sagen: Nein, es ist eine politische Diskussion, die wir zu f\u00fchren haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5062,"sequence":648,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber in wenigen Wochen wird das ja vorgelegt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5063,"sequence":649,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Davor haben wir Sozialdemokraten keine Angst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5064,"sequence":650,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5065,"sequence":651,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Gehen Sie davon aus: Wir werden diese Diskussion auch in der Koalition verantwortungsvoll f\u00fchren.\n\nEs ist kein Geheimnis, dass es in der Koalition eine ganze Bandbreite von unterschiedlichen Positionen gibt. Ich glaube, das ist einer der Gr\u00fcnde, weswegen wir das heute hier in der Aktuellen Stunde diskutieren. Da gibt es auf der einen Seite Herrn Strobl, auf der anderen Seite vielleicht Lars Klingbeil.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5066,"sequence":652,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5067,"sequence":653,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber gehen Sie davon aus: Wir werden diese Diskussion, die keine leichte ist, in der Gro\u00dfen Koalition verantwortungsvoll f\u00fchren. Wir werden diese Debatte in dem Bewusstsein f\u00fchren, dass es einen Paradigmenwechsel gegeben hat. Dieser Paradigmenwechsel wurde mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs eingeleitet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5068,"sequence":654,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5069,"sequence":655,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"mit dem die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr obsolet erkl\u00e4rt wurde.\n\nIch bin Heiko Maas ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass er damals besonnen reagiert hat, dass er erkl\u00e4rt hat: Es kommt nicht zu nationalen Schnellsch\u00fcssen, sondern wir schauen uns an, was auf der europ\u00e4ischen Ebene passiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5070,"sequence":656,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen keine Schnellsch\u00fcsse! Wir machen nie Schnellsch\u00fcsse!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5071,"sequence":657,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werten das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs aus und werden dann besonnen und konstruktiv in die nationale Debatte einsteigen. - Genau das tun wir jetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5072,"sequence":658,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5073,"sequence":659,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"War Herr Gabriel auch konstruktiv?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5074,"sequence":660,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Paradigmenwechsel ist da","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5075,"sequence":661,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte wissen, ob Herr Gabriel konstruktiv war mit seinem Vorschlag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5076,"sequence":662,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"- h\u00f6ren Sie doch bitte einmal zu -, weil wir uns erstmalig in einer anderen Situation befinden. \u00dcber Jahre hinweg mussten die Gegner der Vorratsdatenspeicherung erkl\u00e4ren, warum sie dagegen sind. Jetzt m\u00fcssen die Bef\u00fcrworter sagen, warum sie daf\u00fcr sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5077,"sequence":663,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5078,"sequence":664,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der europ\u00e4ischen Richtlinie gibt es keine Gr\u00fcnde mehr. Mit den Strafzahlungen gibt es keine Gr\u00fcnde mehr.\n\nWir als Parlament k\u00f6nnen jetzt entscheiden, was wir wollen. Die Diskussion dar\u00fcber werden wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten f\u00fchren, und ich freue mich auf diese Diskussion, weil es eine Diskussion der Argumente sein wird und nicht mehr eine der europ\u00e4ischen Regeln und der Zw\u00e4nge, in denen wir uns bewegen.\n\nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sehen, ob es gelingt, die Begriffe \u201eanlasslos\u201c, \u201efl\u00e4chen-deckend\u201c und \u201egrundrechtskonform\u201c zusammenzubringen. Ich prognostiziere: Das kommt einer Quadratur des Kreises gleich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5079,"sequence":665,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5080,"sequence":666,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das Herrn Gabriel schon gesagt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5081,"sequence":667,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine schwierige Aufgabe, die vor uns liegt. Aber wir wollen diese Diskussion f\u00fchren, und ich rate auch den Gr\u00fcnen, sich einer Diskussion \u00fcber eine effiziente Strafverfolgung, \u00fcber eine effiziente Strafaufkl\u00e4rung nicht zu verweigern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5082,"sequence":668,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5083,"sequence":669,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen diese Diskussion in turbulenten Zeiten wie diesen f\u00fchren. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen - auch das will ich anmerken -, dass wir ebenso leidenschaftlich und emotional, wie wir \u00fcber die Frage der Vorratsdatenspeicherung diskutieren, auch dar\u00fcber diskutieren, ob wir die Strafermittlungsbeh\u00f6rden personell und technisch nicht besser ausstatten m\u00fcssten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5084,"sequence":670,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5085,"sequence":671,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden \u00fcber die sehr unterschiedlichen Vorschl\u00e4ge, die im Raum stehen, debattieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5086,"sequence":672,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist die Koalition wirklich gut unterwegs!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5087,"sequence":673,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich spreche doch gerade f\u00fcr die Koalition. - Es wird dar\u00fcber zu diskutieren sein, ob wir die Anl\u00e4sse definieren, ob wir die Speicherdauer verk\u00fcrzen, ob wir Unterschiede bei den Datenarten machen und ob wir Berufsgruppen aus der Vorratsdatenspeicherung herausnehmen, wenn sie denn kommt.\n\nIch will zum Ende nur noch eines sagen: Egal welche Position nachher auf dem Tisch liegt, egal wie das Parlament entscheidet, wir als Parlamentarier m\u00fcssen am Ende zwei Fragen beantworten. Die eine Frage ist, ob die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt bleibt. Die zweite Frage ist, ob die hohen H\u00fcrden, die uns vom Bundesverfassungsgericht und vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof vorgegeben wurden, eingehalten werden oder ob wir nicht Gefahr laufen, mit Anlauf und mit erh\u00f6hter Geschwindigkeit wieder gegen die Wand eines Gerichtsurteils zu laufen. Davor kann ich nur warnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5088,"sequence":674,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"So wird es sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5089,"sequence":675,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine solche Situation sollten wir verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5090,"sequence":676,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir helfen Ihnen dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5091,"sequence":677,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir helfen der GroKo gerne!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5092,"sequence":678,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die konstruktive Diskussion, die wir in den n\u00e4chsten Monaten mit vielen guten Argumenten f\u00fchren werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5093,"sequence":679,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5094,"sequence":680,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt die Kollegin Elisabeth Winkelmann-Becker das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5095,"sequence":681,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5096,"sequence":682,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie erkl\u00e4rt uns jetzt, wie Berufsgeheimnistr\u00e4ger herausgenommen werden! Das ist total interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5097,"sequence":683,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebes Pr\u00e4sidium! Liebe Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! \u201eIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir eine Vorratsdatenspeicherung brauchen \u2026 \u201c","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5098,"sequence":684,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5099,"sequence":685,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Zitat des SPD-Innenministers von Baden-W\u00fcrttemberg, Reinhold Gall.\n\nVorratsdatenspeicherung ist hilfreich in den sp\u00e4teren Ermittlungen, da haben wir uns als Innenminister klar positioniert. - Das sagte der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Ralf J\u00e4ger im Morgenmagazin im Januar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5100,"sequence":686,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schleswig-Holstein nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5101,"sequence":687,"sitzung":93,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Schleswig-Holstein ist sogar der Datenschutzbeauftragte f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5102,"sequence":688,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dietmar Pistorius h\u00e4lt sie f\u00fcr ein wichtiges Instrument.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5103,"sequence":689,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5104,"sequence":690,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hei\u00dft Boris!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5105,"sequence":691,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Boris, Entschuldigung. - Der SPD-Innenminister von Rheinland-Pfalz, aktueller Vorsitzender der Innenministerkonferenz, will ebenfalls pr\u00fcfen, wie die Vorratsdatenspeicherung in Zukunft geregelt werden kann. Er hat gesagt: Wir brauchen Waffengleichheit. - Sigmar Gabriel steht mit seiner Aussage, dass wir Vorratsdatenspeicherung brauchen, also keineswegs allein da in der SPD, sondern er wird gerade von denen unterst\u00fctzt, die Ahnung haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5106,"sequence":692,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Von denen, die Ahnung haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5107,"sequence":693,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"von denen, die wissen, wie die Sicherheitslage in Deutschland ist","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5108,"sequence":694,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5109,"sequence":695,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und woran es scheitert, dass Ermittlungen erfolgreich gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und dass Straftaten verhindert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5110,"sequence":696,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie hei\u00dft das federf\u00fchrende Ministerium?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5111,"sequence":697,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme gerne den Faden von Thomas Strobl auf, der gesagt hat, wir m\u00fcssten einige Irrt\u00fcmer ausr\u00e4umen. Ein Irrtum, den ich hier gerne ausr\u00e4umen m\u00f6chte, ist, dass das Bundesverfassungsgericht jegliche Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat. Das ist schlichtweg falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5112,"sequence":698,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5113,"sequence":699,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie bitte sch\u00f6n einmal die Entscheidung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5114,"sequence":700,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Habe ich gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5115,"sequence":701,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Verfassungsgericht hat uns sehr detaillierte Vorgaben gemacht. Das h\u00e4tte es sich sparen k\u00f6nnen, wenn die Vorratsdatenspeicherung grunds\u00e4tzlich verfassungswidrig w\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5116,"sequence":702,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5117,"sequence":703,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen eine Regelung, die genau all diese Vorgaben einh\u00e4lt; das ist m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5118,"sequence":704,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie soll das gehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5119,"sequence":705,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben wir immer noch eine sehr effiziente Hilfe f\u00fcr unsere Ermittlungsbeh\u00f6rden bei der Bek\u00e4mpfung schwerer Kriminalit\u00e4t.\n\nUm noch einmal klarzustellen, worum es geht: Wir reden nur von Verbindungsdaten, also von dem, was fr\u00fcher auf der Rechnung stand, die man von der Telekom bekommen hat. Wir reden - das muss man allerdings auch ehrlicherweise sagen - zus\u00e4tzlich von IP-Adressen, und wir reden von den Ortungsdaten, von den Funkzellendaten von Handys; das kommt hinzu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5120,"sequence":706,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Bewegungsprofile von Menschen, wo sie 24 Stunden am Tag sind!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5121,"sequence":707,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden aber eindeutig nicht von Inhalten, wie sie zum Beispiel auf Facebook gespeichert werden. Wir reden nicht von Inhalten der gesamten Kommunikation, sondern nur von diesen technischen Daten.\n\nWie belastend ist denn nun der Eingriff f\u00fcr die B\u00fcrger, wenn wir wirklich all die Vorgaben einhalten und ins Gesetz schreiben, wenn wir sicherstellen, dass nur unter engen Voraussetzungen auf die Daten zugegriffen werden kann, wenn in aller Regel der Normalfall ist, dass sie v\u00f6llig unbeachtet, ungelesen nach einer definierten Frist gel\u00f6scht werden, die wir in der Tat festsetzen sollen? Dann gibt es keine \u00dcberwachung, sondern es passiert schlichtweg gar nichts mit diesen Daten. Wir m\u00fcssen sie allerdings - das hat das Bundesverfassungsgericht unter anderem moniert - auch noch sicherer machen. An dieser Stelle haben wir an der falschen Ecke gespart; bei der Datensicherheit m\u00fcssen wir sicherlich nachbessern. Aber wenn das alles eingehalten wird, dann wei\u00df ich nicht, wo das ganz gro\u00dfe Problem liegt.\n\nMir hat eine junge Frau erz\u00e4hlt, dass sie aufgrund einer Funkzellenabfrage als m\u00f6gliche Zeugin vernommen worden ist. Sie hat aber nichts dazu beitragen k\u00f6nnen, den Fall aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5122,"sequence":708,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt werden schon Zeugen dar\u00fcber ermittelt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5123,"sequence":709,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber vielleicht haben andere es getan, die ebenfalls in dieser Funkzelle waren, vielleicht hat eine brauchbare Spur zum T\u00e4ter gef\u00fchrt. Jedenfalls hat das bei dieser jungen Frau offenbar keine Traumatisierung ausgel\u00f6st. Das hat auch mit Generalverdacht \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5124,"sequence":710,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5125,"sequence":711,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen all den Leuten, die immer sagen, mit Kinderpornografie oder Terroranschl\u00e4gen h\u00e4tten sie pers\u00f6nlich nichts zu tun, klarmachen, dass auch ihnen die Internetkriminalit\u00e4t viel n\u00e4her ist, als sie vielleicht denken. Es gibt zunehmend Delikte, die auch bei den Normalb\u00fcrgern erheblichen Schaden anrichten und f\u00fcr die es keinen Ermittlungsansatz gibt, wenn wir nicht auf IP-Adressen und Kommunikationsdaten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Ein Studienkollege von mir, der jetzt Landrat in Nordrhein-Westfalen ist, hat mir gerade in dieser Woche noch Beispiele genannt.\n\nEin Fall war, dass eine Gesch\u00e4digte eine Abmahnung wegen angeblicher Urheberrechtsverst\u00f6\u00dfe bekam. Es ging um behauptete Redtube-Porno-Streaming-Kosten. Die IP-Adresse konnte nicht nachvollzogen werden, es gab erheblichen Schaden und keinen Ermittlungsansatz, weil man eben \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen konnte, von wem das kam, was da so viel Schaden angerichtet hatte.\n\nIn einem anderen Fall wurden mit Daten des Gesch\u00e4digten Dienste bestellt, unter anderem bei Sky. Auch hier gab es keinerlei Ermittlungsans\u00e4tze, weil man eben nicht nachvollziehen konnte, wer das gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5126,"sequence":712,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5127,"sequence":713,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind ja schwerste Straftaten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5128,"sequence":714,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch bei dem Enkeltrick, bei dem Banden meist \u00e4ltere Menschen per Telefon auffordern, ihnen Geld zu geben oder zu \u00fcberweisen, gibt es keine M\u00f6glichkeit, an die T\u00e4ter heranzukommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5129,"sequence":715,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen das doch nur bei schwersten Straftaten! Was soll das denn? Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5130,"sequence":716,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um auf die schwere Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckzukommen: Ich war Mitglied im NSU-Untersuchungsausschuss. Damals h\u00e4tte uns so etwas wirklich weitergeholfen; es w\u00e4re zielf\u00fchrend gewesen, zu wissen, mit wem die T\u00e4ter in den Monaten vor ihrem Selbstmord telefonierten und Kontakt hatten. Das h\u00e4tte uns sofort geholfen, uns ein besseres Bild zu machen, wie weit ihr Netzwerk reichte. Die Diskussion \u00fcber Kinderpornografie habe ich auch noch in sehr guter Erinnerung. Wir haben da wirklich den strafrechtlichen Schutz erh\u00f6ht. Aber man muss die T\u00e4ter auch erst haben. Wenn man sie gar nicht ermitteln kann, dann n\u00fctzt es nichts, dass die Strafe zwei oder drei Jahre gewesen w\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5131,"sequence":717,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5132,"sequence":718,"sitzung":93,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie bleiben unbehelligt, und wer an dieser Stelle den Kampf gegen Kinderpornografie ernst nimmt, muss auch da f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung sein.\n\nIch bin sehr dankbar f\u00fcr den konstruktiven Ansatz des Kollegen Lars Klingbeil. Es ist in der Tat eine Abw\u00e4gung; aber den schmalen Grat, den die Urteile aus Karlsruhe und aus Br\u00fcssel uns lassen, den sollten wir gemeinsam gehen und eine entsprechende verfassungsfeste Regelung erarbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5133,"sequence":719,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5134,"sequence":720,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war im \u00dcbrigen die Kollegin Winkelmeier-Becker und nicht Winkelmann-Becker, wie ich f\u00e4lschlicherweise gesagt habe. Ich bitte um Entschuldigung; aber daf\u00fcr war ich bei der Redezeit gro\u00dfz\u00fcgig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5135,"sequence":721,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5136,"sequence":722,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Frank Tempel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5137,"sequence":723,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5138,"sequence":724,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ziehen wir bei Tempel alles wieder ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5139,"sequence":725,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"- Bitte nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5140,"sequence":726,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5141,"sequence":727,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Vorratsdatenspeicherung ist ein Dauerthema in der Innen- und Rechtspolitik. Um Missverst\u00e4ndnisse auszuschlie\u00dfen: Wenn Polizeibeamte fordern, alle Mittel zur Verf\u00fcgung zu haben, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendig sind, halte ich diese Forderung grunds\u00e4tzlich erst einmal f\u00fcr legitim. Wenn Polizeigewerkschaften sich zum Sprachrohr dieser Forderung machen, halte ich das grunds\u00e4tzlich erst einmal f\u00fcr legitim. Aber unser Rechtsstaat kennt das System der Gewaltenteilung, und dieses System hat sich sehr bew\u00e4hrt; dar\u00fcber sind wir uns sicher alle einig.\n\nDie Exekutive, insbesondere die Polizei, muss zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben in die Grundrechte der B\u00fcrger eingreifen. Wenn der Staat in die Grundrechte seiner B\u00fcrger eingreifen muss, dann muss das - das hat Verfassungsrang - verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, also geeignet, erforderlich und angemessen. Dieser Eingriff muss also nicht nur geeignet sein, Herr Strobl, sondern es gibt ein paar Kriterien mehr. Dabei geht es nicht um ein Bauchgef\u00fchl, sondern um klare, \u00fcberpr\u00fcfbare Kriterien.\n\nIch m\u00f6chte ein Bild benutzen, damit man das auch verstehen kann, wenn man nicht Innen- oder Rechtspolitiker ist: Wenn ich ein Gartenhaus bauen m\u00f6chte, kann ich tolle Werkzeuge benutzen, die es heute zu kaufen gibt. Trotzdem w\u00fcrde ich sehr genau darauf achten, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Nutzen, Aufwand und Preis irgendwie noch stimmt. Wenn dieses Gartenhaus die Sicherheitsarchitektur unseres Landes symbolisiert, dann hei\u00dft das, dass wir darauf achten m\u00fcssen, dass die erforderlichen Mittel in einem angemessenen Rahmen bleiben. Eingriffe in die B\u00fcrger- und Freiheitsrechte sind ein sehr hoher Preis. Deswegen muss man dreimal \u00fcberlegen, ob man darauf zur\u00fcckgreifen m\u00f6chte oder nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5142,"sequence":728,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5143,"sequence":729,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Darauf zu achten, ist nun einmal Aufgabe des Parlaments. Diese Aufgabe kann das Parlament nicht nach Belieben ausf\u00fchren, sondern es muss sich dabei im Rahmen des Grundgesetzes bewegen. Im Zweifel - das haben wir insbesondere bei dieser Thematik schon erlebt - \u00fcberpr\u00fcft das das Bundesverfassungsgericht. Dem Bundesverfassungsgericht sollte man hier mit etwas mehr Respekt begegnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5144,"sequence":730,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5145,"sequence":731,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Jahren fordern die Innenminister - das \u00fcberrascht nicht - immer wieder die Vorratsdatenspeicherung. Damit haben sie eine sehr sch\u00f6ne Dauerdebatte, die auch ganz schnell von anderen Themen der Innenpolitik ablenkt. Dass die Gewerkschaft der Polizei gegenw\u00e4rtig wieder t\u00e4glich vor dem Kanzleramt auftaucht, hat nichts mit der Vorratsdatenspeicherung zu tun, sondern mit immensen Defiziten bei der Ausr\u00fcstung, der Ausstattung und beim Stellenpool der Polizei. Deswegen sind sie dort. Sie sagen, dass es an diesen Stellen Bedarf gibt. Sie fordern keine Vorratsdatenspeicherung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5146,"sequence":732,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5147,"sequence":733,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Strobl, jetzt h\u00e4tten Sie einmal zuh\u00f6ren m\u00fcssen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5148,"sequence":734,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es um diese anderen Themen geht, sind die Innenminister zur\u00fcckhaltender, dann sprechen sie seltener von der Sicherheit des Landes. Hier wird mit Taschenspielertricks gearbeitet. Der Investitionsstau wird ignoriert, und die Zahlen werden einfach sch\u00f6ngerechnet. Es gibt keinerlei Aktivit\u00e4ten in diesem Bereich. Die Gewerkschaft steht alleine. Ich habe die Gewerkschaftsvertreter gestern bei ihrer Demonstration aufgesucht. Au\u00dfer mir war kein Abgeordneter des Bundestages dort, obwohl alle Fraktionen angeschrieben worden sind. Man kann sich ruhig einmal anh\u00f6ren, was Polizeibeamte zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben tats\u00e4chlich brauchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5149,"sequence":735,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5150,"sequence":736,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf, um den es hier geht, muss nicht vom Innenministerium vorgelegt werden, sondern vom Justizministerium. Das Justizministerium, das etwas Verfassungskonformes vorlegen muss, f\u00fchrt einen Schattenboxkampf. Man muss sich schon einmal \u00fcberlegen, warum es seit Jahren nicht gelungen ist, etwas vorzulegen, das geeignet und verfassungskonform ist. Vielleicht liegt das ganz einfach daran, dass die Kriterien nicht zusammenzuf\u00fchren sind.\n\nDas Schattenboxen wird jetzt intensiver und unsauberer. Man setzt Laienboxer ein. Herr Gabriel m\u00f6chte jetzt nicht mehr um die Kanzlerschaft boxen, sondern k\u00e4mpft jetzt ebenfalls f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung. Diesen Kampf wird er \u00fcbrigens ebenfalls verlieren, es sei denn, er l\u00e4sst sich noch etwas ganz Besonderes einfallen oder hat noch etwas in der Hinterhand, was er uns bisher verheimlicht hat. Mit \u201eunsauber\u201c meine ich nat\u00fcrlich auch, dass wir hier eine Angstdebatte f\u00fchren. Ich lese t\u00e4glich die Ausf\u00fchrungen von diversen Leuten \u00fcber eine immer gef\u00e4hrlicher werdende Welt, eine Welt, in der das Allheilmittel der Vorratsdatenspeicherung unbedingt notwendig ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5151,"sequence":737,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat doch nie jemand behauptet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5152,"sequence":738,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns werden der Reihe nach Delikte genannt, bei denen die Vorratsdatenspeicherung angeblich unbedingt notwendig sei, bei der man ohne die Vorratsdatenspeicherung gar nicht mehr weiterkomme. Allerdings ist selbst das BKA diesen Nachweis bis zum heutigen Tag schuldig geblieben. Dieser Nachweis wurde nicht erbracht. Herr Strobl, ein Hinweis f\u00fcr Sie: Beim Vorliegen einer schweren Straftat, bei der eine Telefon\u00fcberwachung stattfindet, haben wir eben kein anlassloses Vorgehen, sondern einen konkreten Anfangsverdacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5153,"sequence":739,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5154,"sequence":740,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein v\u00f6llig anderes Rechtskriterium.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5155,"sequence":741,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5156,"sequence":742,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen m\u00fcssen wir auch andere Ma\u00dfst\u00e4be anlegen, wenn wir \u00fcberlegen, welche Mittel wir hier zur Verf\u00fcgung stellen. Bei einer anlasslosen Speicherung fallen 300 bis 500 Datens\u00e4tze pro Tag an, die gespeichert werden sollen. Einmal ganz nebenbei: Die organisierte Kriminalit\u00e4t und auch Terroristen zum Beispiel werden sicherlich keine registrierten, namentlich identifizierbaren Handys benutzen, sondern sich sehr schnell auf die Vorratsdatenspeicherung einstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5157,"sequence":743,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5158,"sequence":744,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der normale B\u00fcrger, der nat\u00fcrlich gar nicht auf die Idee kommt, dass seine Daten missbraucht werden k\u00f6nnen, wird sich aber nicht darauf einstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5159,"sequence":745,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5160,"sequence":746,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Vergangenheit haben wir h\u00e4ufig gesehen, dass Daten missbraucht werden. Wie viele Datenskandale hatten wir denn in der letzten Zeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5161,"sequence":747,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5162,"sequence":748,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"NSA wurde schon genannt, aber es gibt in vielen Bereichen Datenskandale, gerade bei privaten Unternehmen, wo die Daten auf privaten Servern gespeichert sind und wo sie eben nicht sicher waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5163,"sequence":749,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die werden heute schon gespeichert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5164,"sequence":750,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, die werden schon gespeichert, aber gerade hier brauchen wir mehr Datenschutz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5165,"sequence":751,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Tempel, denken Sie an die Zeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5166,"sequence":752,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, danke, ich sehe das. - Hier sollten wir mehr Datenschutz einf\u00fchren und entsprechende Regelungen finden, statt die Mindestspeicherfristen verl\u00e4ngern zu wollen. Daten, die gel\u00f6scht werden sollen, noch l\u00e4nger zu speichern, das ist ein v\u00f6llig falscher Ansatz. Dieses Schattenboxen muss beendet werden.\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir die Polizei richtig ausstatten, dass sie die Ermittler bekommt, die notwendig sind, um bekannte Fakten zu verarbeiten. Dann werden wir uns alle gemeinsam an einem Tisch wiederfinden. Insofern ist die Diskussion \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung nach wie vor v\u00f6llig unsinnig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5167,"sequence":753,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5168,"sequence":754,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Nur f\u00fcr die Zukunft, Herr Kollege Tempel: Es reicht nicht, wenn Sie das Signal sehen, sondern Sie m\u00fcssen dann auch reagieren. - Jetzt hat die Kollegin Kampmann, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5169,"sequence":755,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5170,"sequence":756,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Gr\u00fcne, liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass die gute Arbeit der SPD in der Gro\u00dfen Koalition auch nur ansatzweise durch unsere sehr konstruktive Diskussion zur Vorratsdatenspeicherung geschm\u00e4lert wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5171,"sequence":757,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5172,"sequence":758,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider! Und wir sorgen uns!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5173,"sequence":759,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann nicht verhehlen, dass auch ich gehofft hatte, dass mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr immer begraben ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5174,"sequence":760,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5175,"sequence":761,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber sp\u00e4testens seit den Sch\u00fcssen in Paris, seit diesem feigen Attentat auf die Meinungs- und Pressefreiheit war uns allen wohl klar: Die Debatte um die Vorratsdatenspeicherung ist neu er\u00f6ffnet.\n\nEs ist keine leichte Debatte, nicht in der SPD, aber auch nicht in der Gesellschaft; denn wenn eine Bedrohung durch Terrorismus faktisch vorhanden ist, wenn Menschen Angst davor haben, Opfer eines Anschlags zu werden, dann hat Politik die klare Verantwortung, alles daf\u00fcr zu tun, um die Menschen in diesem Land zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5176,"sequence":762,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5177,"sequence":763,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Instrumente, die wir daf\u00fcr in die Hand nehmen, m\u00fcssen aber auch dazu geeignet sein, dieses Ziel von mehr Sicherheit zu erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5178,"sequence":764,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5179,"sequence":765,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ob die Vorratsdatenspeicherung diesen Nachweis erbringen kann, ist bis heute zweifelhaft. Diesem zweifelhaften Nutzen steht auf der anderen Seite ein Eingriff in verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Rechte gegen\u00fcber, der gleichzeitig auch ein Risiko f\u00fcr unser demokratisches System darstellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5180,"sequence":766,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5181,"sequence":767,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Denn Demokratie braucht einen Raum, in dem Meinungsfreiheit unabh\u00e4ngig von der latenten M\u00f6glichkeit staatlicher Kontrolle bestehen kann. Demokratie muss Kommunikation frei von staatlicher \u00dcberwachung m\u00f6glich machen. Davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt. Das muss unsere Richtschnur f\u00fcr alles politische Handeln sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5182,"sequence":768,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5183,"sequence":769,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird ja spannend bei der Abstimmung! Da freue ich mich schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5184,"sequence":770,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Das wird es, Herr von Notz, seien Sie sich sicher.\n\nMein Anspruch an die weitere Debatte zur Vorratsdatenspeicherung ist zum einen, dass wir uns nach dem Anschlag auf die Freiheitsrechte, den wir alle beklagt haben, bewusst sind, dass wir diese Werte nicht verteidigen, indem wir sie gleichzeitig einschr\u00e4nken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5185,"sequence":771,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Frank Tempel [DIE LINKE] und Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5186,"sequence":772,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcnsche mir aber auch, dass wir diese Diskussion \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung nicht so f\u00fchren, als h\u00e4tte es ein Urteil des h\u00f6chsten europ\u00e4ischen Gerichts nicht gegeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5187,"sequence":773,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5188,"sequence":774,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Strobl, h\u00f6ren Sie zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5189,"sequence":775,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Der EuGH hat die H\u00fcrden f\u00fcr einen erneuten Anlauf zur Vorratsdatenspeicherung unglaublich hoch gelegt. Man muss sich wirklich klarmachen: Nach diesem Urteil kann es eine anlasslose Speicherung von Daten auf Vorrat nur noch sehr schwer geben, sodass ich mir eine grundrechtskonforme Ausgestaltung, die den Namen Vorratsdatenspeicherung auch verdient, nur sehr schwer vorstellen kann.\n\n(Zuruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]\n\n)\n\nAllerdings gab es auch schon andere Sachen, die meine Vorstellungskraft \u00fcberstiegen haben und trotzdem eingetreten sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5190,"sequence":776,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5191,"sequence":777,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel konnte ich mir am Anfang der Legislatur nicht vorstellen, dass wir zusammen mit der Union einen Mindestlohn und eine Frauenquote beschlie\u00dfen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5192,"sequence":778,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Pkw-Maut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5193,"sequence":779,"sitzung":93,"speaker":"Gegenruf des Abg. Lars Klingbeil [SPD]","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Die ist noch nicht verabschiedet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5194,"sequence":780,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit der Vorratsdatenspeicherung jetzt aber nichts zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5195,"sequence":781,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eingetreten, und dar\u00fcber bin ich unglaublich froh.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5196,"sequence":782,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5197,"sequence":783,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Als ich noch klein war, konnte ich mir nicht vorstellen, dass es jemals einen anderen Kanzler als Helmut Kohl geben kann - bis Gerhard Schr\u00f6der kam und ich merkte: Es geht auch noch besser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5198,"sequence":784,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5199,"sequence":785,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wenn die Gr\u00fcnen dabei sind!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5200,"sequence":786,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh ja! Da war ja alles besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5201,"sequence":787,"sitzung":93,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber jetzt ist es noch besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5202,"sequence":788,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Frau Merkel geht es uns noch besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5203,"sequence":789,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"All diese Dinge sind eingetreten, obwohl sie meine Vorstellungskraft deutlich \u00fcberstiegen haben. Seien wir also gespannt, wie es mit der Vorratsdatenspeicherung weitergeht. Fest steht in jedem Fall - das sage ich auch in Richtung Union -: Eine nationale Gesetzgebung, die hinter dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur\u00fcckbleibt, darf es in Deutschland nicht geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5204,"sequence":790,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5205,"sequence":791,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie jetzt nur noch Sigmar Gabriel mitteilen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5206,"sequence":792,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt doch auch keiner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5207,"sequence":793,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Trotz all dieser problematischen Aspekte gibt es einen Punkt, der mich dennoch positiv in die Zukunft blicken l\u00e4sst. Das ist die Tatsache, dass ich die Debatte in den H\u00e4nden eines Justizministers wei\u00df, der in den vergangenen Monaten mehr als deutlich gemacht hat, dass B\u00fcrgerrechte f\u00fcr ihn nichts sind, was man leichtfertig aufs Spiel setzt, dass B\u00fcrgerrechte nicht nur Orientierung, sondern auch Grundlage politischen Handelns sein m\u00fcssen. Heiko Maas hat in den letzten Monaten deutlich gemacht, dass wir als SPD ein klares b\u00fcrgerrechtliches Profil haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5208,"sequence":794,"sitzung":93,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von wegen! Das hat er abgeschafft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5209,"sequence":795,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"das wir in Zukunft weiter st\u00e4rken und f\u00fcr das wir auch weiter k\u00e4mpfen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5210,"sequence":796,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5211,"sequence":797,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Debatte um Freiheit und Sicherheit in einer Welt, die zunehmend von Brutalit\u00e4t, Grausamkeit und Terrorismus gepr\u00e4gt ist, ist sicher nicht einfach. Es gibt keine leichten politischen Antworten auf globale Bedrohungen, die unser gesamtes Wertesystem infrage stellen. Was es aber gibt, sind Rechte, die jedem Einzelnen von uns zustehen, weil sie das garantieren, was uns als Menschen ausmacht.\n\nFreiheit ist ein gro\u00dfes Wort. Das, was Freiheitsrechte umfasst, gilt es zu bewahren; denn es ist Teil der W\u00fcrde jedes Einzelnen von uns.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5212,"sequence":798,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5213,"sequence":799,"sitzung":93,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube daran und vertraue darauf, dass sich die-jenigen, die nun in der Verantwortung sind, sicherheitspolitische Antworten auf internationale Bedrohungen zu formulieren, dieser Grundlage unserer Verfassung und unserer Demokratie bewusst sind und verantwortungsvoll damit umgehen werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5214,"sequence":800,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5215,"sequence":801,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5216,"sequence":802,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kreativit\u00e4t sind offensichtlich keine Grenzen gesetzt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5217,"sequence":803,"sitzung":93,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Tja, so sind wir!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5218,"sequence":804,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"dem Rechtsstaat allerdings schon, und das ist gut so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5219,"sequence":805,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5220,"sequence":806,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem der EuGH klargestellt hat, dass eine anlasslose Datenspeicherung grundrechtswidrig ist,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5221,"sequence":807,"sitzung":93,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5222,"sequence":808,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5223,"sequence":809,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00fcberlegen die Kreativen in der Koalition, man k\u00f6nne ja mal eine anlassbezogene Vorratsdatenspeicherung pr\u00fcfen. Das ist dann fast schon lustig; denn auf Vorrat speichert, wer ohne Anlass speichert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5224,"sequence":810,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5225,"sequence":811,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Speicherung mit Anlass erfolgt eben nicht auf Vorrat und ist auch jetzt schon im Rahmen der bestehenden Gesetze m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5226,"sequence":812,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So schlicht ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5227,"sequence":813,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings scheinen f\u00fchrende Sozialdemokraten nicht zu wissen, was ein Anlass ist, und denken jetzt laut dar\u00fcber nach, welche akzeptablen Anl\u00e4sse denn so infrage kommen k\u00f6nnten. Da lesen wir etwas von Gro\u00dfereignissen mit Gefahrenpotenzial oder regional auff\u00e4lligen Gef\u00e4hrdungslagen. All das sind aber doch keine Anl\u00e4sse, die Eingriffe in die Grundrechte eines unbeteiligten B\u00fcrgers rechtfertigen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5228,"sequence":814,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5229,"sequence":815,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und was sagen Sie zu Paris?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5230,"sequence":816,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Zu Paris komme ich noch.\n\nDer Anlass, den der EuGH und das Verfassungsgericht meinen, ist immer ein individueller, auf die Person bezogener Anlass, also zumindest ein Anfangsverdacht, der die Aufnahme von Ermittlungen rechtfertigt, nicht mehr und nicht weniger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5231,"sequence":817,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5232,"sequence":818,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bekommen Sie auch einen richterlichen Beschluss. Mit dem k\u00f6nnen Sie die Daten nicht nur speichern, sondern auch f\u00fcr die Ermittlungen nutzen.\n\nAlso insgesamt kann einem der Justizminister wirklich leidtun. Was seine Parteikollegen da von ihm erwarten, ist schlicht nicht m\u00f6glich und die Quadratur des Kreises - von der Union einmal ganz abgesehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5233,"sequence":819,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Untersch\u00e4tzen Sie mal den Herrn Maas nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5234,"sequence":820,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, Herr Strobl, dann fragt man sich, wie wir die letzten Jahre ohne Vorratsdatenspeicherung \u00fcberhaupt \u00fcberleben konnten. Danach steht Deutschland ja kurz vor dem Abgrund.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5235,"sequence":821,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5236,"sequence":822,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr seid seit zehn Jahren in der Verantwortung! Seit zehn Jahren! Unfassbar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5237,"sequence":823,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber zur\u00fcck zur SPD. Die Vorschl\u00e4ge der Parteif\u00fchrung lassen an deren Rechtsverst\u00e4ndnis zweifeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5238,"sequence":824,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt doch gar keine Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5239,"sequence":825,"sitzung":93,"speaker":"Lars Klingbeil [SPD]","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche Vorschl\u00e4ge denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5240,"sequence":826,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Parteivorsitzende schl\u00e4gt vor, die Nutzung der gespeicherten Daten von einer richterlichen Genehmigung abh\u00e4ngig zu machen. Ja, was f\u00fcr eine revolution\u00e4re Idee!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5241,"sequence":827,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5242,"sequence":828,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber leider eine rechtsstaatliche Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es gilt n\u00e4mlich schon viel mehr: Nicht erst f\u00fcr die Nutzung, sondern schon f\u00fcr die Speicherung der Daten braucht man eine richterliche Genehmigung. Herr Strobl, das ist im EuGH-Urteil unmissverst\u00e4ndlich klargestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5243,"sequence":829,"sitzung":93,"speaker":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"beifall-beim-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]: Auch falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5244,"sequence":830,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Generalsekret\u00e4rin der SPD will uns jetzt mit der Notwendigkeit des Richtervorbehaltes beruhigen. Fakt ist aber: Es gibt keinen Richtervorbehalt auf Vorrat. Ein richterlicher Beschluss ist niemals f\u00fcr eine unbestimmte Zahl von Personen vorstellbar, gegen die nicht einmal ein Tatverdacht behauptet wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5245,"sequence":831,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5246,"sequence":832,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir lesen aber noch mehr Erstaunliches in diesen Tagen: Die SPD pr\u00fcfe Ausnahmen f\u00fcr Anw\u00e4lte, \u00c4rzte und Priester. Auch hier muss ich leider sagen: Den Geheimnisschutz brauchen Sie f\u00fcr diese Gruppen nicht neu zu erfinden. Der steht im Gesetz und gilt selbst dort, wo es einen Anlasse g\u00e4be, n\u00e4mlich auch f\u00fcr den einer Straftat verd\u00e4chtigten Mandanten - und zwar gerade f\u00fcr den.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5247,"sequence":833,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5248,"sequence":834,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wollen Sie eigentlich die IP-Adressen der 160 000 Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte ermitteln, um sie dann aus dem technischen Speichervorgang herauszufiltern? Das ist auch interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5249,"sequence":835,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gute Reise, Herr Strobl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5250,"sequence":836,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Ende ist diese ganze Kreativit\u00e4t der Unbelehrbaren leider auch noch v\u00f6llig sinnlos. Man kennt schon jetzt mehr potenzielle Gef\u00e4hrder, als man \u00fcberhaupt sinnvoll \u00fcberwachen kann. So war es auch bei den Attent\u00e4tern von Paris. Man hat deren \u00dcberwachung aus Ressourcengr\u00fcnden eingestellt, bevor sie zur Tat schritten. Das zeigt uns doch deutlich, wo wir ansetzen m\u00fcssen: beim Personal und von mir aus auch beim Geld,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5251,"sequence":837,"sitzung":93,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das tun wir jetzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5252,"sequence":838,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber nicht bei der unbegrenzten Vermehrung von Daten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5253,"sequence":839,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5254,"sequence":840,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das eine tun und das andere nicht lassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5255,"sequence":841,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch bei der Kinderpornografie n\u00fctzt uns die Speicherung auf Vorrat nur wenig. Wenn die Ermittler einen Vorgang live im Netz entdecken, k\u00f6nnen sie wegen Gefahr im Verzug unmittelbar telefonisch einen gerichtlichen Beschluss gegen\u00fcber dem Telekommunikations-anbieter erwirken und den Nutzer der IP-Nummer identifizieren. Geht es um archivierte Vorg\u00e4nge, hilft auch eine kurze Speicherfrist nicht weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5256,"sequence":842,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Absoluter Unsinn! Entschuldigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5257,"sequence":843,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Fazit lautet also: Die Vorratsdatenspeicherung l\u00f6st keine Probleme und stellt daf\u00fcr unn\u00f6tig rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze infrage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5258,"sequence":844,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5259,"sequence":845,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir leben offensichtlich in einer Zeit gef\u00fchlter Unsicherheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5260,"sequence":846,"sitzung":93,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tats\u00e4chlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5261,"sequence":847,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber schauen wir uns doch einmal um in der Realit\u00e4t: In Deutschland geht die Gewaltkriminalit\u00e4t zur\u00fcck. Mir f\u00e4llt kaum ein anderes Land auf dieser Welt ein, in dem ich mich so sicher bewegen kann wie hier,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5262,"sequence":848,"sitzung":93,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frankfurt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5263,"sequence":849,"sitzung":93,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"obwohl wir keine Vorratsdaten speichern. Tausende von Menschen wollen gerne unbedingt genau hierher, um sich endlich einmal sicher zu f\u00fchlen; und ich kann sie gut verstehen. Und bei allem Respekt f\u00fcr meine amerikanischen Freunde: Auf deutschen Stra\u00dfen f\u00fchle ich mich nicht nur freier, sondern auch erheblich sicherer als auf amerikanischen Stra\u00dfen, obwohl die Menge der dort gespeicherten Daten wohl kaum noch zu toppen ist.\n\nMachen wir uns doch nichts vor: Ein funktionierender Rechtsstaat ist allemal besser als eine falsche Illusion von Sicherheit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5264,"sequence":850,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5265,"sequence":851,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt Dr. Volker Ullrich das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5266,"sequence":852,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5267,"sequence":853,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere Freiheit ist ein zerbrechliches Gut, welches durch organisierte Kriminalit\u00e4t, Terroristen und Extremisten bedroht wird. Der wehrhafte Rechtsstaat hat verantwortungsvoll und besonnen Antworten auf diese Bedrohungen zu geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5268,"sequence":854,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Betonung liegt auf \u201eRechtsstaat\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5269,"sequence":855,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Grundsatz gilt: Unsere Freiheit bleibt nur bestehen, wenn sie gesch\u00fctzt und verteidigt wird. Daher schlie\u00dfen sich Freiheit und Sicherheit nicht gegenseitig aus, sondern sie bedingen sich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5270,"sequence":856,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5271,"sequence":857,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer Freiheit und Sicherheit gegeneinander ausspielt, dem ist im Ergebnis weder an dem einen noch an dem anderen gelegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5272,"sequence":858,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5273,"sequence":859,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer im Zusammenhang mit der Vorratsdatenspeicherung von einer Massen\u00fcberwachung spricht, der sch\u00fcrt durch diese unwahre Behauptung gezielt \u00c4ngste - in einer Situation, in der Besonnenheit und M\u00e4\u00dfigung angebracht w\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5274,"sequence":860,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5275,"sequence":861,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das nicht! H\u00f6ren Sie auf, das Bundesverfassungsgericht zu beschimpfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5276,"sequence":862,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vorratsdatenspeicherung als Instrument der Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention wird von vielen Fachleuten und Experten im Bereich der inneren Sicherheit aus guten Gr\u00fcnden empfohlen. Diese Empfehlung ist \u00fcbrigens nicht von der Parteizugeh\u00f6rigkeit, sondern vom Grad der Verantwortung abh\u00e4ngig. Im Regelfall gilt: Wer mehr Verantwortung f\u00fcr die innere Sicherheit in diesem Land tr\u00e4gt, erkennt umso deutlicher die Notwendigkeit von Mindestspeicherfristen von Verbindungsdaten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5277,"sequence":863,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5278,"sequence":864,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ist das bei Justizministern?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5279,"sequence":865,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das erkl\u00e4rt plausibel, weshalb gerade die verantwortungsbewussten Innenminister, auch die der SPD, diesbez\u00fcglich eine klare Haltung besitzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5280,"sequence":866,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ist das nun bei Justizministern?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5281,"sequence":867,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gewiss, Mindestspeicherfristen von Verbindungsdaten sind kein Allheilmittel. Damit d\u00fcrften sich nicht alle schweren Straftaten verhindern und aufkl\u00e4ren lassen. Aber dieses Ziel wird durch gar keine Ermittlungsmethode erreicht. Die Speicherung von Verbindungsdaten ist zur Entdeckung von kriminellen Netzwerken schlichtweg notwendig und dient der Aufkl\u00e4rung von schwersten Straftaten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5282,"sequence":868,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5283,"sequence":869,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann doch niemandem erkl\u00e4rt werden, weswegen sich relevante Teile des allt\u00e4glichen Lebens ganz selbstverst\u00e4ndlich in der digitalen Sph\u00e4re vollziehen, der Staat aber bei der Aufkl\u00e4rung von schwersten Straftaten selbst in sehr engen Grenzen und nach richterlichem Beschluss nicht einmal auf Verbindungsdaten zur\u00fcckgreifen kann, die zur Rechnungsstellung ohnehin gespeichert werden. Das versteht niemand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5284,"sequence":870,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5285,"sequence":871,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht versteht das! Einmal die Gewaltenteilung beachten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5286,"sequence":872,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte ist auch ein willkommener Anlass, um mit der Legende einer grunds\u00e4tzlichen Verfassungswidrigkeit der Vorratsdatenspeicherung aufzur\u00e4umen. Weder das Bundesverfassungsgericht noch der Europ\u00e4ische Gerichtshof haben die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr g\u00e4nzlich unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5287,"sequence":873,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5288,"sequence":874,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat einen m\u00f6glichen Rahmen f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Regelung aufgezeigt. Und eine verantwortungsvolle Politik wird sich daran messen lassen, ob sie diesen Rahmen einh\u00e4lt und ein verfassungsgem\u00e4\u00dfes Gesetz vorlegt. Wir werden das tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5289,"sequence":875,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5290,"sequence":876,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Reise!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5291,"sequence":877,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch nicht auf einen neuen Richtlinienvorschlag der Europ\u00e4ischen Union warten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5292,"sequence":878,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der kommt \u00fcberhaupt nicht! Da k\u00f6nnen Sie noch lange warten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5293,"sequence":879,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr manche ist Warten eine taugliche Alternative. Wenn es aber um die innere Sicherheit und einen wehrhaften Rechtsstaat geht, dann gilt - das spreche ich deutlich aus -: Warten ist der falsche Weg. Wir haben die rechtlichen M\u00f6glichkeiten und wir haben die Pflicht, jetzt durch eine Regelung Flagge zu zeigen. Wir werden nicht sehenden Auges zulassen, dass die notwendigen Ma\u00dfnahmen auf die lange Bank geschoben werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5294,"sequence":880,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5295,"sequence":881,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend sei angemerkt: Die Speicherung von Verbindungsdaten muss nat\u00fcrlich durch eine bedarfsgerechte Erh\u00f6hung der Stellen bei Polizei, BKA und Verfassungsschutz erg\u00e4nzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5296,"sequence":882,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen machen wir das ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5297,"sequence":883,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund wird n\u00e4chstes Jahr die Mittel im Haushalt f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden deutlich aufstocken. Das ist das richtige und notwendige Signal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5298,"sequence":884,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5299,"sequence":885,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da werden die Gr\u00fcnen sicher zustimmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5300,"sequence":886,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir stehen zu einem wehrhaften, starken und grundrechtsorientierten Rechtsstaat, der den Menschen dient, weil er ihre Freiheit sch\u00fctzt. Wir werden es uns nicht nehmen lassen, das Gebotene und Notwendige f\u00fcr die Sicherheit der Menschen zu unternehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5301,"sequence":887,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5302,"sequence":888,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Christian Flisek das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5303,"sequence":889,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5304,"sequence":890,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Frage nach der Vorratsdatenspeicherung in Deutschland und Europa ist eine seit vielen Jahren hoch emotional gef\u00fchrte Debatte, so auch heute. Das hat Gr\u00fcnde, gute Gr\u00fcnde. Bereits die ersten gesetzgeberischen Umsetzungsversuche waren von \u00e4u\u00dferst kontroversen Diskussionen gepr\u00e4gt. Man muss ja aus heutiger Sicht von Umsetzungsversuchen sprechen; denn sowohl der deutsche Ansatz als auch die europ\u00e4ische Richtlinie wurden von den jeweils h\u00f6chsten Gerichten - man kann es nicht anders sagen - in der Luft zerrissen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5305,"sequence":891,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5306,"sequence":892,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das deutsche Bundesverfassungsgericht hat bei seiner Entscheidung im Jahre 2010 klare Worte gefunden. Es hat in Bezug auf die Vorratsdatenspeicherung von \u201eGrundrechtseingriffen\u201c gesprochen, die mit einer \u201eStreubreite\u201c verbunden sind, wie sie die Rechtsordnung bisher nicht kennt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5307,"sequence":893,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5308,"sequence":894,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass das h\u00f6chste deutsche Verfassungsgericht hier den Begriff \u201eStreubreite\u201c verwendet, zeigt eines deutlich: dass den urspr\u00fcnglichen Regelungen zur Vorratsdatenspeicherung etwas nicht Kontrollierbares, etwas Willk\u00fcrliches anhaftete. Und willk\u00fcrliche, nicht kontrollierbare staatliche Ma\u00dfnahmen sind nach unserem Grundrechtsverst\u00e4ndnis unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und daher auch nicht mit den Grunds\u00e4tzen unseres Grundgesetzes vereinbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5309,"sequence":895,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5310,"sequence":896,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat unmissverst\u00e4ndlich deutlich gemacht, dass eine uneingeschr\u00e4nkte, anlasslose und fl\u00e4chendeckende Speicherung von Daten verfassungswidrig ist. Auch wenn sich unser Bundesverfassungsgericht und der Europ\u00e4ische Gerichtshof vielleicht nicht immer in allen Fragen einig sind, so sind sie es zumindest bei der Vorratsdatenspeicherung.\n\nDer EuGH hat in seiner Entscheidung aus dem letzten Jahr kritisiert, dass die Vorratsdaten-Richtlinie der EU auch Personen erfasst, bei denen keinerlei Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass ihr Verhalten in einem auch nur mittelbaren oder entfernten Zusammenhang mit schweren Straftaten stehen k\u00f6nnte.\n\nGleichwohl haben beide Gerichte - das ist heute auch schon deutlich geworden - nicht von einem generellen Verbot jeglicher Vorratsdatenspeicherung gesprochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5311,"sequence":897,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5312,"sequence":898,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Es verbleibt also ein sehr enger M\u00f6glichkeitsraum, ein Raum, der durch sehr restriktive verfassungsrechtliche und europarechtliche Vorgaben abgesteckt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5313,"sequence":899,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Vakuum!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5314,"sequence":900,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern verwundert es mich auch nicht, dass nunmehr die Bef\u00fcrworter einer Vorratsdatenspeicherung - ich hoffe, Sie h\u00f6ren heraus, dass ich nicht zu den eifrigsten Bef\u00fcrwortern geh\u00f6re -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5315,"sequence":901,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann verbessern Sie sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5316,"sequence":902,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"in Konsequenz dazu aufrufen, diesen M\u00f6glichkeitsraum auch auszuloten.\n\nIch sage, das kann man machen. Aber jeder, der das will, muss sich auch dar\u00fcber im Klaren sein, welche unverhandelbaren Kriterien aufgrund der klaren rechtlichen Vorgaben hierbei zu erf\u00fcllen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5317,"sequence":903,"sitzung":93,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist doch absolut richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5318,"sequence":904,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Da geht es um kurze Speicherfristen und um eine Differenzierung je nach Art der erhobenen Daten. Da geht es um eine klare Zweckbestimmung, Frau Kollegin Winkelmeier-Becker, also um einen bestimmten Katalog schwerster Straftaten. Lassen Sie mich auch das sagen: Dazu geh\u00f6ren Urheberrechtsverletzungen, so wichtig deren Ahndung auch ist, nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5319,"sequence":905,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5320,"sequence":906,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5321,"sequence":907,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Da geht es um einen umfassenden Schutz von Berufsgeheimnistr\u00e4gern, und da geht es auch um die L\u00f6sung des Problems - das wurde heute schon angesprochen -, dass bereits das erste Speichern der Daten, also die Anlage des gro\u00dfen Heuhaufens, wenn Sie so wollen, den eigentlichen Grundrechtseingriff darstellt. Wir d\u00fcrfen nicht so tun, als w\u00fcrden die obersten Gerichte dieses Landes das anlasslose Sammeln solcher Daten auf Vorrat ohne Restriktionen erlauben und quasi erst den Griff in den Heuhaufen als Eingriff bewerten. Das ist eine falsche Auslegung der Urteile.\n\nWenn das aber so ist, dann stellen die genannten Re-striktionen in ihrer Umsetzung erhebliche Probleme dar. Wie soll ein Berufsgeheimnistr\u00e4gerschutz bereits beim anlasslosen Sammeln der Daten gew\u00e4hrleistet sein? Wie ist ein wirksamer Richtervorbehalt umzusetzen, der nicht nur die Abfrage von Daten durch Beh\u00f6rden aus Anlass eines Einzelfalles erlaubt, sondern bereits das Ob der Speicherung selbst regeln muss?\n\nVielleicht sind dies alles keine unl\u00f6sbaren Probleme. Aber man wird im Rahmen einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung am Ende die Frage stellen m\u00fcssen: Wenn schon die alte, gro\u00dfe Vorratsdatenspeicherung den Beweis schuldig geblieben ist, dass sie zur Verbrechensbek\u00e4mpfung beigetragen hat, dann stellt sich diese Frage erst recht f\u00fcr eine Vorratsdatenspeicherung light. Wenn am Ende die Geeignetheit eines solchen Gesetzes infrage steht, dann sollte man in der Tat einen kurzen Moment innehalten und sich die Frage nach der richtigen Antwort auf die Urteile des Bundesverfassungsgerichtes stellen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch eines sagen: Die Welt hat sich seit 2006 und 2007 erheblich ver\u00e4ndert. Im NSA-Untersuchungsausschuss arbeiten wir den gesamten Komplex der Enth\u00fcllungen von -Edward Snowden aktuell auf, und wir werden bis zum Ende der Legislaturperiode brauchen. Doch eines wird man heute schon sagen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich dass sich bei der NSA mit aller Wahrscheinlichkeit die gr\u00f6\u00dfte Vorratsdatenspeicherung befunden hat, die die Welt je gesehen hat. Und das hat Konsequenzen - zumindest die, dass die B\u00fcrger in diesem Land sehr genau beobachten, was von staatlicher Seite, aber auch vonseiten der IT-Unternehmen mit ihren pers\u00f6nlichen Daten passiert. Und das tun sie v\u00f6llig zu Recht.\n\nDie Koalition hat vereinbart, dass namentlich der Bundesinnenminister und der Bundesjustizminister den sehr engen M\u00f6glichkeitsraum nun ausloten sollen. Das ist kein leichtes Unterfangen. Wir als Parlamentarier werden diesen Prozess intensiv begleiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5322,"sequence":908,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5323,"sequence":909,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und konstruktiv!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5324,"sequence":910,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Alexander Hoffmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5325,"sequence":911,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5326,"sequence":912,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir am Ende der Debatte, noch den einen oder anderen Gesichtspunkt, der formuliert wurde, herauszugreifen. Zun\u00e4chst einmal glaube ich, dass trotz aller Emotionen und Zwischenrufe eine gro\u00dfe Gemeinsamkeit \u00fcber alle Fraktionen hinweg erkennbar war. Ich glaube, die Gemeinsamkeit ist, dass wir alle internationalen Terrorismus und schwere Kriminalit\u00e4t wie zum Beispiel Kinderpornografie effektiv -bek\u00e4mpfen wollen. Wenn das das Ziel ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, dann kann, meine ich, in einem Rechtsstaat sehr wohl dar\u00fcber nachgedacht werden, ob dazu die Speicherung von Verbindungsdaten ben\u00f6tigt wird. Bei dieser Frage gibt es zwei Ebenen.\n\nDa ist zun\u00e4chst die Frage des Ob, also die Frage: Darf der Staat \u00fcberhaupt eine Speicherung der Daten vorschreiben? Dass es dar\u00fcber heute noch, nach zwei h\u00f6chstrichterlichen Entscheidungen, ernsthafte Diskussionen gibt, wundert mich.\n\nErstens k\u00f6nnen ja diverse Beispiele aus der Praxis den tats\u00e4chlichen und praktischen Nutzen aufzeigen. Ich will Ihnen ein Beispiel nennen. Mitte 2006 hatte die bayerische Polizei begonnen, gegen einen P\u00e4dophilenring zu ermitteln. Es kam im Folgenden zu circa 1 000 Festnahmen und zur Sicherstellung von circa 1 000 PCs, 1 800 Videos und 45 000 Datentr\u00e4gern. Allein ein Film mit hartem kinderpornografischem Material wurde 48 000-mal heruntergeladen. Es war klar - das lie\u00df sich ermitteln -, dass 7 500 Nutzer aus Deutschland kamen. Es konnten aber in Deutschland nur 987 Nutzer ausfindig gemacht werden. Das sind gerade einmal 13 Prozent. Die Zahl h\u00e4tte sich auch nicht allein dadurch ver\u00e4ndert, dass mehr Ermittler zur Verf\u00fcgung gestanden h\u00e4tten.\n\nZweitens ist bei der Frage des Ob f\u00fcr mich die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs wichtig. Denn er \u00e4u\u00dfert sich - Herr von Notz, Sie haben es vorhin angezweifelt - an zwei Stellen relativ dezidiert zur Frage des Ob. Er sagt n\u00e4mlich zum einen, dass die Vorratsdatenspeicherung eben nicht den Wesensgehalt von Grundrechten antastet. Das bedeutet, dass grunds\u00e4tzlich eine verfassungskonforme Regelung m\u00f6glich ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5327,"sequence":913,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur nicht die der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5328,"sequence":914,"sitzung":93,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das warte erst einmal ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5329,"sequence":915,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen vertritt er die Auffassung, dass die Vorratsdatenspeicherung eine Zielsetzung darstellt, die dem -Gemeinwohl dient, n\u00e4mlich der Bek\u00e4mpfung schwerer Kriminalit\u00e4t und der Herstellung der \u00f6ffentlichen Sicherheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5330,"sequence":916,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5331,"sequence":917,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer, meine Damen, meine Herren, auf dieser Ebene tats\u00e4chlich die rechtliche Zul\u00e4ssigkeit bestreitet, der muss sich die Frage gefallen lassen, ob er ernsthaft schwere Kriminalit\u00e4t, internationalen Terrorismus und Kinderpornografie bek\u00e4mpfen will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5332,"sequence":918,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5333,"sequence":919,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch absolut naiv! Die richten sich doch darauf ein! Das ist leicht auszutricksen! Machen Sie mal ein Praktikum beim BKA!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5334,"sequence":920,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn wer sich dauerhaft die Augen und Ohren zuh\u00e4lt - und da bleibe ich bei meinem Satz -, der darf sich nicht wundern, wenn er nichts sieht und nichts h\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5335,"sequence":921,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Nebelkerze ist die Vorratsdatenspeicherung, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5336,"sequence":922,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun, meine Damen, meine Herren, kommen wir zur zweiten Ebene, der Ebene des Wie. Das ist - es ist vorhin angeklungen - durchaus komplexer, weil uns der EuGH schon Hausaufgaben ins Heft geschrieben hat, Kollege Flisek hat es angesprochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5337,"sequence":923,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben vor vier Jahren schon mal genau dieselbe Debatte gef\u00fchrt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5338,"sequence":924,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich glaube nicht, dass es dabei um Hexerei geht, und ich glaube auch nicht, dass es die Quadratur des Kreises ist. Ich will kurz die Gelegenheit nutzen, die f\u00fcnf wesentlichen Gesichtspunkte aufzuzeigen, die der EuGH als Parameter aufgestellt hat.\n\nEr fordert zun\u00e4chst eine Differenzierung bez\u00fcglich des Personenkreises, der Kommunikationsmittel und der Verkehrsdaten.\n\nEr fordert dann, dass das Gesetz objektive Kriterien benennen muss, in welchem Verfahren nationale Beh\u00f6rden auf die Daten zugreifen k\u00f6nnen. Da steht selbstverst\u00e4ndlich der Richtervorbehalt im Raum.\n\nAu\u00dferdem ist erforderlich, eine Differenzierung hinsichtlich der Dauer der Speicherung vorzunehmen. Ein grobes Raster, also etwa \u201ezwischen 6 und 24 Monaten\u201c, gen\u00fcgt nicht, sondern es bedarf bezogen auf die Straftat einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Zeitspanne.\n\nDes Weiteren - das, denke ich, ist unser aller Interesse geschuldet - muss das Gesetz eine Grundlage daf\u00fcr schaffen, dass es zu keinem Missbrauch der gespeicherten Daten beim Anbieter kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5339,"sequence":925,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sehr gro\u00dfz\u00fcgig, dass Sie das mitdenken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5340,"sequence":926,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich - das ist der f\u00fcnfte Gesichtspunkt - ist sicherzustellen, dass die Daten im Gebiet der Europ\u00e4ischen Union gespeichert werden und damit die europ\u00e4ischen Standards f\u00fcr Datensicherheit und Datenschutz gelten.\n\nMeine Damen, meine Herren, Sie sehen: Wir haben uns sehr dezidiert damit auseinandergesetzt, was unsere Hausaufgaben sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5341,"sequence":927,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wo ist denn Ihr Entwurf, Herr Kollege? Wo ist er denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5342,"sequence":928,"sitzung":93,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin zuversichtlich, dass wir genau diese Hausaufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Darauf freue ich mich.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5343,"sequence":929,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5344,"sequence":930,"sitzung":93,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist Dr. Tim Ostermann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":5345,"sequence":931,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5346,"sequence":932,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn meiner Rede sagen: Diejenigen Redner, die sich in der Debatte vehement gegen die Vorratsdatenspeicherung gewandt haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5347,"sequence":933,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind f\u00fcr Terrorismus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5348,"sequence":934,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"gehen offenbar von einer Grundannahme aus, die wir nicht teilen k\u00f6nnen. Diese Redner sehen den Staat als potenziellen Gef\u00e4hrder, als ein Subjekt, vor dem man die B\u00fcrger sch\u00fctzen muss, ein Subjekt, das die B\u00fcrger aussp\u00e4ht. Ich sage deutlich: Dieses Verst\u00e4ndnis steht unserem Verst\u00e4ndnis diametral entgegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5349,"sequence":935,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5350,"sequence":936,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann hospitieren Sie mal beim NSA-Untersuchungsausschuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5351,"sequence":937,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn nicht der Staat ist derjenige, vor dem die B\u00fcrger Angst haben m\u00fcssen. Nein, es sind die Terroristen, die Waffenh\u00e4ndler, die Drogenkartelle und die Kinderpornoringe dieser Welt. Hiervor m\u00fcssen wir unsere B\u00fcrger sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5352,"sequence":938,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5353,"sequence":939,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist der Staat, der die Pflicht hat, zum Schutz und an der Seite der B\u00fcrger alle Mittel zu ergreifen, die sinnvoll und mit unseren rechtsstaatlichen Prinzipien vereinbar sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5354,"sequence":940,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Satz war richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5355,"sequence":941,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesen Mitteln geh\u00f6rt auch die Vorratsdatenspeicherung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5356,"sequence":942,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Satz ist falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5357,"sequence":943,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand behauptet, dass es sich dabei um ein Allheilmittel handelt. Die Vorratsdatenspeicherung ist nicht die eierlegende Wollmilchsau.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5358,"sequence":944,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5359,"sequence":945,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Satz ist richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5360,"sequence":946,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kenne keinen, der behauptet, dass sie es w\u00e4re. Aber die Vorratsdatenspeicherung ist in viel zu vielen F\u00e4llen das einzige Instrument, das einen Ermittlungserfolg verspricht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5361,"sequence":947,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5362,"sequence":948,"sitzung":93,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5363,"sequence":949,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu ein Beispiel aus der Praxis. Gelegentlich gelingt es Ermittlungsbeh\u00f6rden auf der ganzen Welt, Kinderpornoringe auszuheben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5364,"sequence":950,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Beispiel hatten wir heute schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5365,"sequence":951,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden hier von sichergestelltem Material, f\u00fcr das Kinder auf bestialische, kaum vorstellbare Weise gequ\u00e4lt worden sind. Die ermittelten Internetverbindungsdaten stellen die Beh\u00f6rden dann anderen Staaten zur Verf\u00fcgung. Die meisten anderen L\u00e4nder k\u00f6nnen mit diesen Daten bis zu 90 Prozent der Verd\u00e4chtigen \u00fcberf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5366,"sequence":952,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie lange konnten sie diese Daten speichern?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5367,"sequence":953,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland sind es regelm\u00e4\u00dfig nur 10 bis 20 Prozent. In einem aktuellen Fall konnte von 400 Verd\u00e4chtigen nur eine Zahl von knapp 80 Personen tats\u00e4chlich ermittelt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5368,"sequence":954,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus welchem Zeitraum?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5369,"sequence":955,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"320 Tatverd\u00e4chtige konnten nicht behelligt werden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5370,"sequence":956,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Schwachsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5371,"sequence":957,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"in der Hauptsache deshalb nicht, weil es in Deutschland derzeit keine Vorratsdatenspeicherung gibt. Das ist nicht hinzunehmen, liebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5372,"sequence":958,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5373,"sequence":959,"sitzung":93,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcsste man unbegrenzt speichern! Wollen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5374,"sequence":960,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und nein, die Vorratsdatenspeicherung bringt keine General\u00fcberwachung unschuldiger B\u00fcrger mit sich. Der Zugriff erfolgt nur im Einzelfall - bei einem konkreten Verdacht - und nach richterlicher Anordnung. Ich habe den Eindruck, dass viele Gegner eine sehr selektive Wahrnehmung haben. Die Banken beispielsweise m\u00fcssen s\u00e4mtliche Kontostammdaten speichern. Der Staat darf hierauf Zugriff nehmen. Daran st\u00f6rt sich kaum einer der Gegner. Das hat schon etwas mit Doppelmoral zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5375,"sequence":961,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5376,"sequence":962,"sitzung":93,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind wahrscheinlich auch f\u00fcr eine bundesweite DNA-Datenbank!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":5377,"sequence":963,"sitzung":93,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal zur Erinnerung: Das Bundesverfassungsgericht hat die Vorratsdatenspeicherung nicht per se f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Dies gilt allein f\u00fcr die konkrete damalige Regelung. Die Auffassung des Gerichts kann man wie folgt zusammenfassen: Zul\u00e4ssig und sinnvoll, aber nicht so. - Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Entscheidung des EuGH. Dankenswerterweise hat das Gericht gleich auch konkrete Leitplanken f\u00fcr eine verfassungskonforme -Umsetzung mitgeliefert. Damit steht f\u00fcr uns fest: Bei Einhaltung dieser Vorgaben kann die Vorratsdatenspeicherung so geregelt werden, dass sie vor dem Verfassungsgericht Bestand hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr das in dieser Debatte angesprochene Verh\u00e4ltnis von Sicherheit und Freiheit gilt auch heute noch ein Ausspruch von Wilhelm von Humboldt. Er hat bereits im 19. Jahrhundert gesagt:\n\nOhne Sicherheit vermag der Mensch weder seine Kr\u00e4fte auszubilden noch die Fr\u00fcchte derselben zu genie\u00dfen; denn ohne Sicherheit ist keine Freiheit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":5378,"sequence":964,"sitzung":93,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde\/ Vorratsdatenspeicherung","top_id":2108,"type":"poi","wahlperiode":18}]