[{"id":525746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":0,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstech-nischer Systeme (IT-Sicherheitsgesetz)\n\nDrucksache 18\/4096\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesre-gierung erh\u00e4lt als erster Redner das Wort Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des In-nern.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525747,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":2,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Meine Damen und Herren! Der kluge Mann und die kluge Frau bauen vor. Das gilt schon seit Menschengedenken. Wir errichten Deiche, um uns bestm\u00f6glich vor den Gefahren eines Hoch-wassers zu sch\u00fctzen, in den Bergen befestigen wir Abh\u00e4nge, damit sie nicht auf Stra\u00dfen rut-schen, wir legen Vorr\u00e4te an und legen einen Not-groschen f\u00fcr den Ernstfall zur\u00fcck. Kurz: Es liegt in der Natur des Menschen, Vorsorge zu treffen. In der digitalen Welt sollte es nicht anders sein. Digi-tale Infrastrukturen und IT-Systeme sind das R\u00fcckgrat unserer modernen Gesellschaft. Durch sie entstehen in nahezu allen Lebensbereichen neue Potenziale, Freir\u00e4ume und Synergien. Gleichzeitig w\u00e4chst aber die Abh\u00e4ngigkeit von diesen Systemen und damit auch die Bedeutung der Verf\u00fcgbarkeit und Sicherheit der Systeme. Der technische Fortschritt hat uns also ein St\u00fcck weit verwundbar oder verwundbarer gemacht, auch durch die digitale Welt.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informati-onstechnik geht davon aus, dass allein in Deutschland mehr als 1 Million Internetrechner Teil eines sogenannten Botnetzes ist. Das bedeu-tet, dass sie jederzeit f\u00fcr IT--Angriffe missbrauch-bar sind, ohne dass das der Betreiber bemerkt. Mehr als 250 Millionen Varianten von Schadpro-grammen sollen heute schon in Umlauf sein, und t\u00e4glich kommen \u00fcber 300 000 neue Varianten hin-zu. Erfolgreiche technische Dienste und zuverl\u00e4s-sige Anwendungen im Internet brauchen Vertrau-en in die Sicherheit der IT-Systeme.\n\nWir beraten heute in erster Lesung \u00fcber einen Gesetzentwurf, der diesem Ziel dient und zwei wichtige Bestandteile enth\u00e4lt. Erstens. Wir ergrei-fen Ma\u00dfnahmen zum Schutz unserer kritischen Infrastrukturen. Das sind die Teile unserer Netze, die f\u00fcr unser Leben von zentraler Bedeutung sind, wie die Energieversorgung, die Wasserversor-gung, die Geldversorgung, der Verkehr, die -Gesundheitsversorgung und viele andere Berei-che. Sicherheit bedeutet hier, dass die Netze ver-f\u00fcgbar sind, dass sie schlicht funktionieren, dass sie ohne St\u00f6rungen betrieben werden k\u00f6nnen. Deshalb werden wir die Betreiber solcher kriti-schen Infrastrukturen mit dem Gesetz verpflich-ten, Mindeststandards an IT-Sicherheit einzuhal-ten und erhebliche IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle an das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstech-nik zu melden. Diese Informationen werden aus-gewertet und anschlie\u00dfend anderen, \u00e4hnlichen Be-treibern kritischer Infrastrukturen zur Verf\u00fcgung gestellt, damit diese sich wappnen oder eingetre-tene Sch\u00e4den beseitigen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen dann ihrerseits zielgerichtete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Infrastruktur ergreifen, noch bevor sie selbst zum Opfer eines entsprechenden Angriffs werden, oder, wenn sie es bereits geworden sind, gemein-sam mit anderen den Schaden beheben.\n\nDer zweite wichtige Baustein betrifft Ma\u00dfnah-men, die auch andere in Deutschland betriebene IT-Systeme sicherer machen. Ich will drei dieser Ma\u00dfnahmen nennen:\n\nErstens. Wir verpflichten die Betreiber von Webseiten, zum Beispiel von Onlineshops, ihre IT-Systeme durch wirksame und zeitgem\u00e4\u00dfe Vor-kehrungen vor dem unerlaubten Zugriff zu sch\u00fct-zen. Damit wollen wir verhindern, dass \u00fcber unzu-reichend gesch\u00fctzte Webserver Viren, Trojaner und andere Schadprogramme verbreitet werden.\n\nZweitens. Wir werden Telekommunikationsun-ternehmen verpflichten, ihre Kunden zu warnen, wenn sie bemerken, dass der Anschluss des Kun-den f\u00fcr Angriffe missbraucht wird. Gleichzeitig sollen sie ihre Kunden auf m\u00f6gliche Wege zu de-ren Abwehr hinweisen. Viele Telekommunikati-onsunternehmen machen das schon heute, aber eben nicht alle.\n\nDrittens. Wir wollen dem Bundesamt f\u00fcr Si-cherheit in der Informationstechnik die Erlaubnis geben, bestimmte IT-Produkte auf ihre IT-Sicherheit zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Ergebnisse bei Bedarf auch zu ver\u00f6ffentlichen. Das wird die Transparenz der Sicherheit von IT-Produkten er-h\u00f6hen und zu mehr Akzeptanz der IT-Sicherheit als eigenst\u00e4ndigem Wert eines IT-Produktes f\u00fch-ren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525749,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":4,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, was wir mit diesen Ma\u00dfnahmen machen, ist nichts anderes, als dass wir etablierte und bew\u00e4hrte Ma\u00dfnahmen aus der sogenannten analogen Welt in die sogenannte di-gitale Welt \u00fcbertragen. Wir stellen in der analogen Welt Mindestanforderungen f\u00fcr Lebensmittel und Haushaltsger\u00e4te auf. Wir machen das genauso bei Banken und Finanzdienstleistern im Bereich des Risikomanagements. Wir verlangen sogar von Lebensmittelbetrieben, dass sie bei Gefahren f\u00fcr die Gesundheit die Bev\u00f6lkerung gegebenen-falls \u00f6ffentlich warnen und ihre Lebensmittel aus den Regalen zur\u00fcckziehen. Im Flugverkehr schreiben wir Meldungen \u00fcber sicherheitsrelevan-te Vorf\u00e4lle an das Luftfahrt-Bundesamt vor. Seit langer Zeit verpflichten wir Grundst\u00fcckseigent\u00fc-mer, im Winter auf ihren Gehwegen zu streuen, um Unf\u00e4lle von Personen zu vermeiden. Nichts anderes machen wir jetzt im Bereich der IT.\n\nViele Menschen haben den Eindruck, dass die Einhaltung und Durchsetzung von Recht und Ord-nung in der digitalen Welt unerreichbar seien. Die Digitalisierung sei zu dynamisch, der Cyberraum zu global, die Amerikaner seien zu stark; da k\u00f6nne man halt nichts machen. Ich sehe das anders. Auch wenn man im Internet in einer Millisekunde scheinbar jeden Ort der Welt erreichen kann: Es gibt ein physisches Netz in Deutschland, es gibt IT-Systeme, die hier in Deutschland betrieben und angeboten werden. Sie unterliegen dem deutschen Recht, und damit k\u00f6nnen wir auch Regeln f\u00fcr die-se Systeme aufstellen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525751,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Gleichzeitig handeln wir auch international. In Europa arbeiten wir parallel zu dem Gesetzent-wurf, den wir ab jetzt beraten, an dem Zustande-kommen einer Richtlinie f\u00fcr die Netzwerk- und In-formationssicherheit in der Europ\u00e4ischen Union, an der sogenannten NIS-Richtlinie.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":7,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist mal eine Taktik, ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":8,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Auch hier sollen unter anderem EU-weite Min-destanforderungen f\u00fcr Betreiber kritischer Infra-strukturen aufgestellt werden. Auch hier sind Mel-deverfahren hinsichtlich kritischer Sicherheitsvor-f\u00e4lle vorgesehen.\n\nWas wir in diesem Fall also machen, ist nicht, zu warten, dass Europa uns eine Vorgabe macht, und diese dann irgendwie z\u00f6gerlich und auf Druck der EU mit Fristvers\u00e4umung usw. umzusetzen. Diese Zeit haben wir in der schnellen Welt des In-ternets nicht. Was wir heute machen, ist, wenn Sie so wollen, eine vorweggenommene Umset-zung einer k\u00fcnftigen Richtlinie. Damit das klappt, sind wir in engstem Kontakt mit der EU-Kommission und nat\u00fcrlich mit dem Rat, damit das Ganze so kompatibel ist, dass es nachher auch zusammenpasst.\n\nTrotzdem geht das alles nur gemeinsam - in Europa und in Deutschland. Der Gesetzentwurf sieht ein Wechselspiel zwischen Unternehmen und Beh\u00f6rden vor: Melden und Warnen, Standards und Sicherungsma\u00dfnahmen entwickeln. Das alles funktioniert n\u00e4mlich nur, wenn man zusammenar-beitet. Auch das ist ein Prinzip, das hinter den hier vorgelegten Regelungen steckt. Wir wollen auch bei der IT-Sicherheit eine neue Form der Koopera-tion mit der Wirtschaft; denn wir als Aufsichtsbe-h\u00f6rde wollen nicht nur Vorschriften machen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525755,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ein letzter Gedanke. Die Sicherheit unserer IT-Systeme soll auch \u00f6konomisch dem Standort Deutschland und dem Standort Europa dienen. Das haben wir zum Beispiel von Standards in der Umweltpolitik gelernt. IT-Sicherheit made in Ger-many soll nicht nur unsere Netze sicherer, son-dern auch unsere Wirtschaft erfolgreicher ma-chen.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen die deut-schen IT-Systeme zu den sichersten in der Welt machen. Der vorgelegte Entwurf eines IT-Sicherheitsgesetzes, den wir ab heute beraten, ist dazu ein erster und wichtiger Schritt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525757,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":12,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Jan Korte von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525759,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":14,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Eine Bemerkung vorweg, weil alle bedeuten-den Innenpolitiker des Bundestages hier versam-melt sind: Ich freue mich dar\u00fcber, dass heute die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen das V-Leute-Unwesen abgeschaltet hat.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525761,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":16,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein guter Tag f\u00fcr den Rechtsstaat, die Demokratie und die \u00f6ffentliche Sicherheit.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":17,"sitzung":95,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein schlechter Tag f\u00fcr Th\u00fcringen, Herr Korte!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":18,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wollte die Freude mit Ihnen teilen. Geteilte Freude ist doppelte Freude.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525765,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":20,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nun zum Thema. Das IT-Sicherheitsgesetz wird auch von der Fraktion Die Linke als grunds\u00e4tzlich sinnvoll erachtet,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":21,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit k\u00f6nnen Sie Ihre Rede beenden! Das Wichtigste ist gesagt!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":22,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"um die kritischen Infrastrukturen in den Bereichen Energie, Wasser, Verkehr und in anderen Berei-chen zu sch\u00fctzen. Das wird von uns durchaus an-erkannt. Allerdings kommen jetzt die Probleme, und deswegen will ich an Ihrer Vorlage Folgendes engagiert kritisieren:\n\nErstens. Wir br\u00e4uchten, bevor wir in diese Be-ratung einsteigen, eigentlich eine detaillierte Be-standsaufnahme:","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":23,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":24,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche digitalen Infrastrukturen sind eigentlich gegebenenfalls wann betroffen? Denn man muss es sich kaskadenartig vorstellen - nehmen Sie ein Energieversorgungsunternehmen, das angegriffen wird -: Was hat das im Detail dann f\u00fcr Folgen f\u00fcr die untergeordneten Bereiche? Das w\u00e4re eine ers-te Frage, die wir angehen m\u00fcssen.\n\nDas Grundproblem bei Ihrer Vorlage und bei Ih-rem Denken insgesamt im Bereich von IT-Sicherheit und anderem ist aber, dass das Ganze zu sehr aus der Perspektive des staatlichen Si-cherheitsapparates gesehen wird; das ist der Kern auch Ihres Gesetzentwurfs. Ein Grundproblem bei Ihrer Vorlage ist, dass dort die Frage von Daten-schutz und anderem zu untergeordnet ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525771,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":26,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Bei einem Gesetzentwurf und all dem, was daraus folgt, ist die entscheidende Fra-ge, die zu betrachten ist, nat\u00fcrlich die Personal-frage. Was in diesem -Gesetzentwurf zum Perso-nal vorgesehen wird, ist nun wirklich der Kracher. Bei Ihrem IT-Sicherheitsgesetz profitieren, was den Aufwuchs an Stellen angeht, insbesondere diejenigen, die seit Snowden beim Datenschutz und bei der IT-Sicherheit grandios versagt haben bzw. grandios versagen wollten. Ausgerechnet die profitieren davon.\n\nIch will es konkret machen. Beim Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, BSI - ich komme darauf sp\u00e4ter noch zu sprechen -, soll es einen Aufwuchs von 115 bis 216 Stellen geben. Beim Bundeskriminalamt soll es einen Aufwuchs von 48 bis 78 Stellen geben. Jetzt wird es selbst f\u00fcr Ihre Verh\u00e4ltnisse wirklich sehr schr\u00e4g: Beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz soll es einen Aufwuchs von 26 bis 48 Stellen geben, und - genauso gut - beim BND sollen bis zu 30 Stellen entstehen. Ausgerechnet bei den Geheimdiensten, die in Teilen eher f\u00fcr IT-Unsicherheit und nicht f\u00fcr IT-Sicherheit stehen, gibt es massive Aufw\u00fcchse. Das kann doch nicht wahr sein, wenn wir \u00fcber so etwas reden.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525773,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":28,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Bin-ninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mannomann!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":29,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fand diese Argumente schon \u00fcberzeugend.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":30,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wa-ren Sie der Einzige!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":31,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ganz ruhig bleiben! - Es gibt noch \u00fcberzeugen-dere. Es wird noch viel obskurer. Das werden Sie feststellen, wenn Sie sich jetzt einmal anschauen, was demgegen\u00fcber eigentlich bei der Bundesbe-auftragten f\u00fcr den Datenschutz an Stellenauf-wuchs vorgesehen ist. Das sind gerade mal l\u00e4-cherliche zwei bis sieben Stellen. Das ist zun\u00e4chst einmal eine Frechheit gegen\u00fcber der Bundesbe-auftragten f\u00fcr den Datenschutz, Ihrer Exkollegin Andrea Vo\u00dfhoff, und das ist in der Tat ein materi-elles Symbol daf\u00fcr, dass Sie die Zeichen der Zeit schlicht nicht erkannt haben. So einfach ist das.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525778,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":33,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss mir wirklich einmal erkl\u00e4ren, welche Schutzfunktion f\u00fcr die informationelle Selbstbe-stimmung eigentlich die Geheimdienste haben - sp\u00e4testens in den letzten zwei Jahren, nach Snowden. Das m\u00fcsste mir einmal jemand erkl\u00e4-ren, am besten der Bundesinnenminister.\n\nWenn wir das zusammenfassen - zwei bis sie-ben Stellen f\u00fcr den Datenschutz bei der Daten-schutzbeh\u00f6rde gegen\u00fcber Dutzenden von Stellen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden -, dann ist das das ganze Sinnbild f\u00fcr Ihre verfehlte Politik. An dem Stellenplan kann man erkennen: Die Wahrheit ist immer konkret. Deswegen ist Ihr Entwurf nicht sinnvoll.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525780,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":35,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach diesen eigentlich schon bemerkenswert einleuchtenden Argumenten noch ein drittes Ar-gument.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525782,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":37,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht mal ein \u00fcberzeugendes!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":38,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns das BSI an, das zu einer Zentralstelle weiterentwickelt werden soll. Richtig w\u00e4re doch, hier zun\u00e4chst einmal eine grunds\u00e4tzli-che Debatte \u00fcber die Frage zu f\u00fchren: Was ist denn eigentlich die Rolle des BSI, und was sind seine Aufgaben? Dar\u00fcber m\u00fcssten wir doch hier erst einmal ganz grunds\u00e4tzlich diskutieren.\n\nEinen Hinweis will ich dann doch geben: Dan-kenswerterweise hat netzpolitik.org gerade ver\u00f6f-fentlicht, dass das BSI angeblich - es wird wohl so sein - an der Entwicklung des Staatstrojaners beteiligt war. Das ist nat\u00fcrlich ein ganz dolles Ding und f\u00fchrt nicht dazu, dass es bei den B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrgern auch nur ansatzweise Ver-trauen in das BSI geben kann; denn - da muss man historisch einen Schritt zur\u00fcckgehen - das BSI ist bekannterma\u00dfen eine Ausgr\u00fcndung aus dem BND gewesen. Deswegen sagt die Linke: Wir brauchen hier eine General\u00fcberpr\u00fcfung der Rolle des BSI, wir brauchen vor allem eine Offen-legung des T\u00e4tigkeitsberichts - der sollte nicht eingestuft sein -, und wir brauchen hier eine grunds\u00e4tzliche Debatte dar\u00fcber, was wir mit dem BSI eigentlich anfangen wollen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525785,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":40,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang will ich - durchaus im Sinne des BSI, wie ich glaube - etwas anmer-ken. Das BSI ist dem Bundesinnenministerium un-tergeordnet, was zu Recht immer kritisiert wird, aber nat\u00fcrlich eine bestimmte Linie in der inneren Sicherheit hat. Insofern w\u00e4re es doch, glaube ich, im Zuge der Beratung \u00fcber das IT-Sicherheitsgesetz eine hervorragende Idee, dar-\u00fcber nachzudenken, wie wir zun\u00e4chst einmal die Unabh\u00e4ngigkeit des BSI herstellen k\u00f6nnen. Wir haben das gerade erst vor kurzem bei der Bun-desbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz gel\u00f6st, in-dem wir das BfDI zu einer obersten Bundesbeh\u00f6r-de gemacht haben. Es w\u00e4re doch wirklich ein Fortschritt, das BSI dem Zugriff des Innenministe-riums zu entziehen, was grunds\u00e4tzlich sinnvoll ist, und es zu einer obersten Bundesbeh\u00f6rde zu ma-chen, um eine wirkliche Unabh\u00e4ngigkeit herzustel-len. Das w\u00e4re etwas, was wirklich sinnvoll w\u00e4re.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525787,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":42,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen: Ein IT-Sicherheitsgesetz ist eine grunds\u00e4tzlich gute Idee; das ist anzuer-kennen. Die Ausf\u00fchrung, so wie Sie sie angehen, ist leider mangelhaft. Wenn Sie allerdings jetzt im Zuge der Beratung auf die Hinweise der Oppositi-on h\u00f6ren w\u00fcrden und k\u00f6nnten, dann k\u00f6nnte es ein fortschrittliches IT-Sicherheitsgesetz geben, und wir h\u00e4tten im Bereich der Innenpolitik einmal et-was Richtiges im Falschen erreicht.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525789,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LIN-KEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":44,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Solange aber die Bundesregierung bei der staatlichen Aussp\u00e4hung und Kompromittierung von IT-Systemen mitmacht oder sie zumindest hinnimmt, ohne etwas dagegen zu tun, so lange befindet sie sich auf der Seite der Gef\u00e4hrder von IT-Sicherheit. Wenn Ihnen IT-Sicherheit also so doll am Herzen liegt, wie Sie es gerade engagiert vorgetragen haben, dann fordere ich Sie auf, die Seiten zu wechseln und unsere Vorschl\u00e4ge aufzu-nehmen. Dann w\u00fcrden wir ein ganzes St\u00fcck wei-terkommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525791,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":46,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Ge-rold Reichenbach von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525793,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":48,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Dass die Digitalisierung und die digitale Ver-netzung immer weitere Lebensbereiche durchdrin-gen, ist inzwischen ein Allgemeinplatz geworden; aber das ist keine Banalit\u00e4t. W\u00e4hrend der heutigen Debatte werden wir erleben, dass es dunkel wird. Das hat eine nat\u00fcrliche Ursache, n\u00e4mlich die Son-nenfinsternis, die im Laufe des Vormittags eintritt. Es k\u00f6nnte aber auch andere Gr\u00fcnde haben. Im Rahmen einer Veranstaltung zum Thema \u201eVernet-zung und IT-Sicherheit\u201c erz\u00e4hlte neulich ein Pro-fessor, dass man sich unter Kollegen dar\u00fcber un-terhielt, wie man von Wien aus die Jalousien beim Deutschen Bundestag herauf- und herunterf\u00e4hrt. Das h\u00f6rt sich zun\u00e4chst sehr lustig an, Herr Korte,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":49,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht gelacht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":50,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"aber das ist eine neue Qualit\u00e4t, mit der wir es zu tun haben: dass unsere Systeme n\u00e4mlich vom Ausland aus angreifbar sind, weil immer mehr un-serer Lebenssysteme von Rechneranlagen digital gesteuert werden und international vernetzt sind. Das erkl\u00e4rt dann vielleicht auch f\u00fcr Sie, warum wir auch die pr\u00e4ventive Seite gegen\u00fcber solchen An-griffen st\u00e4rken m\u00fcssen. Damit haben Sie die Er-kl\u00e4rung, warum wir auch die Dienste in diesem Bereich und hinsichtlich dieser F\u00e4higkeiten st\u00e4r-ken m\u00fcssen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525797,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":52,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Kraftwerksbetreiber bereiten sich seit Monaten darauf vor, einen Blackout zu verhindern, der aufgrund der Stromschwankungen, induziert durch die Sonnenfinsternis, bei den Solaranlagen auftreten k\u00f6nnte. Aber was w\u00e4re, wenn solche Schwankungen nicht durch ein vorhersehbares Ereignis, sondern durch eine Cyberattacke ausge-l\u00f6st w\u00fcrden? Ein Blackout w\u00e4re vermutlich nicht mehr zu vermeiden, und es drohten f\u00fcr die B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland drastische Fol-gen, wie wir sie gemeinsam im Gr\u00fcnbuch \u00fcber die \u201eRisiken und Herausforderungen f\u00fcr die \u00d6ffentli-che Sicherheit in Deutschland\u201c beschrieben haben und wie es auch in der TAB-Studie im Auftrag des Deutschen Bundestages dargelegt wurde.\n\nWir sind zunehmend von Datenverarbeitung und funktionierenden, sicheren Infrastrukturen und Kommunikationsinfrastrukturen abh\u00e4ngig. Ob Le-bensmittelversorgung, Wasser-, Strom- und Energieversorgung, Logistik und Entsorgung, Ge-sundheitswesen oder \u00f6ffentliche Sicherheit, aber auch Beh\u00f6rden und Verwaltung: Alle sind sie heu-te von funktionierenden IT-Strukturen und Kom-munikationssystemen abh\u00e4ngig. Und diese sind in Bezug auf kriminelle oder staatliche Angriffe von au\u00dfen in hohem Ma\u00dfe gef\u00e4hrdet.\n\nGleiches gilt \u00fcbrigens f\u00fcr die Unternehmen und selbst f\u00fcr private Haushalte. Wir bewegen uns auch privat immer mehr in einer digital vernetzten Welt. Zuk\u00fcnftig werden immer mehr Funktionen davon abh\u00e4ngig sein: unser Auto, unsere Heizung, unsere Geld- und Warengesch\u00e4fte, nicht zuletzt unsere Brandsicherheit, wenn Toaster und Herd \u00fcber IT-Kommunikation gesteuert werden.\n\nDarum m\u00fcssen wir uns verst\u00e4rkt der IT-Sicherheit widmen, und dazu geh\u00f6ren mehr Kapa-zit\u00e4ten zur Bek\u00e4mpfung von Cyberkriminalit\u00e4t, ein besserer Schutz kritischer Infrastrukturen, ein-schlie\u00dflich - das sage ich ausdr\u00fccklich - staatli-cher Einrichtungen,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":53,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":54,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"und mehr Investitionen in IT-Sicherheit sowohl im privaten als auch im \u00f6ffentlichen Bereich.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525801,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":56,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht zuletzt deshalb hat die Koalition vereinbart - ich zitiere mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin -, \u201eein IT-Sicherheitsgesetz mit verbindlichen Mindestanfor-derungen an die IT-Sicherheit f\u00fcr die kritischen Infrastrukturen und der Verpflichtung zur Meldung erheblicher IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle\u201c zu schaffen. Wir haben geliefert. Ein entsprechender Gesetz-entwurf liegt nun vor.\n\nWir wollen mit dem Gesetz f\u00fcr mehr Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Netz sorgen. Deswe-gen werden wir die Ermittlungszust\u00e4ndigkeiten und Ermittlungsf\u00e4higkeiten des Bundeskriminal-amtes im Bereich Cybercrime st\u00e4rken und aus-bauen; denn Gelegenheit macht Diebe.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525803,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":58,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen werden wir das BSI st\u00e4rken und ausbauen und ihm die M\u00f6glichkeit bieten, Markt-produkte zu analysieren und auf ihre Sicherheit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Diese verst\u00e4rkten Befugnisse binden wir ausdr\u00fccklich und klar an den Zweck, den B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrgern sowie Unternehmen und Beh\u00f6rden Hilfestellungen sowie Hinweise f\u00fcr ihre IT-Sicherheit zu geben. Wir tun das nicht, wie Sie gerade unterstellt haben, um L\u00fccken auszufor-schen und diese zu nutzen.\n\nWir wollen mit dem Gesetz den Schutz der In-formationstechnik des Bundes weiter vorantreiben und f\u00fcr das Funktionieren einer zunehmend digita-lisierten \u00f6ffentlichen Verwaltung Sicherheitsstan-dards setzen.\n\nDamit einhergehend - last, but not least - wol-len wir die IT-Sicherheit bei Unternehmen und vor allem bei kritischen Infrastrukturen st\u00e4rken. Kriti-sche Infrastrukturen sind im Wandel. Im 19. Jahr-hundert waren Postkutschenstationen kritische Infrastrukturen. Heute sind es Flugh\u00e4fen, die man damals nicht kannte und vermutlich nicht einmal erahnte. W\u00e4hrend sich dieser Wandel in der Ver-gangenheit in l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen vollzog, sind es heute nur noch wenige Jahre. Gleichzeitig schreitet die Vernetzung rasant voran.\n\nBleiben wir beim Beispiel der Verkehrs- und Logistikbranche. Der Flughafen Frankfurt ist mit einem Cargoaufkommen von 2,2 Millionen Tonnen der f\u00fchrende Cargoflughafen in Europa. In Frank-furt werden fast 50 Prozent des gesamten Luft-frachtvolumens abgewickelt. Frankfurt verf\u00fcgt aber auch \u00fcber hochspezialisierte Einrichtungen f\u00fcr das Handling von Pharma. Zahlreiche Spedi-teure verf\u00fcgen am und um den Flughafen \u00fcber ei-gene Pharmabereiche. Ein Ausfall dieser kriti-schen Infrastruktur h\u00e4tte kaum absehbare Folgen, nicht nur f\u00fcr den G\u00fcter- und Personenverkehr, sondern auch f\u00fcr die Arzneimittelversorgung der Bev\u00f6lkerung in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nDie Logistikketten sind n\u00e4mlich \u00fcber ITK-Systeme und intelligente Steuerung l\u00e4ngst eng miteinander verkn\u00fcpft. Auch wenn die Spediteure, die die Produkte zu den Flug- und Seeh\u00e4fen brin-gen, nach wie vor \u00fcberwiegend kleine und mittlere Unternehmen sind und damit selbst wohl keine kri-tische Infrastruktur sind: Die dahinter stehenden vernetzten ITK-Systeme sind es sehr wohl. Wenn die IT-Steuerung der Seeh\u00e4fen durch eine Cybe-rattacke lahmgelegt w\u00fcrde, dann litte Deutschland ganz schnell im wahrsten Sinne des Wortes unter Speiser\u00f6hrenverengung und Darmverschluss. Da-rum ist der Gesetzentwurf gerade in Bezug auf die kritischen Infrastrukturen bewusst so gestaltet, dass er mit der rasanten technischen Entwicklung Schritt halten kann.\n\nIm Gesetzesvorschlag werden die kritischen Infrastrukturen in ihrer Sektorenzugeh\u00f6rigkeit und Funktionalit\u00e4t f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und die Versorgung sowie die Funktionsf\u00e4higkeit des Ge-meinwesens definiert. Herr Korte, ich kenne kein Gesetz - von der Seveso-Richtlinie bis zu anderen Gesetzen -, bei dem der Gesetzgeber vorher bis zum kleinsten Unternehmen gewusst h\u00e4tte, wer letztendlich davon betroffen sein w\u00fcrde.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":59,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber so ein biss-chen w\u00fcrde es helfen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":60,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Ahnung k\u00f6nnte man ja ha-ben!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":61,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die haben wir ja. Ich habe es gerade eben be-schrieben.\n\nDie Definition dessen, was nach dem gegen-w\u00e4rtigen Entwicklungsstand - das ist die ent-scheidende Frage; wir als Gesetzgeber haben uns nicht nur nach dem gegenw\u00e4rtigen Entwicklungs-stand zu richten - im Einzelnen unter kritischer Infrastruktur zu verstehen ist, wollen wir bewusst dem Instrument der Rechtsverordnung \u00fcberlas-sen, um die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t zu haben, auf die schnellen technologischen Entwicklungen reagie-ren zu k\u00f6nnen. Dazu werden wir einen Identifikati-onsprozess aufsetzen, in den wir die Betreiber und Branchen mit einbeziehen werden.\n\nEin wesentliches Element des Gesetzes sind die Meldepflichten. Meldungen k\u00f6nnen anonym er-folgen, wenn es um ein Lagebild \u00fcber die Cybersi-cherheitslage geht. Bei bestimmten Vorf\u00e4llen ma-chen anonyme Meldungen allerdings keinen Sinn mehr. Man stelle sich vor, beim Kraftfahrzeugbun-desamt ginge die anonyme Meldung ein, dass es Fahrzeuge mit nicht funktionierenden Bremsen gebe, aber es w\u00fcrde nicht gesagt, welche Fahr-zeuge und welche Hersteller es sind. Genauso wie im Automobilverkehr und bei der Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnen von der Funktionsf\u00e4higkeit kritischer Infrastrukturen Menschenleben abh\u00e4n-gen. Diese sind h\u00f6herrangig zu bewerten als die Interessen der Wirtschaft. Darum d\u00fcrfen Meldun-gen nicht mehr anonym erfolgen, wenn es zu Aus-f\u00e4llen oder Beeintr\u00e4chtigungen der Funktionsf\u00e4-higkeit kritischer Infrastruktur kommt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525808,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":63,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, wir sollten den jetzt aufgesetzten Me-chanismus auch auf seine Wirksamkeit hin \u00fcber-pr\u00fcfen und f\u00fcr das Gesetz eine Evaluierung nach einem angemessenen Zeitraum vorsehen.\n\nIT-Sicherheit und Schutz von kritischen Infra-strukturen ist nicht nur eine Frage der Sicherheit der B\u00fcrger heute, sie wird immer mehr zur ent-scheidenden Frage f\u00fcr die Wachstumsm\u00f6glichkei-ten und die Chancen der Digitalisierung selbst. Denn die Menschen w\u00fcrden es nicht akzeptieren, in immer mehr wichtigen Lebensbereichen von unsicheren IT-Infrastrukturen abh\u00e4ngig zu sein. Als Staat und Gesellschaft k\u00f6nnen wir es nicht einfach hinnehmen, f\u00fcr Angriffe und Bedrohungen von au\u00dfen immer anf\u00e4lliger zu werden. Vertrauen und Sicherheit werden die entscheidenden Fakto-ren f\u00fcr die weitere digitale Entwicklung unserer Wirtschaft und Gesellschaft sein. Nat\u00fcrlich ist zu-v\u00f6rderst die Wirtschaft in der Pflicht, in die Si-cherheit von IT-Strukturen zu investieren. Dort aber, wo die Schadenswirkung \u00fcber das eigene Unternehmen oder die eigene Branche hinaus-geht, wo Sicherheitsl\u00fccken auch Dritte in erhebli-chem Umfang sch\u00e4digen oder gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, ist der Gesetzgeber in der Pflicht, die notwendigen Sicherheitsrahmenbedingungen vorzugeben.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525810,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":65,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"So haben wir es \u00fcbrigens - der Minister hat es erw\u00e4hnt - in der alten industriellen Welt v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich immer wieder getan und tun es auch heute noch. Dies gilt es auch f\u00fcr die digitale und vernetzte Welt zu gestalten.\n\nIT-Sicherheit und Vertrauen in kritische Infra-strukturen werden zu immer wesentlicheren Standortfaktoren. Ich habe viele Gespr\u00e4che mit Betreibern kritischer Infrastrukturen gef\u00fchrt, mit Vertretern der Wirtschaft und auch mit Vertretern von ausl\u00e4ndischen Unternehmen, die dies best\u00e4-tigten. Gerade auch Vertreter aus dem Ausland sahen - aus ihrer Sicht manchmal etwas neidisch - die Chance, dass dieses weltweit eines der ers-ten IT-Sicherheitsgesetze zu einem echten Stand-ortvorteil f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland wer-den kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetz wird die Koalition nicht nur f\u00fcr mehr Si-cherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorgen. Mit diesem Gesetz wird der Standort Deutschland fit f\u00fcr die digitale Zukunft.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525812,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":67,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Kon-stantin von Notz das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":68,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das zentrale Thema der CeBIT in diesem Jahr ist die massive Gef\u00e4hrdung unserer digitalen Infra-struktur durch Massenaussp\u00e4hung und IT-Angriffe. Ohne Edward Snowden h\u00e4tten wir heute nicht ansatzweise den \u00dcberblick \u00fcber die tats\u00e4ch-liche Bedrohungslage.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525815,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525816,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":71,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"IT-Sicherheit war immer wichtig. Aber sp\u00e4testens seit Stuxnet, Regin, dem Heartbleed Bug und dem \u00fcberwachten Handy der Kanzlerin ist v\u00f6llig klar: Im Bereich der IT-Sicherheit brennt in Deutsch-land die H\u00fctte lichterloh. Ein zentrales Risikosze-nario f\u00fcr Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse, f\u00fcr Kommunikation und Privatheit ist nicht nur die or-ganisierte Kriminalit\u00e4t, es sind auch die sich ver-selbstst\u00e4ndigenden Geheimdienste und ihnen ge-f\u00e4llig zuarbeitende Unternehmen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525818,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":73,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Ausgangslage auch nach zehn Jahren Bundesinnenministerium unter CDU\/CSU-F\u00fchrung, meine Damen und Herren.\n\nJeder wei\u00df: Wir brauchen einen verbesserten Grundrechtsschutz der Menschen und eine Erh\u00f6-hung der IT-Sicherheit f\u00fcr Unternehmen und Be-h\u00f6rden. Das sind zwei Themen, die man heute nicht mehr trennen kann. Und sosehr Ihr Ministe-rium, Herr de Maizi\u00e8re, in den letzten Jahren f\u00fcr die grundrechtsfeindliche Vorratsdatenspeiche-rung gek\u00e4mpft hat, so wenig Substanzielles haben Sie im letzten Jahrzehnt f\u00fcr den Bereich der IT-Sicherheit vorzuweisen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525820,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":75,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur CeBIT 2015 legen Sie jetzt Ihren \u00fcbereilten, unreifen Entwurf eines IT-Sicherheitsgesetzes vor, der v\u00f6llig zu Recht von allen Seiten kritisiert wird. Weder bringt er mehr IT-Sicherheit f\u00fcr Deutschland, noch schafft er das notwendige Ver-trauen in die Nutzung der Kommunikationsinfra-struktur unserer Zeit, das Internet. Wer IT-Strukturen sch\u00fctzen will, braucht zun\u00e4chst eine differenzierte Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrdungslage; Kollege Korte hat es angesprochen. Diese haben Sie bis heute nicht vorgenommen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":76,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":77,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist deshalb vielleicht konsequent, aber eben inhaltlich falsch, hier lediglich mit weitgehend un-bestimmten Verfahrensregelungen um die Ecke zu kommen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525824,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":79,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie denken IT-Sicherheit eben nicht ganzheitlich, sondern stellen hier nur auf den Bereich kritischer Infrastrukturen ab. Selbst bei diesen Regelungen springen Sie zu kurz: Vor der eigenen beh\u00f6rdli-chen Haust\u00fcre wird nicht gekehrt,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525826,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":81,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"nur Unternehmen m\u00fcssen nach Ihrem Gesetzent-wurf Meldungen machen, Beh\u00f6rden aber nicht. Wie soll denn auf diese Weise das gew\u00fcnschte Gesamtlagebild der IT Angriffe entstehen und analysiert werden? Das ist schlicht unschl\u00fcssig, meine Damen und Herren!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525828,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":83,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt weitere massive Unklarheiten und Wi-derspr\u00fcche:\n\nNiemand wei\u00df derzeit, welche Unternehmen wegen kritischer Infrastruktur meldepflichtig wer-den und welche eben nicht. Sie wollen das sp\u00e4ter festlegen. Zu Recht will die Wirtschaft aber jetzt wissen, was auf sie zukommt.\n\nNiemand wei\u00df, was mit den beim BSI anlan-denden Daten geschehen soll, also was das BSI mit den Daten anf\u00e4ngt und wem es diese Daten eventuell \u00fcbermittelt. Schon alleine die Rechtssi-cherheit der Unternehmen erfordert hier eine klare gesetzliche Regelung, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525830,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":85,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der Be-gr\u00fcndung k\u00f6nnen Sie jedes Umweltge-setz wegschie\u00dfen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":86,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und auch die Gelegenheit zur Harmonisierung, Herr Reichenbach, mit der auf EU-Ebene parallel in Verhandlung befindlichen Richtlinie genau zu diesem Thema warten Sie nicht ab, sondern Sie schaffen einen nicht abgestimmten deutschen Sonderweg. Der Minister lobt sich hier auch noch f\u00fcr dieses Vorgehen. Das ist aber angesichts der Internationalit\u00e4t des Internets und der grenz\u00fcber-schreitenden Vernetzung von IT-Systemen ein schlicht abwegiger Ansatz, meine Damen und Herren!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525833,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":88,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat doch gesagt, es wird europaweit ab-gestimmt! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":89,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich schaffen Sie mit Ihrem rein reakti-ven Gesetz \u00fcberhaupt keine wirksamen proaktiven Anreize, um die Wirtschaft mitzunehmen. Weder gibt es positive Anreize, wie beispielsweise Privi-legierungen f\u00fcr diejenigen, die aufgrund prakti-scher IT-Schutzma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich etwas vorzeigen k\u00f6nnen, noch wagen Sie es, den umge-kehrten Weg zu gehen und beispielsweise durch steuernde Ma\u00dfnahmen wie Haftungsregelungen mehr Sicherheit zu f\u00f6rdern. Der Entwurf zeigt hier leider ein halbgares Weder-noch, und er wird sein Ziel verfehlen. Das ist f\u00fcr das Jahr 2015, f\u00fcr ein Land wie die Bundesrepublik Deutschland und f\u00fcr einen sensiblen Bereich wie den der kritischen Inf-rastrukturen einfach skandal\u00f6s wenig, meine Da-men und Herren!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525836,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":91,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Netzwirtschaft und IT-Kommunikation brauchen vor allem Vertrauen in die Sicherheit der Infra-struktur. Diese Erkenntnis ist richtig. Doch statt endlich daf\u00fcr zu sorgen, geht seit Jahren in Ihrer Verantwortung Vertrauen weiter verloren. Das liegt auch daran, dass Sie hier im Entwurf das dem Innenministerium unterworfene BSI ins Zent-rum des Meldesystems stellen; dies hat der Kol-lege Korte ja angesprochen.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informati-onstechnik ist eben nicht unabh\u00e4ngig, sondern abh\u00e4ngig von einem Innenministerium, das die Vorratsdatenspeicherung fordert, den Ankauf von Sicherheitsl\u00fccken billigt, eine zumindest unklare Haltung zum Thema Verschl\u00fcsselung hat und ihm, also dem BSI, aufgibt, Bundestrojanersoftware zu basteln. Das kann so nicht weitergehen. Das BSI muss endlich in zentralen Aufgabenbereichen un-abh\u00e4ngig werden.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525838,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":93,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und diese Bundesregierung muss sich endlich effektiven inhaltlichen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr IT-Sicherheit zuwenden. Die Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr liegen l\u00e4ngst auf dem Tisch, und namhafte deutsche Staatsrechtler haben Ihnen die verfassungsrecht-liche Verpflichtung des Gesetzgebers zum umfas-senden Schutz unserer digitalen Infrastrukturen in einer denkw\u00fcrdigen Anh\u00f6rung im Ausschuss ins Stammbuch geschrieben: Wir brauchen eine Ab-kehr von der globalen Massen\u00fcberwachung und von weltweiten IT-Eingriffen durch Geheimdienste, auch durch deutsche.\n\nSie wollten doch Deutschland zum Verschl\u00fcs-selungsland Nummer eins machen. Ja, dann sor-gen Sie daf\u00fcr, dass durchgehende Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselungen endlich Standard werden!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525840,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":95,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00f6rdern Sie konsequent Open-Source-Technologien, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass zentrale Softwarekomponenten eine grundlegende Pr\u00fcfung der Quellcodes durchlaufen, Herr de Maizi\u00e8re! Statt Blackboxsystemen brauchen wir inhaltlich gepr\u00fcfte Sicherheit wenigstens in den zentralen Komponenten der Webinfrastruktur.\n\nUnd: Der Staat darf eben nicht, wie von Ihnen geplant, zum Hehler von Sicherheitsl\u00fccken wer-den.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525842,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":97,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Markt geh\u00f6rt international ge\u00e4chtet und nicht durch Staatsknete gef\u00f6rdert.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525844,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":99,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich: H\u00f6ren Sie endlich auf, die EU-Datenschutzrechtsreform weiter zu behindern und zu verw\u00e4ssern! Sie ist ein elementarer Baustein f\u00fcr die IT-Sicherheit.\n\nSie haben aus Ihrem Gesetzentwurf die Rege-lung zur \u201eVorratsdatenspeicherung durch die Hin-tert\u00fcr\u201c nach massiver Kritik wieder herausge-nommen. Aber wer b\u00fcrgerrechtliche Einsicht die-ser Gro\u00dfen Koalition erwartet hat, wird wieder einmal entt\u00e4uscht; denn Sie von Union und SPD haben gemeinsam und unbelehrbar die Vorratsda-tenspeicherung durch die Vordert\u00fcr des Bundes-tages nun wieder hereingetragen. Sigmar Gabriel hat sich in den letzten Tagen nicht nur als irrlich-tender Vizekanzler gegen B\u00fcrgerrechte einen Na-men gemacht -","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":100,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kom-men.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":101,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin -, er hat nicht nur die Glaubw\u00fcrdigkeit seines eige-nen Ministerkollegen besch\u00e4digt, er hat als Wirt-schaftsminister offenbar auch nicht verstanden, welchen fundamentalen Stellenwert Vertrauen in die digitale Welt heute hat - Vertrauen, das Ihr ungen\u00fcgender Gesetzentwurf leider nicht wieder-herzustellen vermag. Das ist ungen\u00fcgend.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525848,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":103,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Stephan Mayer von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525850,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christina Kampmann [SPD]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":105,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Erlauben Sie mir, bevor ich auf das IT-Sicherheitsgesetz ein-gehe, eine kurze Antwort an den Kollegen Korte,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":106,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Na endlich!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":107,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der ja eben darauf hingewiesen hat, heute w\u00e4re ein guter Tag f\u00fcr Deutschland,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":108,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":109,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcrin-gen die V-Leute abgeschaltet habe.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525856,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525857,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Schande, Herr Korte!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":112,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute ist ein schlechter Tag f\u00fcr Th\u00fcringen, um es klar zu sagen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525859,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":114,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und ich sage Ihnen auch, warum, und das ohne jeglichen Zynismus und ohne Sarkasmus. Ich hof-fe wirklich, dass diese heutige prek\u00e4re Entschei-dung, die die Landesregierung vorgenommen hat, sich im Nachhinein nicht negativ auf die Sicher-heitslage in Th\u00fcringen auswirkt","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":115,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Umgekehrt!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":116,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass es nicht aufgrund dieser Entscheidung und m\u00f6glicher Folgeentscheidungen, die jetzt die anderen Bundesl\u00e4nder im Verfassungsverbund vornehmen, zu einer Verschlechterung der Si-cherheitslage und einer h\u00f6heren Gef\u00e4hrdung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Th\u00fcringen kommt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":117,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ja ma\u00df-geblich Ihr Verfassungsschutz in Th\u00fcrin-gen! Also eine Topbeh\u00f6rde!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525864,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":95,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber die gef\u00e4hr-deten doch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Th\u00fcringen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525865,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":120,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte die Entscheidung, die heute vorgenom-men wird, f\u00fcr hochbedenklich,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525867,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":122,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es bleibt abzuwarten, wie die anderen Lan-desverfassungsschutz\u00e4mter darauf reagieren.\n\nNun komme ich zum Thema des heutigen Vor-mittags; das hat durchaus auch etwas mit dem Thema Sicherheit zu tun. Es geht bei dem Schutz kritischer Infrastrukturen und unserer IT-Kommunikation nat\u00fcrlich darum, dass wir einen kooperativen Ansatz w\u00e4hlen, genauso wie im Ver-fassungsschutzverbund. Man meint vielleicht, wenn wir \u00fcber Sicherheit unserer Informations-technik sprechen, auf den ersten Blick, rein tech-nisch betrachtet, dass es nur um den Schutz elektronisch gespeicherter Informationen sowie um deren Systeme geht. Es geht aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen - das haben auch die Diskussionen \u00fcber \u00dcberwachungs- und Spionagema\u00dfnahmen anderer Staaten oder ande-rer Unternehmen eindrucksvoll gezeigt -, auch um die Grundwerte unseres Staates. Es geht um wichtige Grundrechte unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch der Wirtschaft.\n\nWas oft mit den Schlagworten \u201eSchutz der Ver-traulichkeit\u201c, \u201eIntegrit\u00e4t\u201c und \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c unse-rer IT-Systeme umschrieben wird, meint im Grun-de auch den Schutz der Privatheit und von all dem, was die Menschen dem Netz anvertrauen. Es geht um unsere vertrauliche Kommunikation, um unsere Eink\u00e4ufe im Netz, um Gesundheitsda-ten, um unsere Urlaubserinnerungen und um vie-les mehr.\n\nF\u00fcr Unternehmen geht es um ihre Funktionsf\u00e4-higkeit und den Schutz ihres Know-hows, ihres geistigen Eigentums. Es geht um die M\u00f6glichkeit, neue Gesch\u00e4ftsmodelle entwickeln zu k\u00f6nnen, oh-ne einer Aussp\u00e4hung ausgesetzt zu sein oder Op-fer einer kriminellen Machenschaft zu werden.\n\nF\u00fcr unsere Gesellschaft, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, geht es insgesamt da-rum, dass IT Sicherheit mittlerweile das Ger\u00fcst ist, ohne das das \u00f6ffentliche Leben und unsere Wirtschaft und letztendlich wohl auch unser Ge-meinwesen insgesamt nur schwerlich existieren k\u00f6nnten.\n\nWie sehr die Sicherheit unserer IT-Systeme tagt\u00e4glich bedroht wird, belegen eindrucksvoll die Zahlen aus dem letzten Lagebericht des Bundes-amtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik aus dem Jahr 2014 - der Innenminister hat schon darauf hingewiesen -: Es gibt derzeit weltweit \u00fcber 250 Millionen verschiedene Varianten von Schadprogrammen, tagt\u00e4glich kommen etwa 300 000 neue hinzu. Das BSI geht davon aus, dass allein in Deutschland bereits heute mehr als 1 Million Internetrechner Teil eines Botnetzes sind, das hei\u00dft, ohne das Wissen des Besitzers des Internetrechners Teil eines kriminellen Netz-werkes sind,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":123,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Seit zehn Jahren regieren Sie!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":124,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und von der Tendenz her nimmt das bedauerli-cherweise stark zu.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":125,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":126,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informati-onstechnik hat festgestellt, dass im Vergleich von 2013 zu 2014 die Zahl der Spam-E-Mails um 80 Prozent zugenommen hat,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":127,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, w\u00e4hrend Sie an Staatstrojanern arbeiten!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":128,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass die Zahl der E-Mails, die Schadsoftware aufweisen, innerhalb nur eines Jahres um 36 Prozent zugenommen hat. Wir alle kennen Stuxnet, aber auch viele weitere spektakul\u00e4re IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle aus den letzten Jahren, die diese Gef\u00e4hrdungssituation weltweit, aber auch in Deutschland, belegen. Das BSI hat im Fr\u00fchjahr letzten Jahres zwei Sicherheitsvorf\u00e4lle offenkun-dig gemacht, bei denen insgesamt etwa 34 Millionen digitale Identit\u00e4ten, E-Mail-Konten oder Passw\u00f6rter, gestohlen wurden.\n\nDennoch glaube ich - und das ist das Bemer-kenswerte -, dass immer noch viele Firmen, aber auch private Nutzer den Ernst der Lage h\u00e4ufig deutlich untersch\u00e4tzen. So m\u00fcssen wir immer noch feststellen, dass in der Praxis h\u00e4ufig nur ge-ringe Schutzma\u00dfnahmen getroffen werden. Einfa-che, aber notwendige Schutzma\u00dfnahmen unter-bleiben, sei es aus Kostengr\u00fcnden, sei es schlicht aus Bequemlichkeit oder auch aus Ahnungslosig-keit. Aus diesem Grunde k\u00f6nnen wir auf staatliche Mindestvorgaben in bestimmten Bereichen letzt-lich nicht verzichten.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525875,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":130,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles zeigt, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, die gro\u00dfe Bedeutung, die die IT-Sicherheit mittlerweile f\u00fcr uns und unser gesam-tes Leben hat, aber auch den gro\u00dfen Handlungs-bedarf, vor dem wir stehen.\n\nMit dem nun vorliegenden Entwurf eines IT-Sicherheitsgesetzes bringen wir eines der ersten gr\u00f6\u00dferen Vorhaben der Digitalen Agenda in dieser Legislaturperiode auf den Weg. Mit diesem IT-Sicherheitsgesetz wird die Cybersicherheitsstra-tegie der Bundesregierung aus dem Jahr 2011 konsequent fortgesetzt und erweitert.\n\nHerr Kollege von Notz, ich m\u00f6chte Ihnen klar erwidern,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":131,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":132,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil Sie insinuiert haben, dass das Bundesinnen-ministerium eine unklare Haltung zur Verschl\u00fcsse-lungstechnik habe:","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":133,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":134,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":135,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesinnenminister und auch die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion haben eine eindeutige und kla-re Haltung zur Verschl\u00fcsselungstechnik.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":136,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie es noch einmal!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":137,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen uns, mit Verlaub, auch nicht zu Heh-lern von Sicherheitsl\u00fccken.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":138,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich! Der BND will die ankaufen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":139,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine infame Unterstellung, die Sie hier vorgenommen haben, die so einfach nicht zutrifft. Dem m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit entgegnen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525886,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":141,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Sicherheitsl\u00fccke in der IT ist nat\u00fcrlich um-so gravierender f\u00fcr das Allgemeinwohl, je st\u00e4rker sogenannte kritische Infrastrukturen betroffen sind.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":142,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mayer, lassen Sie eine Zwischen-frage des Kollegen von Notz zu?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":143,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Sehr gerne.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":144,"sitzung":95,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Stehler ist kein Hehler!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":145,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, der Stehler ist kein Hehler. - Tut mir leid, dass ich Sie jetzt direkt unterbreche, und danke, dass Sie die Frage zugelassen haben. Ich will kurz auf die Vorw\u00fcrfe antworten.\n\nSagen Sie, Herr Mayer, f\u00fcr das Innenministeri-um - vielleicht kann der Minister kurz nicken -, dass der BND von seinen Pl\u00e4nen, in Zukunft Si-cherheitsl\u00fccken anzukaufen, Abstand nimmt?  Wenn das nicht der Fall ist, wie w\u00fcrden Sie das denn nennen, wenn jemand illegale Si-cherheitsl\u00fccken ankauft, und zwar nicht, um sie zu schlie\u00dfen, sondern um sie zu nutzen? Also entwe-der distanzieren Sie sich davon, oder Sie k\u00f6nnen diesen Vorwurf leider nicht entkr\u00e4ften, Herr Ma-yer.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":146,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Konstantin von Notz, das ist Grundkurswissen: F\u00fcr den BND ist das Kanzleramt zust\u00e4ndig, nicht der Innenminister!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":147,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege von Notz, ich dis-tanziere mich von der Behauptung, die Sie vorge-nommen haben, weil sie einfach nicht zutrifft. Es stimmt nicht, dass das Bundesinnenministerium Sicherheitsl\u00fccken ankauft.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":148,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, es tole-riert!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":149,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es stimmt auch nicht, dass der Bundesinnenmi-nister hier irgendwelchen Sicherheitsl\u00fccken oder Backdoors das Wort geredet hat.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":150,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":151,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt eine klare Position des Bundesinnenminis-ters, und diese wird zu 100 Prozent von der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion geteilt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":152,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von der SPD auch!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":153,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vertraulichkeit und die Integrit\u00e4t der Kom-munikation sind f\u00fcr uns au\u00dferordentlich wichtige Grundwerte. Gerade die von Ihnen genannte Ver-schl\u00fcsselungstechnik wird derzeit von der Bun-desregierung und auch vom BSI finanziell unter-st\u00fctzt und vorangetrieben.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":154,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht ins Gesetz geschrieben!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":155,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung ist f\u00fcr uns ein ganz wichtiges und essenzielles Sicherungs-instrument.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525902,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525903,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":158,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei bleibt es auch. Die Behauptung wird auch nicht wahrer, wenn Sie sie h\u00e4ufiger wiederholen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eine Sicherheitsl\u00fccke in der IT ist nat\u00fcrlich umso gra-vierender, je st\u00e4rker die kritischen Infrastrukturen betroffen sind. Wir alle kennen Horrorszenarien und auch entsprechende Science-Fiction-Filme; aber die Gefahr ist real. Die Gefahr, dass es auch in Deutschland zu einer massiven Beeintr\u00e4chti-gung der \u00f6ffentlichen Ordnung kommt, droht durchaus, beispielsweise wenn sich ein l\u00e4nger andauernder Stromausfall ereignet, wenn die Le-bensmittelversorgung ausf\u00e4llt, wenn die Wasser-versorgung ausf\u00e4llt oder wenn es zeitweise zum Zusammenbruch des Telekommunikationsnetzes kommt.\n\nDas IT-Sicherheitsgesetz, das wir heute in der ersten Lesung debattieren, regelt daher konse-quenterweise die Bereiche, in denen wir uns als moderne Gesellschaft Ausf\u00e4lle der IT weder leis-ten k\u00f6nnen noch wollen. Bei unseren kritischen Infrastrukturen muss daher k\u00fcnftig ein Mindest-standard an IT-Sicherheit vorgehalten werden. Die Betreiber der kritischen Infrastrukturen werden gehalten, erhebliche IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle zu melden. Ich empfinde es schon als erheblichen Fortschritt, dass es in Zukunft m\u00f6glich sein wird, diese Meldungen bis zu einer gewissen Erheblich-keitsschwelle anonym zu machen. Also erst wenn eine erhebliche Beeintr\u00e4chtigung oder wenn ein Ausfall der kritischen Infrastruktur droht, muss diese Meldung mit Klarnamen vollzogen werden. Bis diese Erheblichkeitsschwelle erreicht wird, ist die Meldung auch anonym m\u00f6glich. Ich glaube, dass dies ein erheblicher Fortschritt ist, um aus-zuschlie\u00dfen, dass es zu der von der Wirtschaft bef\u00fcrchteten Prangerwirkung kommt.\n\nMir ist auch sehr wichtig, dass wir mit diesem IT-Sicherheitsgesetz einen kooperativen Ansatz verfolgen. Die Bef\u00fcrchtungen und die Zweifel, die teilweise in der IT-Wirtschaft vorhanden sind, dass es letzten Endes eine Einbahnstra\u00dfe ist, dass also nur die Betreiber kritischer Infrastruktu-ren an die neue zentrale Meldestelle des BSI mel-den und es keine R\u00fcckkopplung gibt, werden dadurch ausgehebelt und ausger\u00e4umt, dass es sehr wohl der Ansatz dieses Gesetzes ist, dass die Betreiber kritischer Infrastrukturen nat\u00fcrlich gleicherma\u00dfen durch das BSI informiert werden und m\u00f6glicherweise im Vorfeld, noch vor dem Ein-tritt von Schadensereignissen, vor dem Eintritt von Cyberangriffen, entsprechend alarmiert wer-den und sich so besser vorbereiten und r\u00fcsten k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525905,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Nadine Sch\u00f6n [St. Wen-del] [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":160,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser kooperative Ansatz, der mit diesem Ge-setzentwurf verfolgt wird, ist aus meiner Sicht ein erheblicher Fortschritt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525907,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":162,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden parallel zu dem Schutz kritischer Infrastrukturen die Kompetenzen des BSI aus-bauen. Die Warnbefugnisse des BSI werden ge-st\u00e4rkt. Ferner wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass die \u00d6ffentlichkeit genauso wie auch die deutsche Wirtschaft st\u00e4rker beraten wird.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir gehen jetzt in das parlamentarische Verfahren. Wir werden am 20. April eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema durchf\u00fchren. Ich sage hier f\u00fcr die Unions-fraktion ganz klar: Wir sind offen f\u00fcr Hinweise, f\u00fcr Verbesserungsvorschl\u00e4ge von allen Seiten. Ich habe schon den Eindruck - auch nach den ersten R\u00fcckmeldungen aus der Wirtschaft -: Der Grund-ansatz dieses Gesetzes wird vollumf\u00e4nglich ge-teilt. Im Detail kann man mit Sicherheit noch \u00fcber das eine oder andere sprechen.\n\nIch bin auch der festen \u00dcberzeugung, dass es uns mit diesem IT-Sicherheitsgesetz gelingt -","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":163,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kom-men.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":164,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich komme sehr gerne zum Ende -, Schritt-macher innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu sein und die Verhandlungen bez\u00fcglich der NIS-Richtlinie auf europ\u00e4ischer Ebene voranzutreiben. Das IT-Sicherheitsgesetz - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - wird f\u00fcr die kommende NIS-Richtlinie Vorbild sein. Insoweit ist das kein rein nationaler Ansatz, -","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":165,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich muss Sie noch einmal bitten, zum Schluss zu kommen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":166,"sitzung":95,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- sondern ein Vorbild f\u00fcr die europ\u00e4ische Ebe-ne. Mit einem entsprechend konstruktiven Ansatz, denke ich, sollten wir auch die parlamentarischen Verhandlungen f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525913,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Halina Wawzyniak von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525915,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":170,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolle-ginnen und Kollegen! Was wir grunds\u00e4tzlich vom IT-Sicherheitsgesetz halten, hat mein Kollege Jan Korte schon gesagt. Prinzipiell ist das Anliegen komplett richtig. Aber es hilft nicht, etwas richtig zu meinen, man muss es auch richtig machen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525917,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":172,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich werde jetzt versuchen, ein wenig in die De-tails zu gehen. Ich fange damit an, dass das Bun-desamt f\u00fcr Verfassungsschutz bis zu 50 Stellen bekommen soll. Das macht 3,3 Millionen Euro aus. Jetzt ist die Frage: Wof\u00fcr eigentlich? Ganz am Ende des Gesetzentwurfs schreibt der Nor-menkontrollrat: Der Stellenaufwuchs\n\nresultiert aus der Auswertung der vom BSI\n\n- dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informati-onstechnik -\n\nzur Verf\u00fcgung gestellten Informationen und sich daraus \u2026 ergebenden Handlungserfor-dernissen.\n\nAbgesehen davon, dass ich es politisch falsch finde, dass das BSI offensichtlich Daten an das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz weitergibt, stellt sich jetzt die spannende Frage: Auf welcher Rechtsgrundlage passiert das \u00fcberhaupt?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525919,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":174,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":175,"sitzung":95,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie jetzt gut zu, Herr Mayer!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":176,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie verweisen in Ihrem Gesetzentwurf auf den \u00a7 8 b des BSI-Gesetzes. Da werden aber nur Un-terrichtungspflichten geregelt, kein Recht zur Da-ten\u00fcbermittlung. Das Landeszentrum f\u00fcr Daten-schutz Schleswig-Holstein hat richtig festgestellt: Auch im Bundesverfassungsschutzgesetz findet sich keine Regelung bez\u00fcglich einer Pflicht des BSI, Daten an das BfV zu \u00fcbermitteln. Das BSI-Gesetz regelt in \u00a7 3 Nummer 13 b Folgendes: Es besteht eine Unterst\u00fctzungspflicht des BSI\n\n\u2026 bei der Auswertung und Bewertung von In-formationen, die \u2026 im Rahmen der gesetzli-chen Befugnisse nach den Verfassungs-schutzgesetzen des Bundes und der L\u00e4nder anfallen \u2026\n\nAuch dort steht nichts davon, dass das BSI Infor-mationen an das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-schutz weitergeben darf.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":177,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Soll es ja auch nicht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":178,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie begr\u00fcnden also einen Stellenaufwuchs beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit einer Da-tenweitergabe durch das BSI an das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, f\u00fcr die es keine Rechts-grundlage gibt. Sie merken doch selbst, dass das irgendwie nicht geht, oder?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525925,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":180,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ich viele wertvolle Stunden meines Lebens in der Enquete \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c verbracht habe, \u00e4rgert mich noch etwas. Offen-sichtlich werden n\u00e4mlich die Berichte dieser En-quete bei der Erstellung von Gesetzentw\u00fcrfen ein-fach nicht ber\u00fccksichtigt. Da muss man sich die Frage stellen: Wozu machen wir eine solche En-quete dann \u00fcberhaupt?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525927,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":182,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Skandal\u00f6s ist das!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":183,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Projektgruppe \u201eZugang, Struktur und Si-cherheit im Netz\u201c hat beispielsweise kritische Inf-rastrukturen definiert. Ihr Gesetzentwurf nennt Sektoren kritischer In-frastrukturen. Aber die Sek-toren \u201eStaat und Verwaltung\u201c sowie \u201eMedien und Kultur\u201c tauchen im Gesetzentwurf nicht auf. Wenn Sie mir jetzt mit L\u00e4nderhoheit kommen, dann sage ich: Nehmen Sie wenigstens die Bundesverwal-tung mit hinein, und reden Sie mit den L\u00e4ndern, damit auch diese zwei Sektoren noch aufgenom-men werden!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525930,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":185,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch vom sogenannten Kerckhoff-Prinzip ist bei Ihnen nichts zu lesen, obwohl die Enquete empfohlen hat, auf dieses Prinzip zu setzen. Das Prinzip besagt, dass kritische Infrastrukturen Sys-teme ben\u00f6tigen, deren Funktionsweise prinzipiell vollst\u00e4ndig offengelegt werden kann. Die Enquete urteilte - ich zitiere -:\n\nDer Open-Source-Weg, also das Kerckhoff-Prinzip, ist daher f\u00fcr Kritische Infrastrukturen ein geeigneter Weg.\n\nAuch davon steht nichts in Ihrem Gesetzentwurf, obwohl das in der Enquete einstimmig so gesehen worden ist.\n\nSie h\u00e4tten den Gesetzentwurf auch nutzen k\u00f6n-nen - das ist der letzte Punkt -, um Regelungen zu schaffen, die Sicherheitsforscher und Entde-cker von Sicherheits-l\u00fccken vor straf- und zivil-rechtlicher Verfolgung sch\u00fctzen, wenn sie damit verantwortlich umgehen. Das hatten Linke, Gr\u00fcne und SPD in einem Sondervotum in der -Enquete gefordert.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":186,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein sehr gu-tes Sondervotum!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":187,"sitzung":95,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Kurz und gut: Sie machen mit dem Gesetzent-wurf ein wichtiges Anliegen durch einen komplett falschen Ansatz kaputt. Ich kann nur hoffen, dass wir in der weiteren Debatte dem eigentlich sinnvol-len Anliegen noch sinnvoll Rechnung tragen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525934,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":189,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Christina Kampmann von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525936,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525937,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt ein paar Dinge, ohne die diese Digitalisierung, von der jetzt alle sprechen, nicht funktionieren kann: Sicherheit zum Beispiel. Ohne Sicherheit kein Vertrauen, ohne Vertrauen keine Nutzung, ohne Nutzung keine Angebote.\n\nAber welche Verantwortung hat eigentlich der Staat, wenn es um die Sicherheit im Netz geht? Schauen wir uns dazu ein Zitat von G\u00fcnther Oet-tinger, seines Zeichens Kommissar f\u00fcr Digitale Wirtschaft und Gesellschaft in der Europ\u00e4ischen Union, an.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":192,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oje!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525939,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, ich meine nicht das aktuellste, Herr von Notz, in dem er die Verfechter der Netzneutralit\u00e4t als talibanartig bezeichnet.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":194,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade ei-gentlich!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525941,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich weder verstanden noch konnte ich talibanartige Z\u00fcge bei mir oder bei Ihnen feststel-len.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525942,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525943,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine das Zitat, mit dem G\u00fcnther Oettinger quasi seine Bewerbungsrede vor dem Europ\u00e4i-schen Parlament gehalten hat. Nach dem Skandal um Nacktfotos aus gehackten Apple-Benutzerkonten gefragt, antwortete Oettinger:\n\nWenn jemand so bl\u00f6d ist und als Promi ein Nacktfoto von sich selbst macht und ins Netz stellt, hat er doch nicht von uns zu erwarten, dass wir ihn sch\u00fctzen.\n\nHat er das wirklich nicht? Und was ist mit den-jenigen, die so bl\u00f6d sind und \u00fcber das Internet so-gar Informationen verschicken oder einkaufen? Sind sie Opfer oder T\u00e4ter? Haben sie eine Schuld, oder haben sie eine Mitschuld? Wer ist eigentlich zust\u00e4ndig f\u00fcr Sicherheit im Netz? Und wie gehen wir damit um, wenn es dabei nicht um Fotos, son-dern um Infrastrukturen wie Verkehr, Gesundheit, Wasser oder Energie geht, also solche kritischen Infrastrukturen, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr das Funktio-nieren unseres Gemeinwesens, die \u00f6ffentliche Si-cherheit und Ordnung sind? Das IT-Sicherheitsgesetz, \u00fcber das wir heute diskutieren, gibt Antworten und formuliert eine staatliche Ver-antwortung, von der ich zutiefst \u00fcberzeugt bin, lie-be Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525944,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Ste-phan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525945,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber brauchen wir denn \u00fcberhaupt ein IT-Sicherheitsgesetz? Ich sage eindeutig Ja. Denn die Gefahr, Opfer eines Cyberangriffs zu werden, ist in den letzten Jahren erheblich gestiegen. Cy-bercrime ist heute die f\u00fcnftteuerste Verbrechens-art der Welt. Angriffe sind von nahezu jedem Ort der Welt zu jeder Zeit und auf die unterschied-lichsten Ziele m\u00f6glich. Gleichzeitig sind immer mehr technische Systeme mit dem Internet ver-bunden und auch untereinander vernetzt.\n\nEs ist eine Sache, ob sich Rihanna und Co. mit pl\u00f6tzlich auftauchenden Nacktfotos im Netz rum-schlagen m\u00fcssen. Eine andere Sache ist es, ob es einen gezielten Angriff auf eine kritische Infra-struktur gibt; denn dieser kann eine Bedrohung f\u00fcr unsere ganze Gesellschaft sein. Hier hat der Staat eine klare Verantwortung. Die Frage, die wir uns heute stellen, ist: Kann er dieser Verantwortung mit dem IT-Sicherheitsgesetz gerecht werden? Um die Antwort gleich vorwegzunehmen: Ja, das IT-Sicherheitsgesetz findet Antworten auf die we-sentlichen Herausforderungen, denen wir politisch begegnen m\u00fcssen. Herrn von Notz sage ich: Das ist kein deutscher Sonderweg, wie Sie das nen-nen, sondern das ist ein gutes Beispiel, mit dem wir international vorangehen und auch internatio-nal Standards setzen werden,","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525946,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":201,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dou-ble Standards!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525948,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"nicht f\u00fcr alle und nicht immer so umfassend, wie ich mir das gew\u00fcnscht h\u00e4tte - dazu sage ich gleich noch etwas -; aber es bildet sehr wohl eine Grundlage, auf der man aufbauen kann und die in einer funktionierenden Sicherheitsarchitektur eine zuverl\u00e4ssige Basis bilden wird.\n\nAber schauen wir uns einmal die Inhalte an: Worum geht es in diesem Gesetz eigentlich, und welche Ziele k\u00f6nnen damit tats\u00e4chlich erreicht werden? Ich m\u00f6chte vor allem auf zwei Punkte eingehen, die in der \u00f6ffentlichen Diskussion be-sonders im Fokus standen.\n\nZum ersten Mal gibt es f\u00fcr Betreiber kritischer In-frastrukturen eine gesetzliche Verpflichtung, ei-nen Mindeststandard an IT-Sicherheit zu schaffen und einzu-halten. Das ist den einen zu wenig, weil die Branchenverb\u00e4nde selbst Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Si-cherheitsstandards machen k\u00f6nnen; den anderen ist der b\u00fcrokratische Aufwand zu hoch, insbeson-dere was die Meldepflicht an das BSI angeht. Was sie damit verkennen, ist die Tatsache, das IT-Sicherheit zwar teuer ist, aber ein Mangel an Si-cherheit um so vieles teurer ist, dass sich heute niemand mehr der Illusion hingeben darf, man k\u00f6nne darauf wirklich ernsthaft verzichten, liebe Kolleginnen und Kollegen. Ich bin davon \u00fcber-zeugt, dass wir mit der M\u00f6glichkeit zur grunds\u00e4tz-lich anonymen Meldung einen guten Kompromiss f\u00fcr alle Akteure gefunden haben, der die Arbeit des BSI in wesentlichen Punkten erleichtern wird und gleichzeitig die Widerstandsf\u00e4higkeit der Net-ze im Bereich kritischer Infrastrukturen erh\u00f6ht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zweitens auch noch ein paar Punkte zum Thema BSI sagen. Ich finde es richtig und wich-tig, dass das BSI im Rahmen des IT-Sicherheitsgesetzes gest\u00e4rkt wird. Die Zust\u00e4ndig-keit des BSI geht inzwischen weit \u00fcber die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die IT des Bundes hinaus: Es dient zunehmend auch Unternehmen, Verwaltun-gen und der Politik als Ansprechpartner in Fragen von Cyber-sicherheit.  Herr Korte, es f\u00fcr diese Aufgabe mit zus\u00e4tzlichen Stellen zu st\u00e4rken, ist die richtige Entscheidung. Dazu gibt es keine Alternative.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525949,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":204,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen mal dar\u00fcber diskutie-ren!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":205,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, die Unab-h\u00e4ngigkeit des BSI!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525952,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Das haben auch Sie in diesem Kontext erw\u00e4hnt. Ich habe bei Ihrer Rede sehr genau zugeh\u00f6rt; da-von k\u00f6nnen Sie ausgehen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":207,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt im-mer Alternativen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525954,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was aber nicht geht - das sage ich in aller Deutlichkeit auch im Hinblick auf die Berichter-stattung der vergangenen Tage -, ist eine Doppel-funktion des BSI, die zwei Dinge in sich vereint, die quasi genauso unvereinbar sind wie die recht-liche Gleichstellung von Mann und Frau und die faktische Entgeltungleichheit im 21. Jahrhundert von immer noch 22 Prozent.\n\nDas BSI hat eine klare Rolle in der Cybersi-cherheitsarchitektur des Bundes und eine eindeu-tige Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die defensive Sicherheit in unserem Land. Eine Doppelfunktion, mit der auf der einen Seite die B\u00fcrger und die Unternehmen gesch\u00fctzt werden sollen, auf der anderen Seite aber aktiv dazu beigetragen w\u00fcrde, Sicherheitsl\u00fc-cken erst zu erm\u00f6glichen, w\u00fcrde nicht nur der Glaubw\u00fcrdigkeit des BSI, sondern auch der Politik insgesamt schaden. Deshalb wollen wir IT-Sicherheit f\u00fcr und nicht gegen die Menschen in unserem Land schaffen. Um diesen Konflikt grunds\u00e4tzlich zu vermeiden, setzt sich die SPD auch weiterhin f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit des BSI ein.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525955,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525956,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, tat-s\u00e4chlich gibt es weitere Punkte, auf die wir uns im Koalitionsvertrag geeinigt haben, die aber in die-sem Entwurf des IT-Sicherheitsgesetzes noch nicht auftauchen, obwohl ich sagen w\u00fcrde: Sie passen da eigentlich ziemlich gut hinein.\n\nIch denke zum Beispiel an die Aussage, dass Deutschland Verschl\u00fcsselungsstandort Nummer eins werden soll. In meinen Ohren klingt das jedes Mal richtig gut. Fakt ist aber: Verschl\u00fcsselung geschieht nur selten von selbst. So etwas wie ei-ne marktgetriebene Verschl\u00fcsselung ist zwar zu finden, sie kommt aber ungef\u00e4hr genauso h\u00e4ufig vor wie eine Niederlage von Arminia Bielefeld im DFB-Pokal, n\u00e4mlich quasi nie.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525957,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":212,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist schon mal gut!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525959,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Warum sollte man also nicht eine Verpflichtung zur Transportverschl\u00fcsselung f\u00fcr Telekommuni-kationsunternehmen aufnehmen?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":214,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525961,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Dass IT-Hersteller und -Diensteanbieter f\u00fcr Da-tenschutz- und Sicherheitsm\u00e4ngel ihrer Produkte haften sollen, steht ebenfalls im Koalitionsvertrag, und auch diese Regelung h\u00e4tte ihren Platz in die-sem Gesetzentwurf, weil damit ein deutlicher Ge-winn an IT-Sicherheit erreicht werden k\u00f6nnte.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, IT-Sicherheit ist die unverzichtbare Bedingung f\u00fcr die Digitalisierung. Ich glaube, das ist heute mehr als deutlich geworden. Ohne Sicherheit im Netz, ohne ein Maximum dessen, was wir tun k\u00f6nnen, um un-sere Systeme zu sch\u00fctzen, ist all das, was uns in Zukunft ausmachen wird, hinf\u00e4llig.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":216,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann legen Sie einen besseren Gesetzentwurf vor!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525963,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Industrie 4.0 ist ohne IT-Sicherheit null und nichtig, und die Cloud-Technologie w\u00e4re ohne Cy-bersicherheit komplett sinnlos. Weitere Beispiele sind E-Government, Smart Meter, autonomes Fahren, intelligentes Wohnen und digitales Arbei-ten. Selbst das Spielen wird in Zukunft zur sicher-heitstechnologischen Herausforderung werden, wenn die just angek\u00fcndigte WLAN-Barbie in deut-schen Kinderzimmern ihr Unwesen treibt; denn ab Herbst soll es ein Modell geben, das Gespr\u00e4che der Kleinsten in unseren Kinderzimmern aufzeich-nen wird. Es ist nicht auszudenken, was passiert, wenn die erste Barbie gehackt wird.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":218,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stoppt die WLAN-Barbie!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525965,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, darin sind wir uns einig.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":220,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525967,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":95,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, man kann so viele Beispiele aufz\u00e4hlen, die zeigen: Vieles von dem, was heute bereits Realit\u00e4t ist und in Zukunft noch viel st\u00e4rker auf uns zukommt, wird schlicht-weg nicht m\u00f6glich sein, wenn wir nicht ein Maxi-mum an Cybersicherheit gew\u00e4hrleisten. Deshalb ist es gut, dass wir mit dem Entwurf des IT-Sicherheitsgesetzes einen Anfang gemacht ha-ben, der f\u00fcr entscheidende Bereiche des \u00f6ffentli-chen Lebens die Schaffung und Einhaltung von Mindeststandards vorschreibt.\n\nKlar ist aber: Das kann tats\u00e4chlich nur ein An-fang sein. Denn die Gef\u00e4hrdungslage wird eher zu- als abnehmen, und nicht nur die technischen, sondern auch die politischen Herausforderungen werden mit der weiteren digitalen Durchdringung aller Lebenswelten zunehmend gr\u00f6\u00dfer. Lasst uns deshalb nicht auf dem ausruhen, was wir erreicht haben, sondern die Digitalisierung politisch so ge-stalten, dass sie zu dem wird, was sie verdient hat: zu einem positiven Zukunftsversprechen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525968,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":223,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat der Kol-lege Dieter Janecek von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":224,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kampmann, der Vergleich mit Arminia Bielefelds Rolle im DFB--Pokal reizt mich nun schon ein bisschen. Sie wollen die IT-Sicherheit international voranbringen, wie das auch Kollege Mayer gesagt hat. Aber Champions League ist das noch lange nicht.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525971,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":226,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was Sie hier vorlegen, ist im Gegenteil eher Kreisklasse.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525973,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":228,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir zum Schutz unserer digitalen Inf-rastruktur. Die SPD ist bei diesem Thema noch nicht so lange dabei, aber die Union besch\u00e4ftigt sich damit schon seit zehn Jahren.\n\nSie sind mit diesem Thema in der Tat \u00fcberfor-dert. Es hat zwei Jahre vom ersten Referenten-entwurf - damals noch unter Innenminister Fried-rich - bis heute gedauert. Wie bei der digitalen Agenda insgesamt, kann man auch hier feststel-len: Es ist wahrlich kein gro\u00dfer Wurf. Es ist eine konsequente Fortsetzung Ihres Klein-Kleins der digitalen Agenda.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525975,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":230,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was Sie hier vorlegen, ist ein Gesetzent-wurf zur Simulation von IT-Sicherheit.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":231,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":232,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was wir aber brauchen, ist ein wirkungsvol-les Regelwerk, ja sogar ein dynamisches Regel-werk, auf dem Sie aufbauen und die IT-Sicherheit tats\u00e4chlich verbessern k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525979,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":234,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Ziel ist es doch, die kritische Infrastruktur zu sch\u00fctzen. Sie nehmen die Wirtschaft in die Pflicht - dabei unterst\u00fctzen wir Sie -, stellen aber an die eigene kritische Infrastruktur des Bundes nur sehr geringe Anforderungen. Da kann ich die Kritik aus der Wirtschaft schon verstehen, die da lautet: Das, was ihr von uns verlangt, w\u00fcrden wir gerne auch bei euch sehen. - Das aber liefern Sie nicht.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525981,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":236,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei 50 Milliarden Euro liegt nach Sch\u00e4tzungen der Schaden der deutschen Volkswirtschaft durch Cyberattacken. Der Bundeswirtschaftsminister stellt zu Recht fest, dass gerade in Kleinbetrieben Bedenken bei der Datensicherheit die Digitalisie-rung hemmen. Jetzt frage ich Sie allerdings: Wel-chen Beitrag also leistet Ihr vorgelegter Gesetz-entwurf? Wird mit diesem Gesetzentwurf der Wirt-schaft geholfen, mit der Gefahr von Cyberangrif-fen besser umzugehen? Die Antwort ist eindeutig Nein. Enth\u00e4lt der Gesetzentwurf wirksame Instru-mente, die die Unternehmen zur Verbesserung der IT-Sicherheit ben\u00f6tigen? Auch das ist nicht der Fall. Hilft der Gesetzentwurf insbesondere den kleinen und mittleren Unternehmen bei der Digita-lisierung? Auch das ist noch weniger der Fall.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525983,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":238,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verlieren sich in Ihrem Gesetzentwurf in Unklarheiten. Das geplante IT-Sicherheitsgesetz wird in dieser Form keinen Beitrag zur Steigerung der IT-Sicherheit in Deutschland leisten. Ich sage Ihnen auch, warum. Ihr Gesetzentwurf schreibt zwar eine Meldepflicht bei IT-Sicherheitsvorf\u00e4llen vor. Es bleibt aber v\u00f6llig unklar, was mit diesen Meldungen passiert. Das Bundesamt f\u00fcr Sicher-heit in der Informationstechnik kann sich durch die Dokumentationspflicht ein Lagebild \u00fcber die IT-Sicherheit verschaffen. Das ist vorgesehen. Die Frage ist allerdings: Was passiert mit diesen Da-ten? Die Frage ist auch: Welche Planungs- und Rechtssicherheit geben Sie den Unternehmen?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525985,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":240,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal die Begrifflichkeiten an: Der \u201eStand der Technik\u201c solle ber\u00fccksichtigt wer-den, hei\u00dft es in \u00a7 8 a Absatz 1 Ihres Gesetzent-wurfes. \u201eErhebliche St\u00f6rungen\u201c sollen gemeldet werden, so \u00a7 8 b Absatz 4. Von \u201ekritischer Infra-struktur\u201c ist in \u00a7 1 die Rede. All diese Begriffe sind unklar definiert. An diesem Gesetzentwurf l\u00e4sst sich \u00fcberhaupt nicht erkennen, welche Unterneh-men von der Meldepflicht \u00fcberhaupt betroffen sind.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525987,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":242,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles in allem - die Liste lie\u00dfe sich noch lange fortsetzen -: So viel Unklarheit hilft Unternehmen bei der IT-Sicherheit nicht weiter. Dass Unter-nehmen und ihre Verb\u00e4nde Meldepflichten kritisie-ren, ist nat\u00fcrlich wenig \u00fcberraschend. Dennoch stellt sich hier schon die Sinnfrage: Wo ist denn hier der direkte Beitrag zur Verbesserung der IT-Sicherheit? Tragen die vorgesehenen versch\u00e4rf-ten Berichtspflichten tats\u00e4chlich dazu bei, das IT-Sicherheitsniveau von Unternehmen zu verbes-sern? Der Schwerpunkt Ihres Gesetzentwurfes m\u00fcsste doch vielmehr auf der Behebung von und dem vertrauensvollen Austausch \u00fcber IT-Sicherheitsl\u00fccken und -Schwachstellen liegen. Das tut er eben nicht.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525989,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":244,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bieten auch keinen Anreiz, Angriffe m\u00f6glichst fr\u00fch zu identifizieren und dadurch Schaden abzu-wenden. Im Gegenteil: Sie schaffen eine Meldeb\u00fc-rokratie, deren Verwertung, Analyse und Bereit-stellung unklar bleiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die aktuelle Bundesregierung und die Vorg\u00e4ngerregierung wa-ren beim Thema IT-Sicherheit jahrelang im D\u00e4m-mermodus. Jetzt sind Sie endlich aufgewacht. Das ist gut so; da stimme ich auch Herrn Korte zu, da gehen wir in eine Richtung.\n\nDie Herausforderungen sind komplex; das ist keine Frage. Der vorgelegte Gesetzentwurf \u00fcber-zeugt aber nicht, weder inhaltlich noch konzeptio-nell; denn er hilft nicht, die Herausforderungen in der IT-Sicherheit zu bew\u00e4ltigen. Der Schutz klei-ner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen und der Privatuser vor Cyberangriffen bleibt dabei au\u00dfen vor. Das kann uns nicht zufriedenstellen. Deshalb: Wenn Sie Champions League sein wollen, dann machen Sie endlich Ihre Hausaufgaben. Auf unse-re konstruktive Begleitung dabei k\u00f6nnen Sie sich verlassen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525991,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":246,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Cle-mens Binninger von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525993,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":248,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kol-legen! Industrie 4.0, Internet der Dinge, Cloud Computing und Smart Meter sind nur einige weni-ge Begriffe, die zeigen, wie sehr sich auch unsere Wirtschaft ver\u00e4ndert und dass immer mehr vom Austausch von Informationen und Daten abh\u00e4ngt. Dar\u00fcber sollten wir uns klar sein, Herr Kollege von Notz. Denn Sie erwecken immer wieder den Ein-druck, man k\u00f6nnte mit staatlicher Regulierung al-les l\u00f6sen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":249,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":250,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird nicht gehen.\n\nDie Entwicklungen, mit denen wir es zu tun ha-ben, sind meiner Ansicht nach von drei Punkten bestimmt: von Innovationen - auf sie haben wir nicht immer direkt Einfluss -, von Gesch\u00e4ftsmo-dellen - dabei geht es um die Frage, womit man Geld verdienen kann; das ist einer der gr\u00f6\u00dften Treiber -, und vom Verhalten der Kunden, egal ob es Unternehmen sind, die immer mehr auf Tech-nik setzen m\u00fcssen, oder ob es der Privatnutzer ist, der sich dazu entschlie\u00dft, k\u00fcnftig alles online und mithilfe von Apps und \u00c4hnlichem zu machen.\n\nDas sind die drei entscheidenden Punkte. Sie haben eine so starke Dynamik, dass es keine Re-gierung und keine Partei geben wird, die sagt: Wir k\u00f6nnen alle Gefahren sofort erkennen und schaf-fen vorneweg entsprechende Regelungen. - Das ist schlicht und einfach nicht m\u00f6glich. Der Ge-setzgeber muss diese Entwicklungen im Blick be-halten und dann - er wird aber immer einen Schritt hinterher sein - richtig reagieren und eine gesetz-liche Regelung schaffen. Das tun wir heute.\n\nWir reden heute \u00fcber ein sehr spezielles Seg-ment. Es geht um kritische Infrastrukturen. Ich verstehe nicht, warum kaum ein Debattenbeitrag ohne die \u00fcblichen Warnungen vor dem Verfas-sungsschutz und der Vorratsdatenspeicherung auskommt. Das geht am Thema vorbei.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525997,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":252,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde gerne mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, wie wir kritische Infrastrukturen sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Aber dann m\u00fcssen wir uns von solchen Aussagen l\u00f6sen und bereit sein, in der Sache zu diskutieren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":253,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4ngt schon zusammen!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":254,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu war bislang eher wenig zu h\u00f6ren.\n\nEs mag parteipolitisch nett klingen, wenn Sie sagen - darauf haben Sie ein paarmal abgehoben -, wir seien aufgewacht, w\u00fcrden aber immer noch zu wenig machen. Das sind doch die \u00fcblichen rhe-torischen Floskeln, mit denen man in der politi-schen Debatte, finde ich, eher f\u00fcr Langeweile als f\u00fcr einen konstruktiven Dialog sorgt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526001,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":256,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit zehn Jahren sind Sie in der Verantwortung!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":257,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, wir regieren seit zehn Jahren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":258,"sitzung":95,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":259,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut f\u00fcr dieses Land, wie ich finde.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526006,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":261,"sitzung":95,"speaker":"Gerold Rei-chenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der SPD haben Sie das auch gemacht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":262,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es ist nat\u00fcrlich ganz toll, wenn die SPD mit da-bei ist. Das habe ich vergessen. Aber es stimmt schon.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":263,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das n\u00e4chste Mal Gr\u00fcn w\u00e4hlen! Dann wird es besser!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":264,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens hat die Netzpartei Die Gr\u00fcnen in die-ser Zeit keinen Gesetzentwurf vorgelegt. Auch in den L\u00e4ndern haben Sie sich nicht mit Ma\u00dfnahmen zur IT-Sicherheit hervorgetan. Wir haben in dieser Zeit das BSI gest\u00e4rkt. Wir haben eine Anti-Botnet-Initiative und die Allianz f\u00fcr Cyber-Sicherheit auf den Weg gebracht. Was das Thema De-Mail an-geht, ist zu sagen, dass eine Komplettverschl\u00fcs-selung vorgesehen ist.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":265,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gratuliere! H\u00e4ttet ihr das mal fr\u00fcher gemacht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":266,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00f6gen alles als zu langsam und zu wenig kri-tisieren. Aber wir haben mehr gemacht als Sie al-le, Gr\u00fcne und Linke in der Opposition, in den gan-zen Jahren zusammen. Sie haben das Thema auch nicht entdeckt, und Sie haben bislang auch keine konstruktiven Vorschl\u00e4ge vorgelegt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526013,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":268,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir machen Ihnen konkrete Vorschl\u00e4ge, Herr Binninger! Sehr konkrete Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":269,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem - deswegen habe ich meine Ausf\u00fch-rungen so eingeleitet - kann man beim Thema IT-Sicherheit nie den Punkt definieren, an dem man feststellen kann: Nun haben wir alles gemacht; es bleibt nichts mehr zu tun. - Das wird nicht m\u00f6glich sein, weil die starke Dynamik bleibt und von uns verlangt, dass wir immer wieder etwas tun m\u00fcs-sen.\n\nZu den Herausforderungen bei den kritischen Infrastrukturen haben Sie kaum ein Wort verloren, obwohl die Linken und die Gr\u00fcnen sonst immer sagen, der Staat tue zu wenig bei der Spionage-abwehr. Aber wenn die Beh\u00f6rde, die f\u00fcr Spionage-abwehr zust\u00e4ndig ist, der Verfassungsschutz, mehr Stellen bekommt, dann ist das auch wieder nicht recht. Das ist unglaubw\u00fcrdig und \u00fcberzeugt in keinem einzigen Punkt. So widerspr\u00fcchlich kann nur die Linke argumentieren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526016,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526017,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":272,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor welchen Herausforderungen stehen wir ei-gentlich? Herr Kollege von Notz, Sie haben vorhin ein sehr dramatisches Bild gew\u00e4hlt: In Deutsch-land brennt die H\u00fctte, was die IT-Sicherheit an-geht. - Das k\u00f6nnten Sie sicherlich weiter ausdeh-nen, aber ich w\u00fcrde es nicht so dramatisch formu-lieren.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":273,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei seiner Rede gab es die Sonnenfins-ternis!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":274,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt wird es gleich dunkel, aber erst nach mei-ner Rede.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":275,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die SPD kommt, oder was?","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":276,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe Ihnen in einem Punkt recht, Herr Kol-lege von Notz. Ich gebe Ihnen recht, dass wir \u00fcberhaupt nicht wissen, wo kritische Infrastruktu-ren heute angegriffen werden, weil die Betreiber, privatwirtschaftliche Unternehmen, kein Interesse daran haben, das \u00f6ffentlich zu machen, aus Angst vor Rufsch\u00e4digung oder was auch immer.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":277,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch Ihr Gesetz auch nicht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":278,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben \u00fcberhaupt kein Lagebild, aus dem hervorgeht, woher Angriffe kommen, wie sie aussehen und welche Sektoren - Energieversor-gung, Finanzwirtschaft, Gesundheitsversorgung oder Logistik - haupts\u00e4chlich angegriffen werden. Wir wissen schlicht und einfach zu wenig. Es ist unsere Herausforderung, das zu \u00e4ndern und zu l\u00f6-sen. Deshalb machen wir dieses Gesetz.\n\nDas Gesetz beinhaltet eine Reihe von Kompo-nenten. Wir st\u00e4rken die Rolle des BSI. Man kann sicherlich dar\u00fcber diskutieren, wie gro\u00df die Unab-h\u00e4ngigkeit des BSI sein sollte. Aber dass wir eine Stelle brauchen, die die Kompetenzen b\u00fcndelt und der Wirtschaft als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung steht, kann niemand bestreiten. Wie gesagt, wir st\u00e4rken das BSI, wenn es um Produktuntersu-chungen, die Warnfunktion und die Rolle als An-sprechpartner f\u00fcr die Wirtschaft geht. Das ist ein guter und wichtiger Schritt f\u00fcr die Cybersicherheit in diesem Land.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526025,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":280,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Des Weiteren geht es um eine Regelung der Meldepflicht. Unternehmen und Verb\u00e4nde wie BITKOM hatten am Anfang Sorge: Was wird da von uns verlangt? K\u00f6nnen wir uns den damit ver-bundenen b\u00fcrokratischen Aufwand \u00fcberhaupt leis-ten? Ist es gesch\u00e4ftssch\u00e4digend, wenn ein gro\u00dfes Unternehmen aus der Finanzwirtschaft melden muss, dass sein Rechenzentrum gehackt wurde? - Mittlerweile bekommen wir \u00fcberwiegend positive R\u00fcckmeldungen. Die Unternehmen sagen: So wie es gesetzlich geregelt ist, ist es gut. Bis zu einem bestimmten Grad wird die Anonymit\u00e4t gewahrt.\n\nKleine Unternehmen k\u00f6nnen eine gemeinsame Meldestelle bei ihrem Verband einrichten, die sich dann an das BSI wendet. Wir garantieren die Ano-nymit\u00e4t. Alle Unternehmen aus dieser Branche profitieren davon, weil sie gewarnt werden: Bank XY oder Logistiker XY wurde mit diesem oder je-nem Modus Operandi oder diesem oder jenem Trojaner angegriffen. Achtung! Wappnet euch, und setzt entsprechende Ma\u00dfnahmen um! - Die-ser Schritt geht mehr als nur in die richtige Rich-tung. Er schafft die Grundlage daf\u00fcr, dass wir un-sere kritischen Infrastrukturen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und die Versorgung sicherer machen. Hier gehen wir einen wichtigen Schritt nach vorne.\n\nNun zum Punkt, den Sie ein paarmal kritisiert haben. Sie haben gesagt, im Gesetz sei zu wenig geregelt und es enthalte zu viele unbestimmte Rechtsbegriffe. Auch dar\u00fcber haben wir uns Ge-danken gemacht. Aber ich garantiere Ihnen: Wer sich mit diesem Thema seri\u00f6s auseinandersetzt, wird erkennen, dass sich in einem statischen Ge-setz nie alle denkbaren Begrifflichkeiten f\u00fcr alle Zeiten regeln lassen: Was ist ein Cyberzwischen-fall? Wann ist er meldepflichtig? Welche Unter-nehmen und welche Branchen sind einzubezie-hen? Es handelt sich vielmehr um einen dynami-schen Prozess, wie Sie selber gesagt haben, Herr Kollege von Notz. Deshalb w\u00e4hlen wir den Verord-nungsweg, um es Exekutive, Parlament und Wirt-schaft zu erm\u00f6glichen, diese Fragen gemeinsam zu beantworten.\n\nWer geh\u00f6rt zu den Betreibern kritischer Infra-strukturen? Dazu geh\u00f6rt sicherlich nicht jedes Stadtwerk. Vielleicht geh\u00f6ren aber Stadtwerke ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe dazu. Wir gehen von et-wa maximal 2 000 Betreibern kritischer Infrastruk-turen aus, die am Ende unter die Meldepflicht fal-len k\u00f6nnen. Auf jeden Fall werden wir auch in Zu-kunft immer wieder \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob wir alle Betreiber kritischer Infrastrukturen erfasst haben oder ob es neue Sektoren gibt, die es aufgrund bestimmter Gesch\u00e4ftsmodelle zu ber\u00fccksichtigen gilt. Diese Dynamik l\u00e4sst sich nicht im Gesetzge-bungsverfahren aufl\u00f6sen. Dazu braucht man den Verordnungsweg.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":281,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es tut mir leid, aber ich muss Sie in Ihrer Dynamik unterbrechen. Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":282,"sitzung":95,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich \u00fcberziehe selten, aber noch habe ich Licht.\n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch ank\u00fcndigen. Die Regierung und die sie tragenden Fraktionen sind durchaus offen f\u00fcr konstruktive Vorschl\u00e4ge. Wir selber haben einige Ideen, wie wir nachjustieren k\u00f6nnen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Standards in der Verwaltung. Wir werden in jedem Fall \u00fcber die Frage der Evaluierung reden m\u00fcssen. Die Unter-nehmen bekommen zwei Jahre Zeit f\u00fcr die Umset-zung. Wir m\u00fcssen dann nach einer bestimmten Zeit erneut pr\u00fcfen.\n\nDieses Gesetz schafft auf einem wichtigen Feld eine gute Grundlage, um die IT-Sicherheit in un-serem Land zu verbessern. Ich kann Sie nur dazu einladen, daran konstruktiv mitzuwirken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526029,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":284,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Lars Klingbeil von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526031,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":286,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Ich bin dem Kollegen Binninger f\u00fcr die Ton-lage, die er in diese Diskussion hineingebracht hat, sehr dankbar. Ich finde, diese Tonlage ist der Diskussion, die wir heute f\u00fchren, angemessen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":287,"sitzung":95,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":288,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere mich noch daran, dass ich gegen Ende der letzten Legislatur als Sprecher der SPD in der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c beim damaligen Innenminister Fried-rich eingeladen war; Konstantin von Notz war auch dabei.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":289,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das waren noch Zeiten!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":290,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben \u00fcber wegweisende Empfehlungen der Enquete-Kommission geredet.\n\nEine der Hauptbotschaften des damaligen In-nenministers war: Wir m\u00fcssen im Bereich des IT-Sicherheitsgesetzes endlich vorankommen. - Diese Botschaft hat sich, glaube ich, vor allem an den damaligen Koalitionspartner gerichtet. Es zeigt aber auch, wie lange wir die notwendige Diskussion hier im Parlament f\u00fchren. Wenn heute der Vorwurf im Raum steht, dass wir zu lange ge-braucht haben, kann ich f\u00fcr diese Koalition nur sagen: Ich finde es gar nicht schlecht, dass wir nach einem Jahr ein solch wichtiges, ein solch wegweisendes Gesetz hier auf den Weg bringen. Ich halte es f\u00fcr dringend notwendig, dass wir im Bereich der IT-Sicherheit endlich vorankommen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526037,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":292,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass wir heute einen Paradigmen-wechsel einleiten, den wir nicht zu kleinreden soll-ten. Wir definieren die Rolle des Staates im Be-reich der IT-Sicherheit heute anders. Wir machen heute mit diesem Gesetz deutlich, dass der Staat eine Aufgabe im Bereich der Kontrolle, des Lage-bildes und auch der Informationseinholung hat und dass er dort ganz andere Rechte hat. Wir alle wissen doch, wie notwendig es ist, dass der Staat eine andere Rolle bekommt. Das erkennen wir, wenn wir uns die Verletzlichkeit einer modernen Gesellschaft anschauen, wenn wir sehen, wie ver-letzlich \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge, der Energie-bereich, der Verkehrsbereich, der Gesundheitsbe-reich sind. Wir erkennen, der Staat muss eine an-dere Rolle bekommen, und die bekommt er mit diesem Gesetz.\n\nIch warne aber auch davor - der Kollege von Notz hat das vorhin angesprochen -, dass wir hier den Eindruck erwecken, das IT-Sicherheitsgesetz sei die Antwort auf Snowden und alle Bedrohun-gen, die sonst irgendwie im Raum stehen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":293,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Snowden ist keine Bedrohung!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":294,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"- Konstantin, darum geht es gar nicht, sondern es geht darum, dass wir heute einen Teil definieren.\n\nViele andere Aufgaben liegen politisch noch vor uns, wenn es darum geht, Vertrauen in die IT-Infrastruktur, Vertrauen in Kommunikation, Ver-trauen auch in Geheimdienste wiederherzustellen. Da m\u00fcssen wir noch eine ganze Palette von Auf-gaben erledigen. Das IT-Sicherheitsgesetz ist ein kleiner Teil. Andere Punkte sind genannt worden. Da geht es um IT-Sicherheitsforschung. Da geht es um die Herstellung von digitaler Souver\u00e4nit\u00e4t. Da geht es um Verschl\u00fcsselungs- und Krypto-technologien. All das ist auch im Koalitionsvertrag angelegt. Auch wir Sozialdemokraten werden Druck machen, dass hier in den n\u00e4chsten Jahren etwas passiert, wenn es darum geht, Vertrauen in Kommunikation wiederherzustellen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526041,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":296,"sitzung":95,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will ein paar Punkte nennen, die f\u00fcr uns im parlamentarischen Verfahren sehr wichtig sein werden, und dem Kollegen Janecek ausdr\u00fccklich anbieten: Wenn es Ideen gibt, wie man in die Champions League aufsteigen kann, dann werden wir sie uns im parlamentarischen Verfahren genau anschauen.\n\nEin Punkt, den wir sicherlich diskutieren werden - einiges ist angesprochen worden -, ist die Fra-ge: Hat der Staat f\u00fcr das Lagebild eigentlich auch die Angriffe abzuliefern, die auf ihn ausge\u00fcbt wer-den? Da gab es gestern noch die Kritik, dass das Gesetz, was diesen Punkt angeht, verfassungs-widrig sei. Ich glaube nicht, dass es verfas-sungswidrig ist. Aber wir bieten schon an, dass wir uns das noch einmal anschauen. Es ist auch in unserem Interesse, dass klar ist, was der Staat melden muss.\n\nEin Weiteres hat die Kollegin Kampmann ange-sprochen: die Rolle des BSI. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass das BSI aufw\u00e4chst, dass es eine neue Verantwortung bekommt. Aber wir wollen auch noch einmal \u00fcber die Unabh\u00e4ngigkeit des BSI und \u00fcber die Frage, wie sie gest\u00e4rkt werden kann, reden. Die Kritik aus der Wirtschaft, das BSI sei Diener zweier Herren, m\u00fcssen wir im par-lamentarischen Verfahren sehr ernst nehmen.\n\nWas die Meldepflicht angeht, kann ich den Vorwurf der Rechts- und Planungsunsicherheit nicht verstehen. Wir alle wissen, dass es eine entsprechende Verordnung geben wird. Wir alle wissen auch, wie schwierig und wie sensibel die Definition von \u201ekritische Infrastruktur\u201c ist. Es geht um die Frage: Welche Angriffe sind es eigentlich, die anonym oder namentlich gemeldet werden m\u00fcssen? Wenn wir diesen Paradigmenwechsel vollziehen wollen, dann muss dem eine sensible Debatte vorausgehen. Diese Debatte muss die Politik auch mit der Wirtschaft sehr sensibel f\u00fch-ren. Da hat sich der Innenminister auf den Weg gemacht; da hat sich die Bundesregierung auf den Weg gemacht. Ich halte das f\u00fcr richtig. Man kann von der Politik nicht immer sofort hundertprozenti-ge Antworten erwarten. Deswegen ist der Weg \u00fcber eine Rechtsverordnung hier genau richtig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will f\u00fcr uns noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Das ist heute die erste Lesung. Wir gehen jetzt in ein parlamentari-sches Verfahren mit Anh\u00f6rungen, in denen wir uns viele Punkte sicherlich noch einmal genau an-schauen werden. Aber das, was hier grunds\u00e4tzlich passiert - dass der Staat eine andere Verantwor-tung im Bereich der IT-Sicherheit bekommt -, das ist der richtige Weg. Es wurde Zeit, dass hier end-lich etwas passiert. Wir sind froh, dass es uns nach einem Jahr Gro\u00dfe Koalition gelungen ist, das IT-Sicherheitsgesetz auf den Weg zu bringen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn sich die Opposition konstruktiv in die Debatte einbr\u00e4chte, vielleicht nicht ganz so krawallig, wie es heute an der einen oder anderen Stelle der Fall war.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526043,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":298,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Nadine Sch\u00f6n von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526045,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":300,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-gen! Big Data, Internet der Dinge, Industrie 4.0, Smart Grids, Smart Meter - das sind die Schlag-worte, die in dieser Woche die Diskussionen um die Digitalisierung bestimmen; denn diese Woche ist CeBIT-Woche. Darum geht es bei der gr\u00f6\u00dften IT-Messe der Welt und nicht, lieber Kollege Kon-stantin von Notz, um die Snowden-Enth\u00fcllungen. Ich habe auf der CeBIT vor allem erlebt, dass man sich damit besch\u00e4ftigt, wie sich die Welt ver\u00e4n-dert, wenn sie zunehmend vernetzt ist, wenn alles intelligenter, vernetzter und auch smarter wird.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":301,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles wird intelli-genter? Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":302,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen um die Potenziale dieser Vernet-zung f\u00fcr die Wirtschaft und die Gesellschaft. Wenn man sich nur den Bereich Landwirtschaft anschaut: Es gibt heute schon M\u00f6glichkeiten, mit-tels Knopfdruck zu sehen, wie weit die Pflanzen in ihrer Entwicklung sind, ob Regen kommt und man das Feld nicht bew\u00e4ssern muss. Maschinen kor-respondieren untereinander, setzen sich selbst in Gang. Das ist Landwirtschaft 4.0. Hier sieht man, wie vernetzt das alles ist.\n\nDas Gleiche gilt auch bei der Energieversor-gung. Windr\u00e4der, PV-Kollektoren werden anhand von IT-Strukturen gesteuert. Man kann sehen, wie das Wetter sich entwickelt, wann man viel Strom braucht. Er wird intelligent gesteuert ins Netz ein-gespeist. Da wird in den n\u00e4chsten Jahren viel passieren.\n\nEs gibt viele Szenarien, die uns guter Hoffnung sein lassen, dass wir die Chancen der Digitalisie-rung in Deutschland nutzen k\u00f6nnen und alle davon einen Mehrwert haben im Hinblick auf Wirtschaft-lichkeit, auf Effizienz und auf Ressourcenspar-samkeit.\n\nDies sind gute Szenarien, aber es gibt auch die Horrorszenarien. Horrorszenarien kann man sich vorstellen, wenn man einmal dar\u00fcber nachdenkt, was denn passiert, wenn genau diese Netze, die-se Infrastrukturen nicht mehr funktionieren oder - schlimmer noch - wenn sie von au\u00dfen manipuliert werden. Deshalb m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, dass die Infrastrukturen, die die Versorgung der Men-schen in unserem Land sicherstellen, auch funkti-onieren. Diese m\u00fcssen wir besonders sch\u00fctzen.\n\nDeshalb legen wir heute das IT-Sicherheitsgesetz vor, das zum einen darauf ab-zielt, vor allem die kritischen Infrastrukturen wir-kungsvoll zu sch\u00fctzen: mit Mindeststandards, mit Meldepflichten; der Minister hat das im Einzelnen ausgef\u00fchrt.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526049,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":304,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite Zielrichtung des Gesetzes ist, das Sicherheitsniveau der informationstechnischen Systeme in Deutschland insgesamt zu heben; denn wir beobachten immer noch eine gewisse Sorglosigkeit bei Unternehmen, bei kleinen und mittleren Unternehmen, auch bei der Bev\u00f6lkerung. Wir haben die Diskussion etwa um Snowden, um Hackerangriffe, um Datendiebstahl in gro\u00dfem Um-fang, aber das spiegelt sich nicht unbedingt im Nutzerverhalten wider. Noch heute werden die an-gemessenen Sicherheitsma\u00dfnahmen, die man er-greifen k\u00f6nnte, nicht ergriffen.\n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die User informiert werden, wenn etwa An-griffe von au\u00dfen auf das Netz erfolgen. Deswegen werden wir die Provider dazu verpflichten, das an die Nutzer zu melden. Das war uns schon bei den Koalitionsverhandlungen ein ganz wichtiges An-liegen; deshalb haben wir es aufgenommen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Grundsicherheit sowohl bei den Unternehmen als auch bei den Pri-vatpersonen erh\u00f6ht wird.\n\nDas IT-Sicherheitsgesetz ist ein Ma\u00dfnahmen-paket. Der Minister hat die einzelnen Punkte aus-f\u00fchrlich dargestellt. Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen ausf\u00fchrlich \u00fcber die einzelnen Punkte sprechen und \u00fcberlegen, wie effizient oder effektiv die einzelnen Ma\u00dfnahmen sind, welche Wechsel-wirkungen es aber auch gibt, um dann m\u00f6glichst viel Sicherheit f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu gew\u00e4hrleisten.\n\nIch will der Diskussion nicht vorgreifen, aber zu zwei, drei Punkten, die schon kritisch angemerkt wurden, etwas sagen.\n\nDas Erste ist: europ\u00e4ische L\u00f6sung. Nat\u00fcrlich haben wir in Europa einen gro\u00dfen Binnenmarkt, aber derzeit noch mit 28 fragmentierten digitalen M\u00e4rkten. Das kann so nicht bleiben. Deshalb be-gr\u00fc\u00dfen wir auch sehr, dass G\u00fcnther Oettinger die Digitalunion ausgerufen hat. Wir brauchen nat\u00fcr-lich einheitliche Standards in ganz Europa. Was Deutschland jetzt macht, ist, wie die Kanzlerin ge-sagt hat, die Blaupause f\u00fcr diese Diskussionen auf europ\u00e4ischer Ebene.  Wir bringen das, was wir hier ins Gesetz schreiben, nat\u00fcrlich auch auf der europ\u00e4ischen Ebene ein.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":305,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die werden sich bedanken!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":306,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man erwartet von Deutschland als dem Land, das im Bereich IT-Security unbestritten Vorreiter in Europa ist, dass wir vorangehen, dass wir unsere Vorschl\u00e4ge einbringen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":307,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man spricht wie-der deutsch in der digitalen Welt!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":308,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es wichtig und richtig, dass wir zum einen mit unserem Gesetz eine Vorreiterrolle ein-nehmen und uns zum anderen parallel dazu bei den Diskussionen auf europ\u00e4ischer Ebene ein-bringen. Wir k\u00f6nnen jetzt nicht warten, bis das in Europa ausdiskutiert ist, bis es eine Richtlinie gibt, bis diese umgesetzt wird. Wir brauchen das Gesetz jetzt; denn wir brauchen jetzt mehr Sicher-heit. Deshalb machen wir das zweigleisig, und das ist genau der richtige Weg.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526055,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":310,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt ist die Diskussion \u00fcber die unbestimmten Rechtsbegriffe. Nat\u00fcrlich muss man als Unternehmen wissen, ob man von einem Gesetz betroffen ist oder nicht. Insofern muss man sich die Begriffe \u201ekritische Infrastruktur\u201c, \u201ebedeutende St\u00f6rungen\u201c, \u201eStand der Technik\u201c alle noch einmal anschauen. Aber Digitalisierung ist eben schnelllebig. Deshalb muss das Gesetz so gestaltet sein, dass wir nicht bei jeder techni-schen Neuerung im Bundestag ein neues Gesetz-gebungsverfahren in Gang setzen m\u00fcssen, um auf diese Neuerung zu reagieren. Wir brauchen ein Gesetz, das flexibel ist, mit dem wir flexibel auf Neuerungen, auf Entwicklungen eingehen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen es so offen gestalten, dass das m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen Rechtssicherheit auf der einen Seite, aber eben auch die Schnelllebig-keit auf der anderen Seite im Auge behalten. Das werden wir uns jetzt bei den Beratungen noch einmal genau anschauen. Das ist unser Ziel, und das sind die Kriterien, an denen wir unser Gesetz ausrichten.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526057,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":312,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt betrifft folgende Fragen: Was passiert mit den Daten? Wie viele Daten werden \u00fcberhaupt erhoben? Was hat die Wirtschaft denn selbst davon? Das sind sehr wichtige Fragestel-lungen, die Sie auch heute zu Recht angespro-chen haben. Es ist eben so, dass es f\u00fcr die Un-ternehmen sensible Daten sind; denn es geht um Gesch\u00e4ftsprozesse. Deshalb ist es wichtig, dass gew\u00e4hrleistet ist, dass die Daten sicher und ver-traulich behandelt werden. Es ist wichtig, dass das nicht ein Einfallstor f\u00fcr Wirtschaftsspionage wird. Aber das werden wir sicherstellen. Das ist elementar f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutsch-land. Deshalb werden wir den Schutz der Daten, die hier erhoben werden, sicherstellen. Es werden nat\u00fcrlich auch nur die Daten erhoben, die elemen-tar sind, um beurteilen zu k\u00f6nnen, ob ein Angriff stattfindet, um die Angriffsmuster zu erkennen.\n\nNat\u00fcrlich werden auch die Unternehmen etwas davon haben. Uns geht es doch nicht nur darum, zu sehen, was in Deutschland zurzeit an Angriffen da ist. Das Gesetz hat zum Ziel, mit den Unter-nehmen zu korrespondieren, zu warnen und auf diese Angriffe reagieren zu k\u00f6nnen, sonst w\u00fcrde das Ganze ja gar keinen Sinn machen. Insofern sind so manche Vorw\u00fcrfe, die heute hier in den Raum gestellt wurden, wirklich abstrus. Nat\u00fcrlich wird das Gesetz so ausgestaltet, dass die Unter-nehmen etwas davon haben. IT-Sicherheit ist et-was, was uns als Staat angeht, was aber auch die Unternehmen selbst angeht; denn IT-Sicherheit ist auch ein Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die Unternehmen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":313,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":314,"sitzung":95,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir darauf gro\u00dfes Augenmerk legen.\n\nLiebe Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen, IT-Sicherheit ist ma\u00dfgeblich f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung in Deutschland. Deshalb werden wir das Gesetz schnell und z\u00fcgig beraten, zusammen mit den Unternehmen, die es betrifft. Ich freue mich schon sehr auf die Bera-tungen. Die AG Digitale Agenda wird sich hier ge-nauso einbringen wie die Innenpolitiker.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526061,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":316,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Hansj\u00f6rg Durz das Wort.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526063,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":318,"sitzung":95,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-ginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vernetzung, insbesondere die Vernetzung der Wirtschaft, ist das zentrale Thema der heute zu Ende gehenden CeBIT in Hannover; Nadine Sch\u00f6n hat bereits -darauf hingewiesen. In der vernetzten Wirtschaft kommuniziert - was sich viele nicht vorstellen k\u00f6nnen, aber heute schon sehr real ist - alles mit allem. Das in die-sem Zusammenhang in j\u00fcngster Zeit am h\u00e4ufigs-ten genannte Schlagwort lautet Industrie 4.0.\n\nNeben dem industriellen Bereich ist eine weite-re praktische Anwendung in dieser vernetzten Welt, die besonders im Fokus der \u00d6ffentlichkeit steht, das vernetzte, auch autonom genannte Fah-ren. Kaum eine Vision befl\u00fcgelt die Fantasie der Menschen so wie die Vorstellung selbstfahrender Autos - im Positiven, aber auch im Negativen. Diese Ambivalenz dem selbstfahrenden Auto ge-gen\u00fcber l\u00e4sst sich auf die Digitalisierung insge-samt \u00fcbertragen.\n\nIn der Erfassung und Analyse riesiger Daten-mengen liegen enorme Potenziale f\u00fcr die Wissen-schaft, f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr die Verbrauer, f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt. Bei aller Euphorie d\u00fcrfen wir aber nicht vergessen: Zunehmende Vernet-zung macht Systeme insgesamt auch anf\u00e4lliger. Wenn auf immer mehr Systeme \u00fcber das Internet zugegriffen werden kann, bedeutet dies auch im-mer mehr potenzielle Einfallstore. Deshalb ist Vernetzung ohne Cybersicherheit nicht denkbar. Vernetzung und Sicherheit sind zwei Seiten der-selben Medaille.\n\nDie Informationsgesellschaft ist verwundbar - wie sehr, darauf haben meine Vorredner heute be-reits mehrfach hingewiesen. Auch ich m\u00f6chte noch einmal die Zahl nennen, dass etwa 40 Prozent der deutschen Firmen in den vergan-genen zwei Jahren das Ziel von Computerkrimina-lit\u00e4t waren. Die Schadenssumme bel\u00e4uft sich auf gesch\u00e4tzte 54 Milliarden Euro. Diese Zahlen zei-gen, dass die Bedrohung nicht abstrakt, sondern real ist. Anzahl und Qualit\u00e4t der Angriffe auf IT-Systeme nehmen zu.\n\nDennoch klingen diese Zahlen immer sehr weit entfernt. Um es ein St\u00fcck konkreter und fassbarer zu machen, m\u00f6chte ich ein praktisches Beispiel heranziehen, das Mitte vergangenen Jahres durch die Medien ging und zeigt, wie ein solcher Angriff aussehen kann und mit welchen Folgen zu rech-nen ist.\n\nEin Krimineller auf der Flucht ist m\u00f6glicher-weise auf freie Stra\u00dfen angewiesen. Wie er das erreichen kann, haben Wissenschaftler in Michi-gan demonstriert. Mit der Erlaubnis der \u00f6rtlichen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde haben IT-Spezialisten fast 100 drahtlos miteinander vernetzte Ampeln \u00fcbernommen und konnten in der Folge die Rotphasen der jeweiligen Ampeln nach Belieben steuern. Wie konnte das passieren? Die Angreifer haben sich simpler, aber gleichzeitig signifikanter Sicherheitsl\u00fccken bedient.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":319,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Im Siemens-Steuerungssystem!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":320,"sitzung":95,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Drahtlosverbindung war unverschl\u00fcsselt, und die Zugangsdaten waren noch auf die Stan-dardeinstellung programmiert. Dabei war es den Forschern m\u00f6glich, lediglich mit einem Laptop und einem Funksender auf das gesamte System zu-zugreifen.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":321,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber genau die m\u00fcssen das nicht melden! Das ist n\u00e4m-lich eine \u00f6ffentliche Beh\u00f6rde!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":322,"sitzung":95,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Ergebnis des Feldversuchs hielten die For-scher ein systemimmanentes Fehlen von Sicher-heitsbewusstsein fest. Es fehlen also nicht die notwendigen IT-Systeme, sondern es fehlt am Si-cherheitsbewusstsein.\n\nGenau hier setzt das IT-Sicherheitsgesetz an.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":323,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben nicht!","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":324,"sitzung":95,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zentrale Punkt, auf den Politik reagieren muss und auf den wir mit dem heutigen Gesetzesvor-schlag reagieren, ist, Bewusstsein zu schaffen. Ein Leben ohne digitale Vernetzung k\u00f6nnen und wollen wir uns in der heutigen Gesellschaft nicht mehr vorstellen. Wir leben in einer vernetzten Welt. Wir erleben diese Vernetzung tagt\u00e4glich: in der Kommunikation untereinander, im B\u00fcro, beim Onlineeinkauf, bei der Kommunikation mit Beh\u00f6r-den, Unternehmen und Banken. Experten gehen davon aus, dass im Jahr 2020 weltweit 50 Milliar-den Ger\u00e4te miteinander vernetzt sein werden, von der Industrieanlage bis zur Uhr, von der PV-Anlage auf dem Dach bis zur Heizung im Keller. Daraus ergeben sich enorme Chancen.\n\nWir m\u00fcssen aber auch ein Bewusstsein f\u00fcr die Gefahren schaffen, die durch Vernetzung entste-hen. Dies gilt umso mehr, wenn mit dem Einsatz von IT Risiken f\u00fcr andere geschaffen werden. Das gilt also zuallererst f\u00fcr den Bereich der kritischen Infrastrukturen, sprich: f\u00fcr jene Zweige, die f\u00fcr das Funktionieren von Staat, Wirtschaft und Ge-sellschaft essenziell sind: Energie, Wasser, Transport, Verkehr und Gesundheit. Angriffe auf kritische Infrastrukturen stellen eine besondere Bedrohung dar, da ein Ausfall weitreichende Fol-gen f\u00fcr das Gemeinwohl h\u00e4tte. Sie geh\u00f6ren daher verst\u00e4rkt unter Schutz gestellt.\n\nDer vom Bundesminister vorgelegte Entwurf ei-nes IT-Sicherheitsgesetzes begegnet diesen Her-ausforderungen, die sich durch die zunehmende Vernetzung stellen. Denn erstens schafft er ein Bewusstsein f\u00fcr die Gefahren und Risiken, die mit der Digitalisierung einhergehen. Es werden jene Bereiche adressiert, deren Infrastrukturen als kri-tisch anzusehen sind, und diesen Bereichen wird ein gewisses Ma\u00df an IT-Sicherheit verbindlich vorgeschrieben.\n\nZweitens ist im Gesetzentwurf die Zusammen-arbeit der staatlichen Institutionen mit der Wirt-schaft, mit den betroffenen Branchen angelegt. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Festlegung der Ein-zelsegmente der betroffenen Branchen als auch f\u00fcr die Definition der branchenweiten Standards. Damit werden die Erfahrung und das Wissen aus der Wirtschaft genutzt. Der Staat alleine kann und wird diese Herausforderung nicht in den Griff be-kommen. Der Weg f\u00fchrt nur \u00fcber die Zusammen-arbeit von Staat und Wirtschaft. Dieser Denkan-satz liegt diesem Gesetzentwurf zugrunde und ist vollkommen richtig.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526071,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":326,"sitzung":95,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens bleibt der Gesetzentwurf nicht bei der Definition eines bestimmten Status quo stehen, sondern nimmt die Dynamik der Digitalisierung auf. Er etabliert einen fortlaufenden Informations-austausch zwischen Wirtschaft und Beh\u00f6rden und sorgt damit daf\u00fcr, dass Erfahrungen und Erkennt-nisse weitergegeben werden. Dies ist dringend geboten; denn sobald Verwundbarkeiten von IT-Strukturen bekannt sind, k\u00f6nnen diese branchen-\u00fcbergreifend genutzt werden. Im weltweiten Netz sind -L\u00fccken in k\u00fcrzester Zeit gescannt. Umso wichtiger ist die Kommunikation und Zusammen-arbeit untereinander. Dabei ist es f\u00fcr die Wirt-schaft absolut sinnvoll, dass die Meldungen in al-ler Regel anonym erfolgen k\u00f6nnen. Ich denke, dass damit ein vern\u00fcnftiger Ausgleich zwischen privatwirtschaftlichem Interesse und Schutzbe-d\u00fcrftigkeit der Allgemeinheit erreicht werden konn-te.\n\nDieser Ausgleich, dieses Augenma\u00df ist auch im weiteren Verfahren notwendig, wenn definiert wird, welche Unternehmen von dem Gesetz konk-ret betroffen sind. Es gilt aber auch, den administ-rativen und organisatorischen Aufwand insgesamt m\u00f6glichst gering zu halten, indem zum Beispiel das Gesetz mit bereits existierenden Anforderun-gen bestimmter Branchen synchronisiert wird.\n\nVernetzung und Sicherheit sind zwei Seiten derselben Medaille. Die Chancen, die sich aus der Digitalisierung gerade f\u00fcr die deutsche Wirtschaft bieten, sind \u00fcberragend. Die Potenziale werden aber nur dann zu heben sein, wenn bei der Vernet-zung auch den Risiken begegnet wird. Bundesmi-nister de Maizi\u00e8re hat einen Gesetzentwurf vorge-legt, der einen wichtigen Beitrag dazu leisten wird. Er schafft Bewusstsein und geht die Herausforde-rungen in einem kooperativen Ansatz zwischen Staat und Wirtschaft an. Der Entwurf des IT-Sicherheitsgesetzes ist ein erster und ein sehr gu-ter Schritt der Digitalen Agenda der Bundesregie-rung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526073,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":328,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetz-entwurfs auf Drucksache 18\/4096 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorge-schlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 18 a bis 18 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention (Pr\u00e4ventionsgesetz - Pr\u00e4vG)\n\nDrucksache 18\/4282\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention kon-sequent auf die Verminderung sozial be-dingter gesundheitlicher Ungleichheit aus-richten\n\nDrucksache 18\/4322\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kor-dula Schulz-Asche, Maria Klein-Schmeink, Dr. Harald Terpe, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGesundheit f\u00fcr alle erm\u00f6glichen - Gerech-tigkeit und Teilhabe durch ein modernes Gesundheitsf\u00f6rderungsgesetz\n\nDrucksache 18\/4327\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen-absch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so be-schlossen. - Wenn die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben, k\u00f6nnen wir mit der Debatte beginnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort in der Debatte hat f\u00fcr die Bundesregierung der Bundes-minister Gr\u00f6he.","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526075,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 17 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":330,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kol-legen! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich mit einigen Schlagzeilen dieser Woche beginnen. Der Spiegel er\u00f6ffnet die Woche mit dem Demografietitel \u201eDeutschland, deine Zukunft 2030\u201c. Vorgestern ver\u00f6ffentlicht die DAK eine Stu-die \u00fcber Stress und Doping am Arbeitsplatz. Und wir stellen fest, dass in Deutschland seit dieser Woche 1 000 Menschen an Masern erkrankt sind. Das alles sind Schlagzeilen dieser Woche, alles Themen, die damit zu tun haben, was wir jetzt be-raten, n\u00e4mlich den Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4-vention, kurz: den Entwurf eines Pr\u00e4ventionsge-setzes. Ich bin froh, dass wir nach einer Reihe von Anl\u00e4ufen in der Vergangenheit jetzt dar\u00fcber reden. Deshalb stehen wir jetzt an der Wegmarke, um ein solches Gesetz gemeinsam zu erarbeiten und auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526077,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":332,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, in einer Ge-sellschaft des l\u00e4ngeren Lebens, die zugleich durch einen Wandel der Lebensstile und der Ar-beitswelt gekennzeichnet ist, sind gezielte Ge-sundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention von entschei-dender Bedeutung. Sie tragen dazu bei, dass Krankheiten erst gar nicht entstehen oder der Krankheitsverlauf positiv beeinflusst werden kann, dass Menschen gesund \u00e4lter werden und die Le-bensqualit\u00e4t steigt. Wir haben dank guter Lebens- und Arbeitsbedingungen, dank einer sehr guten gesundheitlichen Versorgung in diesem Land und dank des medizinisch-technischen Fortschritts heute gute Chancen, ein h\u00f6heres Lebensalter zu erreichen als die Generationen vor uns. 81 Jahre ist aktuell die durchschnittliche Lebenserwartung in Deutschland, mit der guten Tendenz: weiter steigend. Jeder von uns w\u00fcnscht sich auch im hohen Lebensalter gute Gesundheit.  Die erfreuliche Nachricht ist: Wir selbst k\u00f6nnen dazu beitragen, dass aus der Hoffnung auf ein gesun-des Leben auch Wirklichkeit werden kann.\n\nDamit bin ich bei den Vorteilen einer umfassen-den Gesundheitsf\u00f6rderung. Drei Punkte m\u00f6chte ich benennen: Pr\u00e4vention unterst\u00fctzt die Gesund-heit, steigert die Lebensqualit\u00e4t und spart Ge-sundheitskosten. Es ist also eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteiligten.\n\nNun kann man gesundheitsbewusste Lebenssti-le nicht einfach anordnen, wie man vielleicht Alko-holgrenzen oder Geschwindigkeitsbegrenzungen im Stra\u00dfenverkehr anordnen kann. Wir k\u00f6nnen aber einen Rahmen schaffen, der es den Men-schen erleichtert, sich dieses Themas anzuneh-men, der sie motiviert, etwas f\u00fcr die eigene Ge-sundheit zu tun. Genau diesen Weg schlagen wir mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz ein.\n\nPr\u00e4vention ist keine Frage des Alters. Sie be-ginnt im wahrsten Sinne des Wortes in den Kin-derschuhen und sollte auf dem ganzen Lebensweg ernst genommen und als Anliegen betrachtet wer-den. Ich erw\u00e4hnte bereits eingangs den aktuellen Masernausbruch. Von Windpocken und Grippe-welle will ich in diesem Zusammenhang gar nicht sprechen. Allein dieser Masernausbruch muss f\u00fcr uns ein Aufbruchsignal sein, die Impfquoten in Deutschland wieder zu erh\u00f6hen, meine Damen, meine Herren.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526079,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":334,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb werden wir die \u00dcberpr\u00fcfung und Beratung im Hinblick auf den Impfstatus, den eigenen und den der Kinder, zu einer wesentlichen Ma\u00dfnahme dieses Gesetzes machen. Denn Schutzimpfungen geh\u00f6ren zu den wirksamsten pr\u00e4ventiven Ma\u00df-nahmen gegen Infektionskrankheiten.\n\nEs besteht au\u00dferdem Handlungsbedarf im Be-reich der Kleinkinderimpfungen, die eben, anders als vom Robert-Koch-Institut empfohlen, h\u00e4ufig nicht bis zur Voll-endung des zweiten Lebensjah-res erfolgen. Vor der erstmaligen Aufnahme in ei-ne Kita sollen Sorgeberechtigte deshalb in Zukunft umfassend \u00fcber den Impfstatus beraten werden. Dies st\u00e4rkt Kinder und Eltern im Sinne einer guten Gesundheitsvorsorge. Ich sage sehr deutlich: Ich bin dazu bereit, auch im Rahmen des anstehenden parlamentarischen Verfahrens \u00fcber die Frage zu diskutieren, ob die hier vorgesehenen Schritte ausreichen oder wir weitere Schritte zur Durch-impfung unserer Bev\u00f6lkerung gehen m\u00fcssen. Wir sind es unserer Bev\u00f6lkerung, die wir sch\u00fctzen wollen, schuldig, dies sachlich und vorbehaltlos zu diskutieren.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526081,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":336,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung tragen dazu bei, Wohlbefinden, Mobilit\u00e4t und Lebensqua-lit\u00e4t f\u00fcr Menschen jeden Alters und aller sozialen Schichten zu erhalten und zu verbessern. Sie d\u00fcr-fen sich also nicht nur an diejenigen richten, die bereits fit sind; alle m\u00fcssen mitgenommen wer-den.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526083,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Helga K\u00fchn-Mengel [SPD]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":338,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte das Thema Gesundheitsvorsorge wahrlich nicht prim\u00e4r unter wirtschaftlichen Ge-sichtspunkten betrachten. Aber in einer gro\u00dfen Volkswirtschaft wie der unsrigen, die zudem unter einem wachsenden Fachkr\u00e4ftemangel leidet und in der l\u00e4nger und flexibler gearbeitet wird, ist auch unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten eine Ver-st\u00e4rkung der Anstrengungen zur Gesunderhaltung der Erwerbst\u00e4tigen bis zum Erreichen des Ren-tenalters gefragt.\n\nDie in dieser Woche pr\u00e4sentierte Studie der DAK hat noch einmal unterstrichen, wie wichtig Gesundheit am Arbeitsplatz ist. Es ist weder im Interesse der Arbeitnehmer noch im Interesse der Arbeitgeber noch im Interesse des Gesundheits-wesens, dass sich die Belegschaft bis zum \u00c4u-\u00dfersten dopt, um durchzuhalten oder neue H\u00f6chstleistungen am Arbeitsplatz zu erbringen. Dies hat nur Verlierer zur Folge. Dem wollen wir entgegenwirken.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526085,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":340,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Pr\u00e4vention ist gerade in einer alternden Gesell-schaft mit vielen Mehrfacherkrankungen oder chronischen Erkrankungen von besonderer Be-deutung; denn viele der in diesem Zusammenhang zu nennenden Krankheiten - Diabetes, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Depressionen, Erkran-kungen des Bewegungsapparats - h\u00e4ngen eben auch mit Fragen des Lebensstils, einer ausrei-chenden Bewegung, einer angemessenen, gesun-den Ern\u00e4hrung zusammen. Deswegen ist es wich-tig, hier die Weichen daf\u00fcr zu stellen, dass Men-schen ihnen rechtzeitig entgegenwirken.\n\nWir wissen aus Erhebungen der Berliner Al-tersstudie, dass deutschlandweit ungef\u00e4hr 46 Pro-zent der Menschen \u00fcber 70 unter Bluthochdruck leiden. Wir wissen zugleich, dass eine gesunde Ern\u00e4hrung und ausreichend Bewegung dem ent-gegenwirken k\u00f6nnen.\n\nWas bedeuten dieses klare Bekenntnis und der Aufruf zu wirksamer Pr\u00e4vention, der sich an alle richtet, nun f\u00fcr unseren Gesetzentwurf? Mit dem Gesetzentwurf sollen die Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention insbesondere in Lebenswelten wie Kita, Schule, Arbeitsplatz oder Pflegeheim ge-st\u00e4rkt und durch gemeinsame Anstrengungen al-ler Beteiligten gef\u00f6rdert werden. Da, wo Men-schen leben, lernen, arbeiten, sollen sie erreicht werden. Deswegen werden wir die Angebote in den Lebenswelten st\u00e4rken, indem das entspre-chende finanzielle En-gagement der Krankenkas-sen deutlich erh\u00f6ht wird.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526087,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":342,"sitzung":95,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesund-heit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Zudem erhalten erstmals die Pflegekassen ei-nen ausdr\u00fccklichen spezifischen Pr\u00e4ventionsauf-trag f\u00fcr die Bereiche der station\u00e4ren Altenpflege, die aber beispielsweise auch Tagespflegeeinrich-tungen umfassen. \u00dcber 500 Millionen Euro werden damit zuk\u00fcnftig aus den Krankenversicherungen und den Pflegekassen zur Verf\u00fcgung stehen. Wir wollen, dass diese Aktivit\u00e4ten besser koordiniert werden, auch mit dem, was andere, beispielswei-se die Kommunen, in diesen Bereichen tun, und wir wollen diese Ma\u00dfnahmen weiter qualifizieren. Deshalb soll die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitli-che Aufkl\u00e4rung die Krankenkassen mit der Ent-wicklung von kassen\u00fcbergreifenden Konzepten, gerade im Hinblick auf Chancengleichheit, Verfah-ren zur Qualit\u00e4tssicherung sowie zur Evaluation, unterst\u00fctzen.\n\nWir werden bei den Jugenduntersuchungen wie bei den Vorsorgeuntersuchungen insgesamt den Pr\u00e4ventions-aspekt verst\u00e4rken, indem diese nicht allein krankheitsbezogen ausgerichtet sind, son-dern auch risikobezogen und daher rechtzeitig auf die Gefahren etwa durch \u00dcber-gewicht, Bewe-gungsmangel, \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsum, zu starken Stress und anderes eingegangen wird.\n\nEin besonderes Anliegen ist es mir, in der be-trieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung deutlich voran-zukommen und dabei auch die kleinen und mittel-st\u00e4ndischen Betriebe mitzunehmen. Wir wissen aus einer F\u00fclle von Beispielen auch von dem be-triebswirtschaftlichen Nutzen kluger Ma\u00dfnahmen betrieblicher Gesundheitsf\u00f6rderung, die den Ar-beitsalltag, gerade auch in gr\u00f6\u00dferen Betrieben, pr\u00e4gen.\n\nWir wollen es den kleinen und mittleren Betrie-ben durch die B\u00fcndelung von Beratungst\u00e4tigkeit, aber auch durch die Zusammenarbeit mit Hand-werks- sowie Industrie- und Handelskammern er-leichtern, dass betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung auch in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben zu einem wichtigen Merkmal der Arbeitsplatzgestal-tung wird. Dies dient dem Vermeiden von Fehlzei-ten und schafft attraktive Arbeitspl\u00e4tze in Zeiten von Fachkr\u00e4ftemangel. Deshalb soll dies weiter gef\u00f6rdert werden.\n\nDabei f\u00fchren wir nicht nur das zusammen, was die gesetzlichen Krankenversicherungen in die-sem Bereich tun, sondern auch die Tr\u00e4ger der ge-setzlichen Rentenversicherung sowie der gesetz-lichen Unfallversicherung werden einbezogen. Ebenso ist es uns wichtig, in der Umsetzung der nationalen Pr\u00e4ventionsstrategie in eine Landes-rahmenvereinbarung - Kernst\u00fcck ist die Ermitt-lung regionaler Pr\u00e4ventionsbedarfe und eine an-gemessene Beantwortung - auch alle weiteren Akteure einzubeziehen: Land, kommunale Spit-zenverb\u00e4nde usw. Dem guten Beispiel der UPD folgend, wollen wir in diesem Zusammenhang ein-laden, und ich erwarte eine entsprechende Bereit-schaft zur Mitwirkung - auch der privaten Kran-ken- und Pflegeversicherung.\n\nMit dem Ihnen heute vorliegenden Pr\u00e4ventions-gesetz mit seinen vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen schaf-fen wir einen wichtigen Baustein, wenn es darum geht, die Gesundheitschancen f\u00fcr alle Menschen in diesem Land zu erh\u00f6hen. Deshalb freue ich mich auf die vor uns liegenden parlamentarischen Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526089,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":344,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Sabine Zimmermann von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526091,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":346,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Jeder von Ihnen hier m\u00f6chte, denke ich, gesund durchs Leben kommen. F\u00fcr uns alle mag das vielleicht weniger ein Problem sein; denn wir haben Einfluss auf unsere Lebens-umst\u00e4nde und sind gesundheitlich gut versorgt.\n\nAber das gilt f\u00fcr viele Menschen in diesem Land nicht. Dabei denke ich an meinen Kollegen aus Zwickau, der Leiharbeitnehmer ist, drei Kinder hat, alleinerziehend ist und drei Jobs braucht, um \u00fcberleben zu k\u00f6nnen: Er arbeitet erstens im Schichtsystem bei einem Automobilzulieferer, dort f\u00e4hrt er Stapler. Zweitens hat er einen Minijob in einem Einkaufszentrum, und drittens arbeitet er am Wochenende zus\u00e4tzlich bei einem Fu\u00dfballklub im Securitybereich mit. Er hat deutlich schlechtere Lebensbedingungen als alle hier in diesem Haus. Menschen, die wenig verdienen, haben in jedem Lebensalter - von der Kindheit bis zum Tod - ein doppelt so hohes Risiko, ernsthaft krank oder zum Pflegefall zu werden oder vorzeitig zu sterben, wie die Menschen, die gut verdienen.\n\nDie Linke sagt: Das ist ein Unding in so einem reichen Land.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526093,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":348,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen wir auch!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":349,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann doch nicht sein, dass sich arme Men-schen einige Untersuchungen beim Arzt nicht leis-ten k\u00f6nnen, weil ihnen das Geld fehlt. Schwere Erkrankungen zeigen sich in der Gruppe der Gut-verdiener rund vier Jahre sp\u00e4ter. Wer arm ist, stirbt fr\u00fcher, und schon zu Lebzeiten wirkt sich Armut negativ auf Gesundheit und Lebensqualit\u00e4t aus.\n\nDie Schere zwischen Arm und Reich ist nach zehn Jahren Hartz IV und Sozialstaatsabbau deut-lich ausei-nandergegangen. Dass Sie dabei zuse-hen und das noch guthei\u00dfen k\u00f6nnen, liebe Genos-sinnen und Genossen der SPD, ist unertr\u00e4glich.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526096,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":351,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben keine Antworten auf dieses sozialpoliti-sche Problem. Mich wundert schon, wie man die Augen so vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen kann.\n\nDer Entwurf der Bundesregierung zum Pr\u00e4ven-tionsgesetz bleibt weit hinter den internationalen Standards zur\u00fcck. Der UN-Sozialpakt von 1973, den die Bundesrepublik ratifiziert hat, schreibt das Recht eines jeden Menschen auf das erreichbare H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit fest. Gesundheit meint dabei das vollst\u00e4ndige geistige, soziale und k\u00f6r-perliche Wohlergehen der Menschen. Um dieses Ziel zu erreichen, muss die wirksame Verringe-rung sozial bedingter gesundheitlicher Ungleich-heit in den Mittelpunkt ger\u00fcckt werden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526098,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":353,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon Heinrich Zille hat gesagt:\n\nMan kann einen Menschen mit einer Axt er-schlagen, man kann ihn aber auch mit einer Wohnung erschlagen.\n\nSoll hei\u00dfen: Wohnbedingungen, das gesell-schaftliche Umfeld, aber auch die Arbeitsbedin-gungen bestimmen entscheidend, ob Menschen gesund bleiben oder nicht. Was hei\u00dft das nun? Ich sage, dass Menschen nur gesund leben k\u00f6n-nen, wenn bestehende sozial , geschlechts , be-hinderungs- und migrationsbedingte Unterschiede abgebaut werden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526100,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":355,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke ist fest davon \u00fcberzeugt, dass Ge-sundheitsversorgung und Pr\u00e4vention als gesamt-gesellschaftliche Aufgabe verstanden werden m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526102,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":357,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geht es mal konkret zur Abwechslung?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":358,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Daher helfen zum Beispiel Ihre Kampagnen zum individuellen Gesundheitsverhalten, Herr Spahn, \u00fcberhaupt nicht. Gesunde Lebensbedingungen m\u00fcssen in allen Bereichen - Betrieb, Stadtteil, Schule, Wohnen oder wo auch immer - geschaf-fen werden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526105,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":360,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es braucht f\u00fcr alle Menschen Rahmenbedingun-gen, und diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen allen Menschen gleicherma\u00dfen ein gesundes Leben erm\u00f6glichen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526107,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":362,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Fakt ist: Die Menschen mit dem gr\u00f6\u00dften Risiko, zu erkranken, behindert zu sein oder vorzeitig zu sterben, sind zugleich die mit dem geringsten Einkommen, dem geringsten Bildungsstand, der schw\u00e4chsten sozialen Unterst\u00fctzung und mit dem geringsten politischen Einfluss. Hier muss die Po-litik ansetzen: Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen, Rah-menbedingungen f\u00fcr gute Arbeit schaffen, Bil-dungschancen er\u00f6ffnen und Ausgrenzungen be-enden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526109,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":364,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Ihre bisherige Politik setzt den unsozialen Weg der Vorg\u00e4ngerregierungen weiter fort, und der ist f\u00fcr viele Menschen in unserem Land eine Sackgasse und f\u00fchrt aufs gesellschaftliche Ab-stellgleis. Aber was ist auch anderes von einer Regierung zu erwarten, in der der kleinere Part-ner, die SPD, die Agenda-2010-Politik und die Hartz-Reformen als Grundstein f\u00fcr ein vermeintli-ches Jobwunder feiert und der gr\u00f6\u00dfere Partner, die Union, -Europa seit Jahren mit Spardiktaten maltr\u00e4tiert.\n\nIn Griechenland erleben wir, was Ihre Sparpoli-tik angerichtet hat. Sehr viele Menschen haben keine Krankenversicherung mehr, damit keinen Zugang zur Krankenversorgung, Operationen gibt es nur mit Vorkasse, Frauen finden keinen Platz mehr f\u00fcr eine sichere Geburt,","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":365,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen zur Sache!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":366,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"weil sie die Kosten der Entbindung selbst tragen m\u00fcssen, die Zahl der Totgeburten ist um ein Vier-tel angestiegen, und es gibt keine Versorgung mehr mit wichtigen Krebsmedikamenten. Was k\u00f6nnen wir da wohl anderes erwarten?\n\nSp\u00e4testens bei diesen drastischen Beispielen, meine Damen und Herren der Regierungsfraktio-nen, m\u00fcssten Sie eigentlich vor Scham rot anlau-fen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":367,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":368,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine L\u00f6sung, und die hei\u00dft: Die Schere zwischen Arm und Reich muss endlich geschlos-sen werden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526115,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":370,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Umverteilung von oben nach unten - Herr Lauterbach, das sagen Sie auch - muss ganz oben auf der Tagesordnung stehen.  Nur so k\u00f6nnen wir etwas in Deutschland ver\u00e4ndern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526117,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":372,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Karl Lauter-bach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Mindestlohn!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":373,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es lebe der Sozialis-mus!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526120,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LIN-KE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mindestlohn ist ein Anfang, aber nicht die L\u00f6sung!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":375,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526122,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":377,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Frau Kollegin Zimmermann, Sie h\u00e4tten erw\u00e4hnen m\u00fcssen, dass die Senkung der Arbeitslosigkeit und der Mindestlohn, der den Status von wenigs-tens 3,7 Millionen Menschen verbessert hat, ganz wesentliche Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsf\u00f6rderung und zur Pr\u00e4vention sind,","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526124,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":379,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"nicht nur wegen der verbesserten Einnahmesitua-tion der Menschen, sondern auch, weil Arbeit Teilhabe ist. Das ist n\u00e4mlich auch ein gesund-heitsf\u00f6rdernder Aspekt.\n\nMit Blick auf die Gruppen, die Sie angespro-chen haben, ist viel getan worden, nicht nur durch erhebliche Anstrengungen im Bildungsbereich, durch die Verstetigung der Fr\u00fchen Hilfen und de-ren Ausbau, sondern auch in der Arbeitsmarktpoli-tik; den Mindestlohn habe ich bereits erw\u00e4hnt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":380,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fchn-Mengel, lassen Sie eine Zwischen-frage von Frau Zimmermann zu?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":381,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte, Frau Zimmermann.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":382,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat doch gerade geredet!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526129,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":95,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da-rum geht es doch nicht!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526130,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":95,"speaker":"Weiterer Ge-genruf des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"GegenrufHarald Weinberg","speaker_fp":"gegenrufharald-weinberg","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat trotzdem das parlamenta-rische Recht!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":385,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, liebe Kollegin K\u00fchn-Mengel, dass Sie die Frage zulassen. - Sind Sie meiner Mei-nung, dass der Mindestlohn von 8,50 Euro nicht aus der Bed\u00fcrftigkeit herausf\u00fchrt, dass wir 10,36 Euro br\u00e4uchten?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":386,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"12! 12!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":387,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Eigentlich 12 Euro, richtig; es kommt darauf an, welches statistische Amt Sie befragen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":388,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"15! 15!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":389,"sitzung":95,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf jeden Fall liegt die Niedriglohnschwelle bei 10,36 Euro. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssten Ihr Leben lang 10,36 Euro pro Stunde verdienen, damit Sie sp\u00e4ter nicht in Altersarmut kommen.\n\nMeine zweite Frage ist: Sind Sie auch meiner Meinung, dass die Arbeit anders verteilt worden ist, dass wir Millionen von Minijobs haben, dass wir Millionen Menschen in Teilzeit haben, dass wir Millionen Menschen im Niedriglohnbereich haben, die nicht von den Arbeitsmarktreformen, die Sie immer so hochhalten, profitieren?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526136,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":391,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, ich bin der Meinung, dass der Mindestlohn ein Einstieg in eine Verbesserung der Lebenssituation von Menschen ist. Ich bin der Meinung, dass knapp 4 Millionen Menschen fast eine Verdoppelung des Einkommens erleben. Ich bin der Meinung, dass wir auf diesem Felde wei-terarbeiten m\u00fcssen. Aber es hat gr\u00f6\u00dfere Erfolge gegeben - die man auch benennen muss -, die die Lebenssituation der Menschen deutlich ver-bessern.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526138,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":393,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig: Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6r-derung - der Herr Minister hat es bereits gesagt - sind eine Antwort auf den demografischen Wan-del, auf l\u00e4ngere Lebensarbeitszeiten, auf ver\u00e4n-derte Arbeitsbedingungen, auf die Zunahme chro-nischer Erkrankungen und auf ungleiche Gesund-heitschancen.\n\nUmgekehrt k\u00f6nnen wir sagen: Wirkungsvolle Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung sind geeig-net, Lebensqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen, die Lebenserwar-tung zu steigern, die Zahl der gesunden Jahre zu vermehren und auch volkswirtschaftlichen Scha-den zu verringern. Denken Sie allein an die gro\u00dfe Zahl der Menschen, die durch psychische Erkran-kungen erwerbsunf\u00e4hig werden.\n\nUm zu sehen, wo wir stehen, ist es manchmal wichtig, auch einen Blick zur\u00fcck zu werfen. Seit 1989 gibt es den Pr\u00e4ventionsparagrafen im SGB V. Der Gesetzgeber hat damals die Krankenkas-sen mit der M\u00f6glichkeit ausgestattet, Angebote f\u00fcr die prim\u00e4re Pr\u00e4vention zu machen, im \u00dcbrigen ohne n\u00e4here Begr\u00fcndungen und Auftr\u00e4ge und auch ohne Deckelung. Einige gro\u00dfe Krankenkas-sen, zum Beispiel die AOK Nordrhein, die AOK Niedersachsen und einige Betriebskrankenkas-sen, haben damals begonnen, betriebliche Ge-sundheitsf\u00f6rderung zu etablieren, und damit ge-zeigt, dass auch gro\u00dfe Tanker, die oft als schwer-f\u00e4llig eingestuft werden, innovativ sein k\u00f6nnen.\n\nDas alles hatte mit einer Enquete-Kommission, die es damals zur Strukturreform der gesetzlichen Krankenversicherung gab, zu tun. In diese Kom-mission hatte \u00fcbrigens Minister Bl\u00fcm einen in sei-nen Augen hoffnungsvollen Menschen geschickt, der Horst Seehofer hie\u00df und der 1996 als Ge-sundheitsminister nichts Besseres zu tun hatte, als diese M\u00f6glichkeiten der Prim\u00e4rpr\u00e4vention wie-der abzuschaffen.\n\nRot-Gr\u00fcn hat das 1999 dann korrigiert und die Pr\u00e4vention mit einem wichtigen Zusatzauftrag versehen, dass sie n\u00e4mlich ungleiche Gesund-heitschancen verringern soll.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":394,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war genau richtig!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":395,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Danach gab es noch eine Reihe von Anl\u00e4ufen zu einem Pr\u00e4ventionsgesetz, und zwar 2005, 2007 und 2011. Jetzt haben wir einen Gesetzentwurf, der es schaffen wird.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526142,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":397,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum kommen wir immer auf die ungleichen Gesundheitschancen zu sprechen? In den reichen L\u00e4ndern ergeben sich etwa drei Viertel der Krank-heitslast aus einer bestimmten Gruppe von Er-krankungen. Das sind - sie sind bereits genannt worden - die Herz-Kreislauf-Erkrankungen, die muskuloskelettalen Erkrankungen, der Krebs und - mit der gr\u00f6\u00dften Steigerung - die psychischen Erkrankungen. Aber diese Erkrankungen - das haben die Sachverst\u00e4ndigen immer gesagt, da-mals auch der Sachverst\u00e4ndige Lauterbach - sind einer prim\u00e4ren Pr\u00e4vention besonders zug\u00e4nglich. Von daher ist es ganz wichtig, dass wir auf die-sem Gebiet gro\u00dfe Anstrengungen unternehmen. Hinzu kommt: Die unteren sozialen Schichten sind hier \u00fcberrepr\u00e4sentiert. Diese erreichen wir nicht mit Brosch\u00fcren, Flyern und Vortr\u00e4gen, sondern nur da - das gilt f\u00fcr die Erwachsenen und f\u00fcr die Kin-der -, wo sie leben, arbeiten, gemeinsam ler-nen und spielen: im Setting, in der Lebenswelt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526144,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":399,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau da setzt das Gesetz an. Die Leistungen zur Verhinderung und Verminderung von Krank-heitsrisiken und die F\u00f6rderung der gesundheitli-chen Kompetenz werden zu Pflichtleistungen der Krankenkassen. Die Lebenswelten werden ge-st\u00e4rkt. Ab 2016 stehen f\u00fcr jeden Versicherten 7 Euro zur Verf\u00fcgung, mindestens 2 Euro f\u00fcr die be-triebliche Gesundheitsf\u00f6rderung, mindestens 2 Euro f\u00fcr die anderen Lebenswelten. Insofern kann dort, wo die Menschen leben, ein Angebot ge-macht und verstetigt werden.\n\nDie Kommune ist der Ort des Pr\u00e4ventionsge-schehens.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526146,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":401,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt auch das Quartier. Das m\u00fcssen wir im Gesetzentwurf, Herr Minister, unbedingt noch nachtragen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":402,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":403,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird im Bundesrat dann aber leider zustim-mungspflichtig werden!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":404,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Quartier umfasst Kinderg\u00e4rten, Schulen, Be-triebe, Wohnheime, Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung,","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526151,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":406,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Seniorenzentren, die ambulante und die station\u00e4re Pflege, das Ehrenamt, die Selbsthilfe und einen hoffentlich starken \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, den wir in diesen Zeiten ganz besonders brau-chen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526153,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":408,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum gibt es im Setting, in der Lebenswelt, nicht endlich auch betriebliche Gesundheitsf\u00f6rde-rung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung? Das vermissen wir.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526155,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":410,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum keine Pr\u00e4ventionsangebote f\u00fcr \u00c4ltere in der Pflege? Wir wissen, dass es auch hier Poten-ziale gibt, die - im wahrsten und im \u00fcbertragenen Sinne des Wortes - zu mobilisieren sind. Warum greifen wir nicht ein gutes Beispiel, das es in Ber-lin gibt, auf, dass n\u00e4mlich ein Sozialarbeiter der Kommune in die kinder- und jugend\u00e4rztlichen Pra-xen kommt - der Kinderarzt hat ja demn\u00e4chst die besondere Aufgabe, auch Pr\u00e4ventionsangebote und Empfehlungen auszusprechen - und dann die Angebote, die es in der Region gibt, aufgreift, vermittelt und dabei mit f\u00fcr den Zugang sorgt?\n\nIdealerweise k\u00f6nnte, so meinen wir, ein kom-munaler Pr\u00e4ventionsrat der Frage nachgehen: Welche Bedarfe gibt es in der Region und im Quartier?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":411,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, die Gesundheitskonferen-zen zum Beispiel!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":412,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Alle Betroffenen, alle Akteure sollten mitmachen und mitgestalten. Ich sage es noch einmal: Teil-habe und Partizipation - das gilt gerade f\u00fcr be-nachteiligte Gruppen - haben per se einen ge-sundheitsf\u00f6rdernden Effekt. Insofern ist die Einbe-ziehung der Menschen ganz wichtig.\n\nWir fangen ja nicht bei null an. Es gibt schon gute Arbeitsans\u00e4tze. Wir haben eine gemeinsam erarbeitete Arbeitsschutzstrategie. Wir haben eine betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung, die \u00fcber gute Daten verf\u00fcgt, die auch deutlich machen, dass sich gesundheitsf\u00f6rdernde Angebote rechnen. Nacharbeiten m\u00fcssen wir bei den kleinen und mitt-leren Unternehmen; das ist ganz klar.\n\nUnd wir haben die Angebote der gesetzlichen Krankenversicherung im Setting schon seit einer Reihe von Jahren, qualit\u00e4tsgest\u00fctzte Angebote f\u00fcr Kinder in Kindertagest\u00e4tten und Schulen - es geht um Bewegung, Ern\u00e4hrung, Stressbew\u00e4ltigung -, also vieles, worauf wir aufsetzen k\u00f6nnen.\n\n\u00dcbrigens: In den Kinderg\u00e4rten werden dann auch die privat versicherten Kinder mit durchge-zogen; die PKV engagiert sich ja an dieser Stelle nicht, vielleicht noch nicht. Das ist ein Angebot f\u00fcr alle Kinder, da wird nicht gefragt: Wie bist du ver-sichert?\n\nWas wir uns w\u00fcnschen, ist Pr\u00e4vention und Ge-sundheitsf\u00f6rderung, die auch mit Qualit\u00e4t verse-hen sind. Da sieht das Gesetz Modellprojekte vor. Das ist auch ganz wichtig. Wir haben nat\u00fcrlich un-ter Freunden auch die Kritik geh\u00f6rt, dass es falsch ist, die wichtige und gute Arbeit der BZgA aus Beitragsgeldern zu finanzieren. Hier m\u00fcssen zur Finanzierung auch Steuermittel herangezogen werden; das halten wir f\u00fcr wichtig.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526159,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":414,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir w\u00fcrden den Betrag anheben, der jetzt in die Lebenswelten geht, aber das abh\u00e4ngig machen von den Ergebnissen des Pr\u00e4ventionsberichtes. Wir w\u00fcnschen uns auch eine Verbindung zu den gro\u00dfen Programmen, die es noch gibt, etwa \u201eSo-ziale Stadt\u201c im Kernbereich der Menschen; auch das muss Erw\u00e4hnung finden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526161,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":416,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum steht es nicht drin im Gesetz?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":417,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Schlie\u00dflich w\u00fcnschen wir uns eine F\u00f6rderung der Selbsthilfe; die ist im Pr\u00e4ventionsgeschehen ganz wichtig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526164,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526165,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Kordula Schulz-Asche, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":420,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lie-be B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Frau K\u00fchn-Mengel, ich m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle bereits sagen, dass Sie f\u00fcr viele der Vorschl\u00e4ge, die Sie hier gerade gemacht haben, auf unsere volle Un-terst\u00fctzung z\u00e4hlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526167,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":422,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau der Ansatz von Gesundheitsf\u00f6rde-rung und Pr\u00e4vention, den wir f\u00fcr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig halten.\n\nIch kann Ihnen auch sagen, warum. Ich m\u00f6chte meine Rede damit beginnen, dass ich eine Sch\u00fc-lerin einer F\u00f6rderschule zitiere. Sie hat gesagt: Wir haben keine Chance, und wir kriegen auch keine. - Meine Damen und Herren, das ist die Re-alit\u00e4t: 10 bis 15 Prozent der Kinder und Jugendli-chen in Deutschland befinden sich, wie die Lang-zeitstudie des renommierten Robert-Koch-Instituts darstellt, in keinem guten gesundheitlichen Zu-stand.\n\nIn dieser Woche wurde eine Studie der Ber-telsmann Stiftung zum Einfluss von Armut auf die Entwicklung von Kindern vorgestellt. Da konnten Sie zur Kenntnis nehmen, dass in Deutschland je-des sechste Kind in Armut lebt, davon die H\u00e4lfte dauerhaft, also nicht nur f\u00fcr kurze Zeit. Arme Kin-der wachsen in der Regel ohne Vater oder mit El-tern auf, die nur geringe schulische und berufliche Abschl\u00fcsse haben. Diese Kinder - das zeigt die Bertelsmann-Studie - haben bei allen schulrele-vanten Entwicklungsmerkmalen Defizite, und das meistens schon im zweiten oder dritten Lebens-jahr, also wenn sie noch sehr klein sind. Sie ha-ben Probleme bei der Motorik, sie haben Probleme beim Gleichgewicht, bei der Konzentration, beim Sprechen und beim Verstehen. Und, meine Damen und Herren, auch das stellt die -Bertelsmann-Studie fest: Diese Kinder werden von fast allen existierenden Pr\u00e4ventionsangeboten nicht er-reicht. Sie werden nicht erreicht durch eine gute Betreuung in der Kita. Sie werden nicht erreicht von Vorsorgeuntersuchungen. Sie werden zum Beispiel auch im Bereich der Kariesprophylaxe nicht erreicht. Es sind immer die gleichen Kinder, die von diesen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen nicht er-reicht werden.\n\nDer bedenkliche Anstieg der Zahl derer, die von zum Teil extremem \u00dcbergewicht und Diabeteser-krankungen im Kindesalter betroffen sind, ist ein Zeichen von unzureichendem Zugang zu gesunder Ern\u00e4hrung. Hinzu kommen schlechte Wohnver-h\u00e4ltnisse, Umweltbelastungen wie L\u00e4rm und Luft-verschmutzung. Die Freizeitangebote sind gering, wenn man sich nicht einmal die Mitgliedschaft in einem Verein leisten kann. So zieht sich ein direk-ter Zusammenhang von Armut und Krankheit durch das ganze Leben hindurch bis zum Tod.\n\nIn Deutschland sterben \u00e4rmere M\u00e4nner fast elf Jahre fr\u00fcher als wohlhabende, und bei den Frauen betr\u00e4gt der Unterschied fast achteinhalb Jahre.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526169,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da muss die CDU mal zuh\u00f6ren! Die hat das im Plenum noch k\u00fcrzlich geleugnet!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":424,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch in Deutschland gilt: Wer weniger hat, stirbt fr\u00fcher. Darf das in Deutschland, einem der reichs-ten L\u00e4nder der Welt, im 21. Jahrhundert sein?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526171,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":426,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526173,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":428,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koa-lition, daher finde ich die Frage berechtigt, ob Ihr Entwurf eines Pr\u00e4ventionsgesetzes, den Sie hier vorlegen, ein gro\u00dfer Wurf ist. Ich sage: Nein. Denn Sozialprosa allein reicht nicht aus. Wir m\u00fcs-sen auch an die Umsetzung gehen. Hier bleiben Sie leider bei dem schwarz-gelben Vorg\u00e4ngermo-dell.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526175,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":430,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Umwelt, unser Alltag - das ist unserer Gesundheit Schmied. Dies hat diese Bundesregie-rung noch nicht verstanden. Wenn wir die Ge-sundheit aller dauerhaft f\u00f6rdern wollen, m\u00fcssen wir in langfristige Ma\u00dfnahmen an den Orten in-vestieren, an denen die Menschen ihr Leben, ihren Alltag verbringen: in der Kindertagesst\u00e4tte, in der Schule, im Betrieb, in Krankenh\u00e4usern, in Heimen und vor allem auch im Stadtteil, wo sie wohnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526177,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":432,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind die Orte, an denen Gesundheitsf\u00f6rde-rung erlernt, gemeinsam organisiert und vor allem auch tats\u00e4chlich gelebt werden kann. Ziel muss es sein, jede Einzelne und jeden Einzelnen zu st\u00e4rken, Gesundheitsrisiken zu reduzieren und damit am Ende auch Krankheiten zu vermeiden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526179,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":434,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen endlich umdenken! Die Aufkl\u00e4rung \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung und gesundes Leben f\u00fchrt h\u00e4ufig nicht zu einer Verbesserung. Oft scheitert es an der Umsetzung, an der Realit\u00e4t: an Billigpamps, an zu hohen Kosten f\u00fcr gesundes Essen in der Kita, in der Schule und im Betrieb, an mangelnden Sportm\u00f6glichkeiten oder an einer miesen Arbeitskultur in Unternehmen mit hoher psychischer Belastung.\n\nBei \u00e4lteren Menschen f\u00fchren Einsamkeit und das Wohnen in einem Umfeld voller Barrieren zu Pflegebed\u00fcrftigkeit. Lassen Sie mich dies sagen: Nicht erst im Pflegeheim m\u00fcssen wir mit Gesund-heitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention beginnen, sondern schon im Stadtteil, wo die Menschen leben; denn hier kann man ansetzen und Pflegebed\u00fcrftigkeit tats\u00e4chlich vermeiden. Deswegen ist die Arbeit im Stadtteil von besonderer Bedeutung.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526181,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":436,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen umden-ken! Wir setzen bei der Gesundheitsf\u00f6rderung auf Chancengerechtigkeit, auf einen konkreten Bezug zu den Alltagswelten der Menschen, auf die Betei-ligung aller, auf Langfristigkeit statt der heute vorherrschenden Projektitis","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":437,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Ganz wichtig!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":438,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"und auf die Einbeziehung wesentlicher Akteure und vor allem auch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526185,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":440,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen das in den Kitas, wir wollen das in den Schulen, wir wollen das in den Betrieben - nicht nur in den gro\u00dfen, wof\u00fcr es schon gute Beispiele gibt, sondern auch in den kleinen -, und wir wollen das besonders im Stadtteil. Wir wollen kein natur-wissenschaftlich-medizinisches Konzept, sondern wir brauchen ein breites sozialpolitisches Projekt f\u00fcr mehr Gerechtigkeit und mehr Gesundheit.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526187,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":442,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr setzen wir auf eine breite Finanzierung, an der sich alle Sozialversicherungstr\u00e4ger, nat\u00fcr-lich die gesetzlichen und die privaten Kranken- und Pflegeversicherungen, zu beteiligen haben, aber auch die Rentenversicherung, die Unfallver-sicherung und die Berufsgenossenschaften. Alle haben ein Interesse daran, dass ihre Mitglieder nicht erkranken,","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":443,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Arbeitsagentu-ren!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":444,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"und nat\u00fcrlich geh\u00f6ren auch der Bund, die L\u00e4nder und die Kommunen dazu.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526191,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":446,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau K\u00fchn-Mengel hat die Bedeutung der Kommunen zu Recht hervorgehoben; denn die Kommunen und die Kreise sind der Dreh- und An-gelpunkt gelingender Gesundheitsf\u00f6rderung. Kei-ne \u00c4rztin, kein Arzt, keine Krankenkasse, auch keine Politikerin und kein Politiker wei\u00df, wie in ei-ner Kita, in einer Schule, in einem Betrieb und in einem Stadtteil Gesundheitsf\u00f6rderung am besten gestaltet und gelebt werden kann. Das wissen die Menschen vor Ort am besten; denn sie sind die Experten ihres Stadtteils und ihres Alltags. Des-halb ist uns die Beteiligung aller an diesem Pro-zess so wichtig.\n\nIn den Kommunen laufen diese F\u00e4den zusam-men, und die Konzepte werden dort gemeinsam mit den Menschen entwickelt. Auch das fehlt im Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition bisher leider v\u00f6llig.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":447,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das ist ein wesentliches Merkmal!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":448,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Individuelle, zeitlich begrenzte Kursangebote f\u00fchren nicht zu besserer Gesundheit; das ist be-wiesen. Auf diese wird in Ihrem Gesetzentwurf aber weiter geschworen. Nicht das Werben der Krankenkassen um Versicherte aus der Mittel-schicht kann das Leitbild von Pr\u00e4vention sein, sondern das Wissen und die Kompetenz f\u00fcr alle, gesund zu leben, und vor allem die M\u00f6glichkeit, das auch zu tun, wenn man m\u00f6chte.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526195,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":450,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt auch f\u00fcr die Sch\u00fclerin, die ich eingangs zitiert habe. Wir sind davon leider in Deutschland noch sehr weit entfernt. Daran \u00e4ndert auch der vorgelegte Entwurf eines Pr\u00e4ventionsgesetzes der Bundesregierung bisher leider nichts. Der Bun-desrat hingegen - das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich loben - hat eine ganze Reihe wichtiger Hinweise gegeben und h\u00e4tte sicher auch noch mehr zu sa-gen, vor allem wenn es um die Beteiligung der Kommunen geht. Von daher bin ich auch nach der Rede von Frau K\u00fchn-Mengel auf die weiteren Be-ratungen dieses Gesetzentwurfs gespannt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526197,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526198,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Rudolf Henke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526199,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":454,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wenn man \u00fcber Pr\u00e4vention spricht, muss man das nicht mit einer Leichenbittermiene tun","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526201,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":456,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und darf dabei nicht den Eindruck erwecken, als sei das eine traurige Angelegenheit. Vielmehr soll-te man zun\u00e4chst einmal sagen, dass man sich richtig dar\u00fcber freuen kann, welche gro\u00dfen M\u00f6g-lichkeiten die Medizin, die Sozialwissenschaften und der Wandel hin zu einer auf Beteiligung ge-richteten Demokratie mit viel Freiheit und mit vie-len Einflussm\u00f6glichkeiten geschaffen haben.\n\nAuf dem Gebiet der fr\u00fcheren DDR hat sich durch die friedliche Revolution und ihre Folgen die Lebenserwartung um acht Jahre erh\u00f6ht. Das war durch Politik bewirkte Pr\u00e4vention.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526203,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":458,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich haben sich auch dadurch, dass es ge-lungen ist, Menschen aus der Arbeitslosigkeit und aus der beklagten und bei viel zu vielen immer noch anzutreffenden Armut herauszuholen, die gesundheitlichen Chancen verbessert. Eine er-folgreiche Wirtschaftspolitik bedeutet, dass sich als Nebeneffekt auch die gesundheitliche Situation der Menschen verbessert. Dar\u00fcber darf man sich auch mal freuen, finde ich.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526205,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":460,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie alle haben schon recht, wenn Sie sagen: \u201eVorbeugen ist besser als heilen!\u201c Dieses Zitat stammt von dem Arzt, der Goethe, Schiller und Herder behandelt hat, Christoph Wilhelm Hufel-and.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":461,"sitzung":95,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel [SPD]","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sind alle tot!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526208,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":463,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, sie sind alle tot, Frau K\u00fchn-Mengel. Am En-de sind auch wir alle tot.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":464,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen alle in den Himmel, nur nicht sofort!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":465,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch eines der Probleme: Wir sollten nicht der Illusion unterliegen, als k\u00f6nnten wir mit Pr\u00e4-vention der Sterblichkeit entgehen. Wir haben lei-der - Frau K\u00fchn-Mengel, das ist wichtig - ein Verst\u00e4ndnis von Gesundheit, das gewisserma\u00dfen mit der Assoziation des ewigen Lebens verbunden ist.\n\nWir m\u00fcssen bei der Pr\u00e4vention achtgeben, so glaube ich jedenfalls, dass wir nicht diejenigen diskriminieren, die unter einer Behinderung leiden, krank werden oder Leistungseinschr\u00e4nkungen durch das Alter erleben. Wir m\u00fcssen achtgeben, dass unser Bem\u00fchen um Pr\u00e4vention nicht in eine Art von Gesundheitswahn umschl\u00e4gt, weil die Sterblichkeit uns Menschen weiterhin miteinander verbinden wird. Wir werden auch bei einer erfolg-reichen Pr\u00e4vention Sterbliche bleiben.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526212,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":467,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte einmal als Beispiel f\u00fcr soziale Intervention Rudolf Virchow nennen. Rudolf Virchow hat hier in Berlin gewirkt. Von ihm stammt der Satz:\n\nDie Medizin ist eine soziale Wissenschaft, und die Politik ist weiter nichts als Medizin im Gro\u00dfen.\n\nDieser Rudolf Virchow, der an der Charit\u00e9 \u00fcber Jahrzehnte hinweg einen Lehrstuhl f\u00fcr Pathologie gehabt hat, hat hier in Berlin die Kanalisation ein-gef\u00fchrt. Er hat hier in Berlin Schlachth\u00f6fe einge-f\u00fchrt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526214,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":469,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat zum Schutz armer Menschen die Infekti-onskrankheiten bek\u00e4mpft. Deswegen stimmt es: Es ist nicht eine Leistung allein der Medizin, wenn Pr\u00e4vention gelingt oder misslingt, sondern es ist eine Frage aller Felder der Politik.\n\nIch habe hier schon gesagt, dass wahrschein-lich auch die Vermeidung einer inad\u00e4quaten Ener-gieproduktion und die Vermeidung von Risiken durch Atomstrom Pr\u00e4vention ist. Das ist das gr\u00f6\u00df-te gesundheitliche Pr\u00e4ventionsprojekt,","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526216,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":471,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das wir jemals gestemmt haben und in dessen Umsetzung wir uns befinden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526218,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":473,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt gibt es die Frage: Reichen die in diesem Gesetzentwurf vor-gesehenen Mittel?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":474,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Inhaltsvermei-dungsrede!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":475,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann lange dar\u00fcber philosophieren, ob die Mittel reichen. Wir verdoppeln die Mittel. Wir ver-pflichten die Krankenkassen, in Zukunft mehr aus-zugeben. Wir verpflichten die Pflegekassen zum ersten Mal \u00fcberhaupt, eigene Mittel einzusetzen, um bei den von ihnen Versicherten Pr\u00e4vention zu f\u00f6rdern. Das ist alles gut.\n\nWahr ist aber auch - das muss man ehrlicher-weise sagen -: Der Gesamtbetrag von etwas mehr als 500 Millionen Euro, der dadurch zustan-de kommt, entspricht ungef\u00e4hr den Ausgaben, die an einem einzigen Tag in Deutschland f\u00fcr Behand-lungen anfallen. An jedem Tag, den Gott geschaf-fen hat, geben die Krankenkassen 500 Millionen Euro f\u00fcr Behandlungen aus.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":476,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie jetzt mal recht!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":477,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist das nur ein Schritt auf einem Weg.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":478,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben Sie jetzt zehn Jahre gebraucht!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":479,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist aber bei weitem nicht der einzige Schritt. Ich nenne nur das Krebsfr\u00fcherkennungs- und -registergesetz. Wir haben auch in fr\u00fcheren Zeiten im Bereich Pr\u00e4vention Schritte unternommen, die sehr wirksam sind.\n\nEgal wie man \u00fcber einzelne Aspekte diskutiert: Wir haben bei der Darmkrebsprophylaxe Riesen-erfolge erzielt. Wir haben einen Riesenerfolg mit dem H\u00f6rscreening bei den ganz kleinen Kindern. Fr\u00fcher musste man bis zum zweiten Lebensjahr warten, bis man H\u00f6rst\u00f6rungen feststellen konnte. Heute sind schon in den ersten drei Monaten In-terventionen m\u00f6glich.\n\nWir haben einen Riesenerfolg beim Screening von Schwangeren auf Diabetes. Heute tritt der Schwangerschaftsdiabetes nicht mehr als pl\u00f6tzli-ches Ungl\u00fcck auf, sondern man kann ihn fr\u00fch er-kennen und etwas dagegen tun.\n\nEs gibt eine ganze Reihe von Beispielen daf\u00fcr, dass auch \u00e4rztliche Prim\u00e4rberatung beispielswei-se zu Nikotin und Alkohol schon in kurzer Zeit Wirkungen erzielt und dass durch Bewegungsak-tivierung viel erreicht wird. Aber es ist auch rich-tig, dass weder die Individualmedizin noch eine \u00fcber Kurse der Krankenkassen vermittelte Medizin alleine reichen. Vielmehr besteht die Herausforde-rung f\u00fcr uns darin, die Gestaltung der Gesell-schaft als Ganzes im Blick zu behalten.\n\nDeswegen ist es richtig, von dem eingesetzten Geld 2 Euro pro Tag in die betriebliche Gesund-heitsf\u00f6rderung zu investieren, weil wir damit ein Gesamtkonzept schaffen, mit dem wir die Men-schen in den Betrieben, an ihren Arbeitspl\u00e4tzen, ansprechen k\u00f6nnen. Das ist enorm wichtig, weil wir damit die Leistungen von Betriebs\u00e4rzten, ar-beitsmedizinischen Diensten, verantwortlichen Un-ternehmen, den dort t\u00e4tigen betrieblichen Interes-senvertretungen und den Gewerkschaften zu-sammenbringen k\u00f6nnen. Mit der Arbeitsschutz-konzeption, dem T\u00e4tigwerden der arbeitsmedizini-schen Dienste in den Betrieben und der Beratung der Versicherten in den Betrieben k\u00f6nnen wir ein Gesamtgef\u00fcge erreichen, das dazu beitr\u00e4gt, dass der Betrieb ein Ort wird, in dem Gesundheitsf\u00f6rde-rung vorangebracht wird.\n\nIch glaube, darauf hat die Arbeitnehmerschaft in Deutschland lange gewartet. Dass das jetzt end-lich in diesem Umfang in Gang kommt, ist ein gro\u00dfer Schritt nach vorne. Das ist sehr zu begr\u00fc-\u00dfen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526226,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526227,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, die Kollegin Schulz-Asche hat den Wunsch zu einer Zwischenfrage. Wollen Sie sie zulassen?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":482,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":483,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zu-lassen. - Sie haben gerade zu Recht von den po-sitiven Erfahrungen mit dem betrieblichen Ge-sundheitsmanagement gesprochen. Es gibt in gro\u00dfen Unternehmen schon sehr viele gute Bei-spiele. Die Frage ist eher, wie man die 90 Prozent der kleinen und mittleren Unternehmen erreichen kann. Welche Vorstellungen haben Sie, um gera-de die kleinen Unternehmen, zum Beispiel eine Kraftfahrzeugwerkstatt oder einen kleinen Laden, zu erreichen?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":484,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass es klug ist, wenn man die Handwerkskammern und die Industrie- und Han-delskammern daran beteiligt. Dabei geht es bei-spielsweise darum, den Unternehmen deutlich zu machen, dass es schon jetzt Steuervorteile in er-heblicher H\u00f6he gibt. F\u00fcr jeden Arbeitnehmer k\u00f6n-nen bis zu 500 Euro pro Jahr eingesetzt werden, ohne als geldwerter Vorteil versteuert werden zu m\u00fcssen. Wenn wir es schaffen, die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung, die in den gro\u00dfen Betrie-ben schon stattfindet - sie sind in diesem Bereich sehr weit -, mithilfe der Gewerkschaften, der Un-ternehmensverb\u00e4nde und auch der Politik in ande-re Betriebe zu transportieren, dorthin, wo ebenfalls ein Interesse daran besteht, dass die Fachkr\u00e4fte, auf die man angewiesen ist, m\u00f6glichst lange ge-sund bleiben, dann haben wir dort eine exzellente Chance. Die Bedingungen daf\u00fcr, dass das gelingt, werden durch das Pr\u00e4ventionsgesetz erheblich verbessert.\n\nDas ist nicht der einzige Schritt. Es muss ein Bewusstsein f\u00fcr die verschiedenen M\u00f6g-lichkeiten geschaffen werden. Ich glaube, damit habe ich Ihre Frage zutreffend und gut beantwor-tet.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526231,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":486,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte gerne auf einen weiteren Punkt zu sprechen kommen. Es wurde kritisiert, dass der \u00e4rztlichen Pr\u00e4ventionsempfehlung zu viel Bedeu-tung beigemessen wird. Es gibt Kritiker, die fra-gen: Welche Rolle spielen die Medizin und insbe-sondere der \u00e4rztliche Beruf im Zusammenhang mit der Pr\u00e4vention? Nehmen wir als Beispiel die F\u00f6r-derung unseres Bewegungsverhaltens. Es gibt Metaanalysen, die zeigen, dass sich bereits bei einer moderaten, regelm\u00e4\u00dfigen Bewegung eine Senkung der Sterblichkeit um 20 bis 34 Prozent erreichen l\u00e4sst. Selbst bei leichter Aktivit\u00e4t von 15 Minuten am Tag l\u00e4sst sich das Sterberisiko um etwa 14 Prozent reduzieren. Wir wissen aus Stu-dien, dass eine \u00e4rztliche Beratung, selbst wenn sie nur kurze Zeit dauert, sowohl beim Ern\u00e4h-rungsverhalten als auch beim Genussmittelkon-sum - ob nun Nikotin oder Alkohol - und auch beim Bewegungsverhalten nachhaltige Ver\u00e4nde-rungen ausl\u00f6sen kann.\n\nWir k\u00f6nnen Menschen - genauso wie 90 bis 95 Prozent der gesamten Bev\u00f6lkerung -, die keine Pr\u00e4ventionskurse besuchen und keinen Zugang zur betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung haben, weil sie arbeitslos sind, zumindest in der \u00e4rztli-chen Praxis erreichen und auf diese Weise durch Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention eine Wir-kung zu erzeugen, f\u00fcr deren Existenz es wissen-schaftliche Belege gibt. Niemand muss ein schlechtes Gewissen haben, wenn er Ma\u00dfnahmen der \u00e4rztlich empfohlenen Pr\u00e4vention in Anspruch nimmt. Mir ist lieber, dass die \u00e4rztliche Pr\u00e4ven-tionsempfehlung Realit\u00e4t wird, als dass wir uns dar\u00fcber streiten, wer Mitglied der Nationalen Pr\u00e4-ventionskonferenz sein soll. Sicherlich ist es dis-kussionsw\u00fcrdig, ob hier die professionelle Kompe-tenz noch mehr gest\u00e4rkt werden soll. Aber das ist eine andere Frage.\n\nDer heutige Tag hat uns zu Beginn unserer De-batte eine Abnahme der Helligkeit beschert. Nun bringt er uns wieder die Helligkeit der vollen Son-neneinstrahlung. Das erinnert an bestimmte festli-che Tage. In Pennsylvania gibt es eine Stadt na-mens Punxsutawney. Dort wird am 2. Februar der Groundhog Day gefeiert. An diesem Tag gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Ein bisschen verh\u00e4lt es sich mit dem Gesetzgebungsprozess zum Pr\u00e4ventionsge-setz wie mit dem Film Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Mur-meltier. Es f\u00e4ngt immer wieder von vorne an. Ir-gendwann kommt ein zeitlicher Schnitt, und dann wird man wieder an den Anfang der Geschichte zur\u00fcckversetzt. Ich bin aber fest davon \u00fcberzeugt, dass nun der Punkt gekommen ist, an dem der Start des neuen Tages bedeutet, dass er im Hap-py End eines gelungenen und verabschiedeten Pr\u00e4ventionsgesetzes enden wird. Lassen Sie uns gut diskutieren und vielleicht noch Verbesserun-gen an dem Gesetzentwurf vornehmen, wo es m\u00f6glich ist.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir gehen mit Optimismus in die nun anstehenden Be-ratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526233,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526234,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":489,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Verehrte Kolle-ginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf der Trib\u00fcne! Herr Henke, Sie haben darauf verwiesen, wie lange schon der Anlauf zu diesem Pr\u00e4ventionsgesetz w\u00e4hrt. Es handelt sich nun um den vierten Anlauf. Ich beginne meine Re-de genauso wie der Minister mit einer Schlagzeile. Nach dem Kabinettsbeschluss im Dezember titelte die Stuttgarter Zeitung: \u201eNur Gr\u00f6he findet seinen Entwurf richtig gut\u201c.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":490,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"G\u00e4hn!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":491,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch der vierte Anlauf wird wahrscheinlich etwas schwierig. Damit bin ich wieder bei Ihnen, Herr Henke. Offenbar sind wir uns dar\u00fcber einig, dass noch viele Punkte des Pr\u00e4ventionsgesetzes ver-besserungsw\u00fcrdig sind.\n\nWas wurde vor allem kritisiert? Erstens: Nicht geeignet ist dieser Entwurf f\u00fcr die Reduzierung sozialer Ungleichheiten. Zweitens: Nicht alle Sozi-alversicherungstr\u00e4ger wurden beteiligt. Drittens: die vorrangige Finanzierung durch die gesetzliche Krankenversicherung. Viertens: ein \u00fcberholtes Verst\u00e4ndnis von Pr\u00e4vention.\n\nDass die Reduzierung sozialer Ungleichheit nicht gen\u00fcgend im Blick ist, hat meine Kollegin Zimmermann schon gesagt. Frau Schulz-Asche wies darauf hin, und auch bei Frau K\u00fchn-Mengel kamen einige dieser Punkte zur Sprache.\n\nAllerdings sind auch andere Kritikpunkte nach wie vor aktuell. Ich war 33 Jahre Lehrerin, bevor ich in die Politik ging. Ich bleibe dabei: Ich fange beim Positiven in diesem Gesetzentwurf an. Dazu findet sich tats\u00e4chlich auch einiges. Ich be-schr\u00e4nke mich hier auf vier Punkte: Erstens: eine gr\u00f6\u00dfere Hinwendung zum Ansatz der Gesund-heitsf\u00f6rderung in Lebenswelten. Zweitens: deutli-che Erh\u00f6hung der Finanzierungsmittel. Drittens: Einbeziehung der Pflege in die Pr\u00e4vention. Vier-tens: Ausweitung der Leistungen f\u00fcr Hebammen.\n\nTrotz dieser positiven Ans\u00e4tze gibt es grund-s\u00e4tzliche Kritik von meiner Fraktion, Die Linke, an diesem Gesetzentwurf. Deshalb haben wir einen eigenen Antrag vorgelegt. Dieser folgt mehr ei-nem modernen, internationalen Ansatz von Ge-sundheitsf\u00f6rderung.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526238,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":493,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns ist Gesundheit Menschen- und Grund-recht an sich im Sinne der UNO und der WHO, ein H\u00f6chstma\u00df - das kann man, glaube ich, nicht oft genug wiederho-len - an k\u00f6rperlichem, geistigem und sozialem Wohlbefinden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526240,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":495,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist mehr als die Sicherung von Besch\u00e4fti-gungsf\u00e4higkeit und die Senkung der Krankheits-kosten, die im vorgelegten Gesetzentwurf immer noch im Vordergrund stehen. Es braucht also noch viele Nachbesserungen, damit ein k\u00fcnftiges Pr\u00e4ventionsgesetz internationalen Standards ge-n\u00fcgt. Einige Vorschl\u00e4ge dazu wurden vom Bun-desrat schon eingebracht, und die sollten wir sehr ernst nehmen.\n\nWas bedeutet Gesundheitsf\u00f6rderung? Es ist ein Prozess, in dem die Menschen lernen, mehr Kon-trolle \u00fcber ihr eigenes k\u00f6rperliches, geistiges und soziales Wohlbefinden zu erlangen und es selbst in die Hand zu nehmen, die Bedingungen daf\u00fcr, also die Verh\u00e4ltnisse, in denen sie leben, zu ihren Gunsten zu \u00e4ndern und zu verbessern. Das jedoch bedeutet, die Menschen als Expertinnen und Ex-perten in eigener Sache zu akzeptieren und auch einzubeziehen. Beteiligung der Menschen ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr erfolgreiche Gesundheitsf\u00f6rderung.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526242,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":497,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser wirkliche Paradigmenwechsel - dass Ge-sundheit eben mehr ist als die Abwesenheit von Krankheit - ist auch mit diesem Gesetzentwurf nicht gelungen.\n\nProfessor Rosenbrock, Pr\u00e4sident der Bundes-arbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege, weist in einem Interview im Februar dieses Jahres darauf hin, dass die steigende Lebenserwartung zu zwei Dritteln durch freundlichere Lebensver-h\u00e4ltnisse, bessere Bildung und, daraus resultie-rend, auch weniger belastendes Gesundheitsver-halten begr\u00fcndet ist. Maximal ein Drittel der Stei-gerungen geht auf verbesserte medizinische Ge-sundheitsversorgung zur\u00fcck. Dennoch glaubten Politiker und die Bev\u00f6lkerung, so Rosenbrock, die Gesundheit komme vom Arzt.\n\nWo aber k\u00f6nnen wir k\u00f6rperliches, geistiges und soziales Wohlbefinden positiv beeinflussen? Wir m\u00fcssen die tats\u00e4chlichen Lebensverh\u00e4ltnisse in den Blick nehmen. Das k\u00f6nnen in den Lebenswel-ten zum Beispiel sein: Baumindeststandards f\u00fcr Kitas und Schulen, die das nat\u00fcrliche Bewe-gungsbed\u00fcrfnis von Kindern und Jugendlichen in den verschiedenen Altersgruppen ber\u00fccksichti-gen. Das kann sich aber auch in Schulwegsiche-rung und Verk\u00fcrzung langer Schulwege f\u00fcr Kinder manifestieren.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":498,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das soll die GKV finanzieren, stimmt\u2019s?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":499,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"- Warten Sie. Zur GKV komme ich in diesem Zu-sammenhang gleich. - Nicht zu vergessen ist, dass auch die Gestaltung des Tagesablaufs und das p\u00e4dagogische Klima in Kita und Schule das Wohlbefinden der dort Lernenden, aber auch der dort Arbeitenden positiv oder negativ beeinflussen k\u00f6nnen.\n\nErst vergangene Woche war ich in meinem Wohnort Spremberg in einer Kita. Ein altes Ge-b\u00e4ude ist abge-rissen worden, und am gleichen Standort ist ein neues Geb\u00e4ude errichtet worden. Zwischenzeitlich waren die Kinder in einer ehema-ligen, viel gr\u00f6\u00dferen Kita untergebracht. Sie hatten da viel Platz zum Toben. Die Leiterin erz\u00e4hlte, wie genussvoll die Kinder sich dort auf den gro\u00dfen Fluren und freien Fl\u00e4chen - ohne zus\u00e4tzlichen Sportunterricht - bewegt haben.\n\nDie neue Kita ist nun barrierefrei, auf die Be-d\u00fcrfnisse der Kinder ausgerichtet, hat an diesem Standort das h\u00f6chstm\u00f6gliche Ma\u00df an Bewegungs-r\u00e4umen innen und au\u00dfen, eine Kinderk\u00fcche, die gute Ern\u00e4hrung erlebbar und erfahrbar macht.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":500,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"-Genau!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":501,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Die T\u00fcren sind klemmsicher. Der Wickeltisch ist mit ausziehbarer Treppe. Die St\u00fchle f\u00fcr Erziehe-rinnen und Erzieher sind verstellbar. Selbstver-st\u00e4ndlich hat jedes Kind im Waschraum seinen ei-genen Zahnputzbecher und seine eigene Zahn-b\u00fcrste. - Da hat die GKV, die gesetzliche Kran-kenversicherung, keinen Cent reingesteckt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":502,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum auch?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":503,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das ist der Mangel Ihres Gesetzes. Zuh\u00f6ren hilft.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":504,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach so, wir sol-len jetzt die Kinderg\u00e4rten finanzie-ren!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":505,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Das leistet der Gesetzentwurf in keiner Weise. Deshalb sagen wir: Gesamtgesellschaftliche An-liegen m\u00fcssen auch gesamtgesellschaftlich finan-ziert werden und nicht nur durch die gesetzliche Krankenversicherung.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526252,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":507,"sitzung":95,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer bezahlt denn die Kita? So was D\u00e4mliches habe ich schon lange nicht mehr geh\u00f6rt!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526254,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":509,"sitzung":95,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme sofort zum Schluss. - Deshalb schlagen wir einen Fonds vor, in den alle Sozial-versicherungstr\u00e4ger, die L\u00e4nder und der Bund einzahlen. Von den Gesamtmitteln des Fonds sol-len 75 Prozent von den Kommunen abgerufen werden k\u00f6nnen. Ihnen sollen keine zus\u00e4tzlichen Kosten entstehen. So findet Gesundheitsf\u00f6rderung dort statt, wo die Menschen leben und ihre Leben-sumwelt selbst mitgestalten k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526256,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526257,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Edgar Franke, SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526258,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":513,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gesundheitspolitik ist immer auch Gesellschafts-politik. Das wussten Sozialdemokraten, Frau Zimmermann, schon immer.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":514,"sitzung":95,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ei-nige andere Demokraten auch!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":515,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen: Soziale Faktoren wie niedriges Ein-kommen, geringer Bildungsstand und Arbeitslo-sigkeit haben Auswirkungen auf Gesundheits-chancen. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt auch die Lebenserwar-tung davon ab. Sozialer Status und Gesundheit h\u00e4ngen zusammen.\n\nWir haben 1999 in \u00a7 20 SGB V hineingeschrie-ben - gerade Sozialdemokraten waren das -: Pr\u00e4-vention muss sozial bedingte Ungleichheit von Gesundheitschancen vermindern.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":516,"sitzung":95,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Christdemokra-ten auch!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":517,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so etwas wie ein sozialdemokratischer Programmsatz, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526264,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":519,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen mit Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen die gesamte Gesellschaft erreichen. Aber es ist in der Praxis oftmals so, dass Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen als Marketingaktionen der Krankenkassen miss-braucht werden, dass vor allen Dingen junge, ge-sunde Menschen geworben werden sollen, dass Angebote gemacht werden f\u00fcr Menschen, die oh-nehin auf ihre Gesundheit achten. Das ist ein fak-tisches Problem.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Pr\u00e4vention muss mehr sein als Aufkl\u00e4rung und Sportkurse. Es kann nicht darum gehen, dass wir gesunden und fitten Menschen zus\u00e4tzlich Gymnastik-, Yoga-, Qigong-Kurse oder was auch immer anbieten. Wir m\u00fcssen diejenigen Menschen erreichen, die aufgrund ihrer Lebensumst\u00e4nde Gesundheit und Vorsorge nicht in den Mittelpunkt stellen.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir alle: Das geht nur in den Lebenswelten. Wir m\u00fcssen bei den Kitas, in den Schulen, in den Betrieben, eben in der Lebensge-staltung anfangen. Frau Schulz-Asche, als Kom-munalpolitikerin, als Kommunalpolitiker - ich bin ehemaliger B\u00fcrgermeister - wei\u00df man, wo gesell-schaftliche Ver\u00e4nderungen sich vollziehen: in der Kommune, in den Quartieren, nat\u00fcrlich in den So-zialr\u00e4umen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526266,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":521,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Familie ist auch wichtig.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":522,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommt in eurem Gesetz auch nicht vor!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":523,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen m\u00fcssen wir dort erreichen.\n\nMeine hochgesch\u00e4tzte Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel hat viele Themen angesprochen. Ich m\u00f6chte ein paar Schwerpunkte nennen, die f\u00fcr mich wichtig sind:\n\nErstens. Wir brauchen vor allen Dingen, meine sehr verehrten Damen und Herren, eine zielge-richtete und bessere Zusammenarbeit aller Pr\u00e4-ventionsakteure. Das ist ganz wichtig. Das sind nicht nur Krankenkassen, Schulen, Bildungstr\u00e4ger und Kommunen. Ich habe fr\u00fcher bei der Berufsge-nossenschaft gearbeitet. Da hatte man eine Dop-pelstruktur, einen staatlichen Arbeitsschutz und einen der Berufsgenossenschaften, die in der Selbstverwaltung organisiert sind. Das sind The-men, die wir wirklich praktisch, handwerklich an-gehen m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526270,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":525,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir brauchen eine nationale Pr\u00e4ven-tionskonferenz, um Ans\u00e4tze in der Pr\u00e4vention und in der Gesundheitsf\u00f6rderung zu b\u00fcndeln.\n\nDrittens. Wir brauchen Arbeitsschutz und ge-sundheitliche Pr\u00e4vention in den Betrieben - mit den Sozialpartnern.  Auch das ist ein The-ma, das wir uns wirklich im Detail anschauen m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":526,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tut ihr aber nicht! Das ist das Problem!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":527,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen viertens den Zugang zu Pr\u00e4venti-onsangeboten f\u00fcr Personen mit besonderen beruf-lichen und -famili\u00e4ren Belastungen erleichtern. Ich denke an Alleinerziehende, Schichtarbeiter oder pflegende Familienangeh\u00f6rige. Auch das ist ein Thema, wie wir alle wissen. Ich war fr\u00fcher einmal Chef einer kommunalen Krankenpflegestation. Da hatten fast alle, die dort gearbeitet haben, R\u00fcckenprobleme. Aber das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass wir, gerade wenn wir Gesundheitspoli-tik machen, so etwas erkennen m\u00fcssen.\n\nWir m\u00fcssen f\u00fcnftens Fr\u00fcherkennungsuntersu-chungen f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Erwachsene weiterentwickeln.\n\nEs gibt noch viele Details, die man nennen k\u00f6nnte. Der Herr Minister hat beispielsweise den Impfschutz bzw. die verpflichtende Impfberatung vor Aufnahme in der Kita angesprochen. Das sind, sagen wir einmal, hilfreiche Beispiele, die man nennen kann. Das ist, Frau Schulz-Asche, mehr als Sozialprosa. Das hat wirklich materielle Sub-stanz. Im \u00dcbrigen darf ich Ihnen auch noch sagen: Alleine dass wir 2016 die Leistungen auf bis zu 7 Euro pro Versichertem und Jahr verdoppeln, wie es in diesem Gesetz steht, ist eine gro\u00dfe Leis-tung, und das k\u00f6nnen Sie ruhig anerkennen, liebe Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526274,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":529,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tun wir auch!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":530,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte noch einen Punkt ansprechen, der mir besonders am Herzen liegt. Das ist der Diabetes, mit dem ich mich in letzter Zeit auch als Ausschussvorsitzen-der in der einen oder anderen Veranstaltung be-sch\u00e4ftigt habe. Sie wissen, mit \u00fcber 6 Millionen erkrankten Menschen ist der Diabetes, wenn man so will, die h\u00e4ufigste nicht\u00fcbertragbare Krankheit in Deutschland. Sie betrifft nicht nur \u00e4ltere Men-schen, sondern immer h\u00e4ufiger auch Kinder. Wir wissen, dass Diabetes erhebliche Kosten in zwei-stelliger Milliardenh\u00f6he verursacht, dass er die Volkswirtschaft belastet, und wir wissen auch, dass falsche Ern\u00e4hrung, extremes \u00dcbergewicht und zu wenig Bewegung Risikofaktoren sind. Mit diesen Risikofaktoren haben nat\u00fcrlich auch wir als Abgeordnete zu k\u00e4mpfen.\n\nWir m\u00fcssen und wollen aber das Erkrankungs-risiko senken. Damit beugen wir nicht nur Krank-heiten vor, sondern entlasten letztlich auch das Gemeinwesen von erheblichen Kosten. Man sagt immer: Krankheit verh\u00fcten ist besser als Krank-heiten verg\u00fcten. - Dieser Programmsatz ist im Grunde genommen wichtig. Es wird ja eine natio-nale Diabetesstrategie diskutiert. Auf Bundesrats-ebene ist ein Diabetesplan in die Diskussion ge-bracht worden. Aus meiner Sicht ist, glaube ich, wichtig, dass wir auch und gerade im Rahmen der Diskussion des Pr\u00e4ventionsgesetzes diese Prob-leme in die Beratung einbeziehen; denn hier geht es um Lebenswelten. Beim Diabetes steht das Gesundheitsziel \u201eErkrankungsrisiko senken, Er-krankte fr\u00fch erkennen und behandeln\u201c ausdr\u00fcck-lich so im Gesetz. Diese Themen haben eine be-sondere Bedeutung und m\u00fcssen ressort\u00fcbergrei-fend beraten werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem Pr\u00e4-ventionsgesetz sorgen wir daf\u00fcr, dass Arbeit nicht krank macht. Wir sorgen daf\u00fcr, dass gesundes Aufwachsen und Gesundheitschancen von Men-schen nicht l\u00e4nger von ihrem Lebensumfeld ab-h\u00e4ngen. Der vorliegende Entwurf bietet alle Chan-cen, dass diese Ziele im Rahmen des Gesetzge-bungsverfahrens umgesetzt, gegebenenfalls auch noch pr\u00e4zisiert werden und dass, lieber Herr Hen-ke, das Murmeltier der Pr\u00e4ventionsgesetzgebung uns nicht jedes Jahr aufs Neue gr\u00fc\u00dft. Das w\u00e4re mein politischer Wunsch.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526277,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526278,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":533,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehr-ter Herr Pr\u00e4sident! Ich glaube, an dieser Stelle zu Recht sagen zu k\u00f6nnen: Mit diesem Gesetzent-wurf dokumentiert der Bundestag, dass er kein Erkenntnisproblem hat, auch kein Bekenntnisprob-lem. Alle f\u00fchren das Wort einer St\u00e4rkung der Ge-sundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention im Munde. Aber wir m\u00fcssen uns doch fragen: Werden wir diesem Anspruch, diesem Bekenntnis und diesen Erkenntnissen mit diesem Gesetzentwurf eigent-lich gerecht? Ich sage, wir sagen ganz deutlich: Das genau geschieht an dieser Stelle noch nicht.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526280,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":535,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der erste gro\u00dfe Fehler: Es fehlt so etwas wie eine Gesamtstrategie zur Gesundheitsf\u00f6rderung. Gesundheitsf\u00f6rderung hei\u00dft n\u00e4mlich mehr als Verhindern von Erkrankungen. Gesundheitsf\u00f6rde-rung hei\u00dft, dass wir gesellschaftlich in allen Le-bensbereichen Strukturen schaffen, die es erm\u00f6g-lichen, gesund zu leben und die eigenen Lebens-verh\u00e4ltnisse gesund zu gestalten. Davon sind wir an ganz vielen Stellen weit entfernt. - Das ist der erste Punkt.\n\nZweitens lassen Sie in diesem Gesetzentwurf jegliche Strategie, jegliche Initiative vermissen, alle anderen Politikfelder in eine Gesamtstrategie einzubeziehen, die diesem Anspruch gerecht wer-den k\u00f6nnte.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526282,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":537,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie sogar selber in einigen Reden deutlich gemacht. Nat\u00fcrlich muss es um den ge-samten Bereich der Kinder und Jugendlichen, der Familien gehen. Es muss um den gesamten Be-reich des Wohnens gehen und um den Bereich des Sports. Es muss um gesunde Arbeitsbedin-gungen gehen, um die Reinhaltung von Luft und um Umweltbedingungen insgesamt. Das sind die Faktoren, die gemeinsam ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren nicht zuletzt viele Ma\u00df-nahmen, die eine gesunde Ern\u00e4hrung erm\u00f6gli-chen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526284,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":539,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf eine Gesamtstrategie fehlt all das bei der Herangehensweise in diesem Gesetzentwurf.\n\nEs ist nicht so, dass wir sagen, das k\u00f6nne al-lein die Krankenversicherung stemmen; nat\u00fcrlich nicht. Vielmehr geht es darum, daraus eine ge-samtgesellschaftliche Aufgabe zu machen, die je-den Bereich in die Pflicht nimmt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526286,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":541,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Erste, und wir dr\u00e4ngen darauf, dass Sie da nachsteuern.\n\nDas Zweite ist: Sie haben zu Recht in vielen Reden hervorgehoben, welche Rolle die soziale Benachteiligung auch in Bezug auf die gesund-heitlichen Risiken spielt. Wenn wir da wirklich t\u00e4-tig werden wollen, wie kann es dann sein, dass Sie ausgerechnet den Bereich der Arbeitslosen-versicherung, das SGB II, au\u00dfen vor lassen bei den wesentlichen Akteuren, die zusammenwirken m\u00fcssen und vor Ort vern\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen in Angriff nehmen m\u00fcssen? Da m\u00fcssen Sie dringend nachbessern.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526288,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":543,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht ist auch gesagt worden, es muss um Ma\u00dfnahmen vor Ort gehen. Es muss um die All-tagswelten gehen; denn nur so k\u00f6nnen wir viele Menschen erreichen, die nicht ohnehin schon ge-sundheitsbewusst leben. Wenn das so ist, dann m\u00fcssen wir doch schauen: Wie machen wir das vor Ort? Wie schaffen wir es, vor Ort - statt im-mer nur ein Projektchen nach dem anderen einzu-richten, eine Ma\u00dfnahme, die nur ein halbes Jahr l\u00e4uft und dann wieder ausl\u00e4uft; drei Jahre sp\u00e4ter kommt dann eine andere Krankenkasse mit einer anderen Ma\u00dfnahme - konzertierte, stetige Ma\u00df-nahmen zu installieren, bei denen sich alle Akteu-re verbindlich mit gemeinsamen Zielen zusam-mentun? Auch da lassen Sie bisher jegliche Ant-wort vermissen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526290,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":545,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann doch nicht sein, dass ausgerechnet die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung sozusagen als reisende Agentur f\u00fcr \u00f6rtliche Ver-netzung durch die Gegend ziehen soll, um zu schauen, wie verbindliche Arbeitsstrukturen, Ver-netzungsstrukturen f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung vor Ort geschaffen werden k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, es kann doch nicht sein, dass das der wesentliche Ansatz ist. Da m\u00fcssen Sie nachsteu-ern. Da brauchen wir etwas anderes. Wir brau-chen M\u00f6glichkeiten, die Mittel von Krankenkassen regional zu b\u00fcndeln, gemeinsam \u00fcber Gesund-heitskonferenzen oder andere Steuerungsmecha-nismen, und es muss vor Ort verabredet werden k\u00f6nnen, wie diese Mittel eingesetzt werden. So herum muss es gehen.\n\nDarum m\u00fcssen Sie dringend umsteuern. Dieser Gesetzentwurf hat noch sehr viel Potenzial. Wenn Sie dahin kommen wollen, dass wir Gesundheits-f\u00f6rderung und Pr\u00e4vention erstmalig wirklich ernst nehmen, dann muss noch viel passieren.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526292,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526293,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Reiner Meier, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526294,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":549,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eGleich getan ist viel erspart.\u201c Dieser Satz bringt auf den Punkt, was Pr\u00e4vention im Gesundheitsbe-reich meint: nicht warten, bis der K\u00f6rper und die Gesundheit Schaden nehmen, sondern versuchen, es m\u00f6glichst gar nicht so weit kommen zu lassen.\n\nWenn wir heute in erster Lesung den Entwurf des Pr\u00e4ventionsgesetzes beraten, dann sollten wir uns Folgendes klarmachen: Weltweit leiden immer mehr Menschen an Zivilisationskrankheiten. Deutschland ist da leider keine Ausnahme. Etwa 350 000 Bundesb\u00fcrger sterben jedes Jahr an den Folgen von Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Das entspricht etwa 40 Prozent aller Todesf\u00e4lle in Deutschland. Zum Vergleich: Im gesamten letzten Jahr hatten wir bundesweit 3 368 Opfer im Stra-\u00dfenverkehr zu beklagen. Angesichts dieser Fak-ten fragt man sich: Warum tun wir uns so schwer, hier und da weniger zu essen, ges\u00fcnder zu leben, uns besser zu bewegen, mehr Sport zu betreiben oder die Vorsorgeuntersuchungen nicht zu ver-nachl\u00e4ssigen?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":550,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch eine gute Frage!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":551,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Antwort ist einfach: Der Mensch ist nun ein-mal ein Gewohnheitstier und \u00e4ndert nur dann sei-ne ungesunden Gewohnheiten, wenn er gute An-reize daf\u00fcr hat und wenn man es ihm m\u00f6glichst leicht macht, ges\u00fcnder zu leben.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526298,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":553,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Umsetzung der Ziele stellt das Pr\u00e4ven-tionsgesetz auf den Lebensweltenansatz ab. Das hei\u00dft, wir holen die Menschen dort ab und bieten die Leistungen dort an, wo sie einen gro\u00dfen Teil ihrer Lebenszeit verbringen. Besonders f\u00fcr jene, die bislang weniger auf Pr\u00e4ventionsangebote zu-r\u00fcckgegriffen haben, sind einfach erreichbare An-gebote ein guter Weg, um ihre Gesundheitschan-cen deutlich zu verbessern.\n\nWenn wir auf Dauer etwas bewegen wollen, m\u00fcssen wir aber auch zulassen, dass jeder von sich aus die freie Entscheidung trifft, Pr\u00e4ventions-angebote anzunehmen. Da ist es weniger erfolg-reich, mit Bevormundung oder mit Verboten anzu-kommen. Die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen erinnern sich sicherlich noch an den Veg-gie-Day und daran, welche Diskussionen das her-vorgerufen hat.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":554,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er war ja kein Verbot!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":555,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens ist er eine Erfindung der katholischen Kirche und nicht Ihrer Partei, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526302,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":557,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe Impfen als Pr\u00e4vention ersten Ranges an.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526304,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":559,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schutzimpfungen sind die wirksamsten Pr\u00e4ven-tionsin-strumente der Medizin, die uns heute zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526306,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":561,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Jahr sterben 1,5 Millionen Kinder an Krank-heiten, f\u00fcr die es eigentlich wirksame Impfungen g\u00e4be. Auch in Deutschland bestehen erhebliche Impfl\u00fccken, gerade bei Jugendlichen, aber auch bei Erwachsenen, die gar keine bewusste Ent-scheidung gegen Impfungen treffen, sondern es spielen schlichtweg Vergesslichkeit, Bequemlich-keit oder Gleichg\u00fcltigkeit eine Rolle. Unbestritten ist aber die Erforderlichkeit einer hohen Durchimp-fungsrate.\n\nDas Pr\u00e4ventionsgesetz enth\u00e4lt drei wichtige Ma\u00dfnahmen zur Steigerung dieser Impfquoten: Erstens. Im Rahmen der nationalen Pr\u00e4ventions-strategie flie\u00dfen die Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission in die Zielvereinbarung ein. Wir schaffen dadurch einen verl\u00e4sslichen Rechtsrah-men f\u00fcr eine tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Umsetzung die-ses wichtigen Ziels. Zweitens. Die verpflichtende Pr\u00fcfung des Impfstatus bei Fr\u00fcherkennungsunter-suchungen, besonders bei Kindern und Jugendli-chen, halte ich f\u00fcr dringend geboten. Drittens. Die Pflicht zur \u00e4rztlichen Impfberatung bei Erstauf-nahme in Kindertageseinrichtungen ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nDie aktuelle Masernsituation - der Minister hat es angesprochen - in Deutschland zeigt: Wir ver-zeichnen 2015 bundesweit bereits \u00fcber 1 000 Ma-sernf\u00e4lle, davon rund 800 allein in Berlin - mit steigender Tendenz. Allein in Berlin sind es mehr F\u00e4lle, als in manchen Jahren bundesweit festge-stellt wurden. Eine Schule musste wegen Masern zeitweise geschlossen werden oder sogar Sch\u00fcler ohne Impfstatus vom Unterricht ausgeschlossen werden, obwohl sie kurz vor der Abiturpr\u00fcfung standen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die aktuellen Ereignisse zeigen, die Entscheidung, sich impfen zu lassen, kann erhebliche Konsequenzen haben, weil sie auch andere betrifft. Dabei scheinen mir drei Aspekte besonders wichtig.\n\nErstens. Unsere Verfassung sch\u00fctzt das Selbstbestimmungsrecht und die k\u00f6rperliche Un-versehrtheit. Beides wird durch Impfungen be-r\u00fchrt. Ohne gesetzliche Grundlage darf hier nicht eingegriffen werden. Andererseits ist der Staat aber verpflichtet, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit nicht nur des Einzelnen, sondern die Unversehrt-heit aller B\u00fcrger dieses Staates zu gew\u00e4hrleisten.\n\nZweitens. Unsere Rechtsordnung sch\u00fctzt das elterliche Sorgerecht als tragenden Pfeiler der Familie. Eltern bestimmen \u00fcber die Impfung ihrer Kinder. Sie tragen aber auch die Verantwortung f\u00fcr ihr Wohlergehen und ihre Ge-sundheit. Eltern brauchen deshalb ein Angebot qualifizierter, seri\u00f6ser Beratungen zu den Impfun-gen, damit sie sich nicht auf Ger\u00fcchte vom H\u00f6-rensagen verlassen m\u00fcssen. Ich denke dabei ins-besondere an die Behauptung, dass eine Masern-impfung Autismus ausl\u00f6st - eine Behauptung, die nachweislich falsch ist und sich dennoch hartn\u00e4-ckig h\u00e4lt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526308,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":563,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Wenn man nun den Nutzen der emp-fohlenen Impfungen mit den potenziellen Neben-wirkungen vergleicht, \u00fcberwiegt ganz klar der Nutzen. Moderne Impfstoffe sind allgemein gut vertr\u00e4glich. Zudem erspart jede nicht ausgebro-chene Krankheit den Menschen eine akute Be-handlung mit Medikamenten, die deutlich st\u00e4rkere Nebenwirkungen haben als die Impfung selbst.\n\nWir wissen heute mehr \u00fcber Infektionskrankhei-ten als je zuvor, und wir haben die Mittel, um ge-f\u00e4hrliche Krankheiten endg\u00fcltig auszurotten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen deshalb nichts unversucht lassen, um die Bev\u00f6lkerung endg\u00fcltig von diesen Krankheiten zu befreien. Der vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt gute Ans\u00e4tze zur Verbesserung der Impfquoten. Wir werden im parlamentarischen Verfahren eingehend er\u00f6rtern und diskutieren, welche Wege wir hier gehen. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend klar sagen: Sollten unsere Anstrengungen - -","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526310,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn der Abschluss kurz ist, ja.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":565,"sitzung":95,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Sollten alle Anstrengungen, mit Anreizsystemen zum Ziel zu kommen, in der Praxis fruchtlos blei-ben, werden wir in einem zweiten Schritt auch verbindliche Ma\u00dfnahmen pr\u00fcfen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen eine konstruktive Beratung zu diesem wichtigen Gesetz. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526312,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526313,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eine Bitte an alle Redner. Wir haben es jetzt ein paarmal erlebt, dass der zentrale Ge-danke immer nach Ablauf der Redezeit kommt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526314,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526315,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re an und f\u00fcr sich sch\u00f6n, wenn man ihn an den Anfang stellte und dann die Redezeit einhielte.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526316,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526317,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie bei Presseerkl\u00e4rungen, jawohl, Herr Pr\u00e4-sident!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526318,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Das war eine \u00fcberparteiliche Bemerkung; es be-traf alle Redner, die eben gesprochen haben.\n\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Marina Kermer, SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526319,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":574,"sitzung":95,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Pr\u00e4ven-tion hei\u00dft Vorbeugung, meint aber auch Vorsorge. Ich finde, wir m\u00fcssen genauso an F\u00fcrsorge den-ken, weil Erkrankungen manchmal Abw\u00e4rtsspira-len in Gang setzen, die nur noch von Au\u00dfenste-henden zu stoppen sind, weil der oder die Be-troffene sich selbst nicht mehr helfen kann.\n\nDas trifft vor allem auf psychische Erkrankun-gen zu. Immer h\u00e4ufiger treten sie als Folgen be-ruflicher Belastungen auf. Ja, unsere komplexe Arbeitswelt bietet vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Chancen zur Selbstverwirklichung; man kann pers\u00f6nliche Anerkennung und materiel-len Wohlstand gewinnen, wenn man gut aufge-stellt ist. Wenn man nicht so gut aufgestellt ist, weil man gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen hat, dann erlebt man die komplexe Arbeitswelt oft als \u00dcberforderung und Dauer\u00fcberlastung.\n\nIn der Folge treten somatische und psychoso-matische Erkrankungen auf, also Erkrankungen des K\u00f6rpers und der Seele, ausgel\u00f6st durch - ers-tens - die Arbeit selbst, die krank machen kann. Es ist immer weniger die k\u00f6rperlich harte Arbeit, die zu Erkrankungen f\u00fchrt, zum Beispiel zu Er-krankungen des Skeletts wie R\u00fcckenschmerzen oder Knieverschlei\u00df. Die steigenden Zahlen psy-chischer Erkrankungen sind alarmierend: Burn-out-Syndrom, Depressionen und Suchterkrankun-gen f\u00fchren immer h\u00e4ufiger in die Fr\u00fchverrentung. Laut GKV-Spitzenverband hat die Zahl der Krank-heitstage aufgrund psychischer Erkrankungen zwischen 2002 und 2012 um nahezu 67 Prozent zugenommen.\n\nZweitens kann ein Arbeitsplatzverlust, oft un-verschuldet, den Beginn einer Erkrankung ausl\u00f6-sen. Denn wer auf Dauer ohne t\u00e4gliche Aufgabe und Anerkennung lebt, der verliert seine Tages-struktur. Am Ende verharrt man im schlimmsten Fall in hilfloser Resignation. Auch darunter leidet langfristig die k\u00f6rperliche und seelische Verfas-sung. Wer durch Arbeitslosigkeit krank wird und aufgrund der Krankheit nicht vermittelt werden kann, der sitzt in einem Teufelskreis. Deshalb sollten die Krankenkassen gemeinsam mit den kommunalen Tr\u00e4gern der Grundsicherung und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit daran arbeiten, gesund-heitliche Vermittlungshemmnisse zu beseitigen;","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526321,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":576,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen wir das nur mal veran-kern!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":577,"sitzung":95,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"denn, liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr das Er-werbspersonenpotenzial muss der Zugang zum Arbeitsmarkt mit geeigneten Ma\u00dfnahmen wieder erm\u00f6glicht werden.\n\nDas Arbeitsleben ist dominant im Alltag, des-halb ist es so wichtig und richtig, die betriebliche Gesundheitsvorsorge zu st\u00e4rken. F\u00fcr die Besch\u00e4f-tigten in den Betrieben sind die Betriebs\u00e4rzte erste Ansprechpartner. Deshalb ist die St\u00e4rkung ihrer Aufgabe richtig; denn den Medizinerinnen und Me-dizinern sollte es als Erstes auffallen, wenn in ei-nem Betrieb bestimmte Erkrankungen geh\u00e4uft auf-treten.\n\nDabei nehmen wir die Bedenken der Gewerk-schaften ernst. Die Betriebs\u00e4rzte stehen in einem sensiblen Vertrauensverh\u00e4ltnis. Das darf zu kei-nem Zeitpunkt infrage gestellt werden, ganz be-sonders nicht, wenn es um seelische Erkrankun-gen von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern geht.\n\nRichtig ist auch die Feststellung des DGB, dass grunds\u00e4tzlich der Arbeitgeber f\u00fcr das Ar-beitsumfeld verantwortlich ist und niemand sonst. Man nennt es F\u00fcrsorgepflicht. Viele gro\u00dfe Unter-nehmen haben bereits gute und zeitgem\u00e4\u00dfe Pr\u00e4-ventionskonzepte. Einige gro\u00dfe Konzerne halten eigene Gesundheitsangebote vor und sorgen im Vorfeld durch Arbeitsplatzgestaltung und Arbeits-organisation f\u00fcr gute Bedingungen.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen nicht mit Gro\u00dfkonzernen mithalten. Deshalb wollen wir die Kooperation vor Ort st\u00e4r-ken. Zum Teil geht fehlende Pr\u00e4vention auf man-gelnde Kenntnisse von Pr\u00e4ventionsangeboten zu-r\u00fcck. Aus diesem Grund werden die Krankenkas-sen den Unternehmen Beratungsm\u00f6glichkeiten anbieten. Ja, es werden insgesamt 7 Euro pro Versichertem f\u00fcr Pr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung ge-stellt, davon werden 2 Euro f\u00fcr die betriebliche Pr\u00e4vention eingesetzt. Mit diesen zus\u00e4tzlichen Mitteln wird es vor Ort besser gelingen, passge-naue Pr\u00e4vention im Betrieb anzubieten.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die besondere Situation der Pflegekr\u00e4fte in den Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen eingehen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":578,"sitzung":95,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":579,"sitzung":95,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn dort haben wir besonders h\u00e4ufig k\u00f6rperlich und seelisch belastende Arbeitsbedingungen bei knappen Personaldecken.\n\nEs ist absurd, dass ausgerechnet in den Ge-sundheitsberufen zu wenig Wert auf die Gesund-heit der Besch\u00e4ftigten gelegt wird. Deshalb wer-den wir mit dem Pflegestellenf\u00f6rderprogramm im Rahmen der Krankenhausreform -einen wichtigen Schritt zur Verbesserung der Personal-situation gehen. Auch das ist Pr\u00e4vention f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und f\u00fcr Patientinnen und Patienten.\n\nInsofern kann ich zu dem Antrag der Kollegin-nen und Kollegen von der Linken sagen: Wir ent-lassen die Arbeitgeber nicht aus ihrer Verantwor-tung, st\u00e4rken aber die Hilfe f\u00fcr die Mitarbeiterin-nen und Mitarbeiter.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526326,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":581,"sitzung":95,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn was f\u00fcr die Gesellschaft nur Verlust an Ar-beitskraft ist, bedeutet f\u00fcr den Einzelnen Verlust an Lebensqualit\u00e4t.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":582,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann ja nur der Anfang sein!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":583,"sitzung":95,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist uns Pr\u00e4vention so wichtig. Es geht uns um die Menschen. Weil das so ist, geben wir mehr Mittel f\u00fcr Pr\u00e4vention aus. Ich finde, das sind gut angelegte Mittel.\n\nNat\u00fcrlich kann man leicht immer noch mehr Geld fordern, liebe Kolleginnen und Kollegen, Frau Zimmermann. Aber \u201eMehr, mehr!\u201c rief auch der kleine H\u00e4welmann in Theodor Storms M\u00e4rchen, und wohin hat es ihn gebracht? Er ist am Ende ins Wasser gefallen. Das wollen wir nicht. Besser w\u00e4-re, wir bringen das Pr\u00e4ventionsgesetz gemeinsam in trockene T\u00fccher.\n\nDanke.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526330,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":585,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeord-neten Heiko Schmelzle, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526332,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526333,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Dass die Menschen in Deutschland ein immer h\u00f6heres Lebensalter errei-chen, liegt sicherlich auch daran, dass unser Ge-sundheitssystem im weltweiten Vergleich ein sehr, sehr gutes ist.\n\nDas heute eingebrachte Pr\u00e4ventionsgesetz ist ein weiterer Baustein der Bundesregierung bei der Umsetzung ihres Versprechens, unser Gesund-heitssystem zukunftsfest zu machen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526334,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526335,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch den Dreiklang aus Pr\u00e4ventionsgesetz, Ver-sorgungsst\u00e4rkungsgesetz und Pflegest\u00e4rkungs-gesetz greifen wir drei grundlegende Bereiche auf. Das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz soll hochwerti-ge medizinische Versorgung, unabh\u00e4ngig vom Wohnort, sichern. Das erste Pflegest\u00e4rkungsge-setz hat Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Ent-lastungsangebote f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige aus-geweitet. Das Pr\u00e4ventionsgesetz soll gesund-heitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken, um Krankhei-ten zu vermeiden.\n\nCDU und CSU wollen dabei nicht bevormunden. Wir wollen die Menschen stattdessen davon \u00fcber-zeugen, dass ihr Handeln die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6-hen und das Leben selbst verl\u00e4ngern kann. Denn nur wenn die Lebenswirklichkeit der Menschen in Kita oder Schule, am Arbeitsplatz oder im Pflege-heim im Sinne eines ges\u00fcnderen -Lebens verbes-sert wird, kann die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung nachhaltig verbessert werden.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526336,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526337,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Pr\u00e4vention auf l\u00e4ngere Frist die Kosten f\u00fcr nicht mehr notwendige Krankenbehandlungen er-spart, sind -finanzielle Mittel hier gut investiert. Die von den Krankenkassen in diesem Bereich einsetzbaren Mittel werden wir darum auf 490 Millionen Euro mehr als verdoppeln. Diesmal sind auch die Pflegekassen mit dabei.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526338,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526339,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Themen liegen mir besonders am Herzen: die betriebliche Gesundheitsvorsorge und das Impfen.\n\nDie berufliche T\u00e4tigkeit dominiert einen Gro\u00dfteil unseres Lebens. In Zeiten eines zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangels hat die Erhaltung der Gesund-heit der Arbeitnehmer f\u00fcr die CDU\/CSU aller-h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Ein ges\u00fcnderes Arbeitsumfeld st\u00e4rkt die Arbeitsplatzzufriedenheit und damit die Identifikation und Verbundenheit der Arbeitnehmer mit ihrem Unternehmen. Gerade kleinere Betriebe sind aufgrund der geringen Mitarbeiterzahl h\u00e4ufig nicht in der Lage, in Eigenregie sinnvolle Ma\u00df-nahmen zur Vermeidung arbeitsbedingter Ge-sundheitsrisiken zu ergreifen. Wir stellen f\u00fcr die-sen Bereich 140 Millionen Euro bereit, um gerade den Mittelstand bei der wichtigen Aufgabe der be-trieblichen Gesundheitsvorsorge zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526340,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":595,"sitzung":95,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht nur eine Frage des Geldes, son-dern auch eine Frage der Ma\u00dfnahmen!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526342,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Impfen ist f\u00fcr mich eine weitere wesentli-che S\u00e4ule der Pr\u00e4vention. Impfen ist die effektivs-te medizinische Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme. Impfen sch\u00fctzt weltweit Millionen von Menschen vor Krankheiten, Behinderung und Tod, und vor allem: Impfen liefert im Bereich der Pr\u00e4vention messbare Ergebnisse.\n\nDie Debatte um das Impfen ist allzu h\u00e4ufig ideo-logisch gepr\u00e4gt und wird leider von den wenigen Impfgegnern bestimmt. Wir m\u00fcssen der Bev\u00f6lke-rung immer wieder die Erfolge des Impfens bei der Bek\u00e4mpfung und Ausrottung von Krankheiten ins Bewusstsein rufen. -Pocken, Tollwut, Pest, Diphtherie, Tuberkulose, Wundstarrkrampf, Gelb-fieber, Kinderl\u00e4hmung, Masern, Mumps, R\u00f6teln: Das Impfen ist eine einzige Erfolgsgeschichte.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526343,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Helga K\u00fchn-Mengel [SPD]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526344,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben in einer mobilen Welt, in der wir binnen weniger Stunden auf andere Kontinente reisen k\u00f6nnen. G\u00fcter werden weltweit transportiert. Krankheiten und Epidemien k\u00f6nnen uns jedoch genauso schnell erreichen. Hier gilt es, auch f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung die Impfquote zu erh\u00f6hen, um dadurch vorzusorgen.\n\nIn der Mehrzahl der F\u00e4lle ist die Ursache f\u00fcr fehlende Impfungen nicht die offene Ablehnung des Impfens, sondern ist der Unwissenheit, der Nachl\u00e4ssigkeit und einem mangelnden Problem-bewusstsein geschuldet. Gerade junge Menschen gehen selten zum Arzt, und wenn sie einen Medi-ziner aufsuchen, haben sie in den seltensten F\u00e4l-len ihren Impfpass dabei. Eine Impfberatung er-folgt dann h\u00f6chstens, wenn eine Fernreise an-steht. F\u00fcr die Erh\u00f6hung der Impfquoten ben\u00f6tigen wir daher ein strukturiertes, bundeseinheitliches Impfkonzept f\u00fcr alle Lebensphasen, welches die Menschen im wiederkehrenden Rhythmus auf das Impfen hinweist.\n\nWichtig ist der einfache und niedrigschwellige -Zugang zu den notwendigen Impfungen. Reine In-formationsangebote reichen hier nicht aus. Dabei muss der Tatsache Rechnung getragen werden, dass es sich bei Impfungen um eine gesamtge-sellschaftliche Aufgabe handelt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526345,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":600,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt auf einmal!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526347,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":95,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich appelliere an alle, die gesellschaftliche Ver-antwortung gegen\u00fcber jenen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen, ernst zu nehmen; denn f\u00fcr einen wirksamen \u201eHerdenschutz\u201c ben\u00f6tigen wir eine Impfquote von circa 95 Prozent. Genau hier set-zen die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen an, die meine Vorredner schon genannt haben. Ich m\u00f6chte aber noch erg\u00e4nzen, dass die Krankenkassen k\u00fcnftig mit Fach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin oder mit Be-triebsmedizinern Vertr\u00e4ge zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen schlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nErlauben Sie mir einen pers\u00f6nlichen Hinweis zum Gesetzentwurf. Gemeinsam mit mei-nen CSU-Kollegen Reiner Meier und Erich Irlstor-fer aus dem Gesundheitsausschuss habe ich im Herbst 2014 ein Konzept zur Verbesserung der Impfsituation in Deutschland vorgelegt. Viele Er-w\u00e4gungen finden sich bereits heute im Regie-rungsentwurf wieder. Dennoch halten wir einen weiteren Punkt f\u00fcr absolut bedenkenswert. Derzeit wird von den 17 Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen das Modellprojekt KV-Impfsurveillance durchge-f\u00fchrt. Dieses Projekt dokumentiert Impfquoten, die H\u00e4ufigkeit der Inanspruchnahme von Vorsorgeun-tersuchungen und Erkrankungszahlen repr\u00e4senta-tiv f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder und erm\u00f6glicht die Auf-schl\u00fcsselung dieser Zahlen bis auf Kreisebene f\u00fcr die verschiedenen Altersgruppen. Genau dies for-dern Sachverst\u00e4ndige doch seit langem, zuletzt Professor Dr. Gerd Antes vom Deutschen Cochrane Zentrum bei seinem Besuch im Ge-sundheitsausschuss. Nur mit solch belastbaren Daten k\u00f6nnen wissenschaftlich fundiert Impfl\u00fc-cken geschlossen und drohende Epidemien ziel-genau bek\u00e4mpft werden.\n\nWir k\u00f6nnen uns vorstellen, aus diesem Modell-projekt ab 2016 eine regelhafte, bundeseinheitli-che und anonymisierte Impfdatenerhebung beim Robert-Koch-Institut zu entwickeln, die dann ver-bindliche Grundlage der Arbeit der St\u00e4ndigen Impfkommission wird. Die Ergebnisse und die hie-raus resultierenden Vorschl\u00e4ge sollten j\u00e4hrlich im Rahmen eines Impfberichts des BMG ver\u00f6ffent-licht werden.\n\nLassen Sie mich mit Blick auf den Fr\u00fchlingsan-fang mit einer lyrischen Note schlie\u00dfen. Die Her-ausforderung ist die Knospe des Handelns. Las-sen Sie uns im parlamentarischen Verfahren ge-meinsam daran arbeiten, dass die Knospe zur Bl\u00fc-te wird und dann Frucht tr\u00e4gt. Denn die St\u00e4rkung der Gesundheit beginnt mit der Pr\u00e4vention.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526348,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526349,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Martina Stamm-Fibich, SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526350,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":605,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister Gr\u00f6he! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr ge-ehrte Damen und Herren! Es ist schon viel gesagt worden; das macht es gegen Ende der Debatte immer ein bisschen schwierig. Ich versuche es jetzt mit ein bisschen Handfestem.\n\nWie bei der Bildung - das haben wir heute schon oft geh\u00f6rt - h\u00e4ngen auch die Gesundheits-chancen von Kindern und Jugendlichen in Deutschland von ihrer sozialen Herkunft ab. Zu-letzt - auch das wurde heute schon mehrfach er-w\u00e4hnt - hat dies die KiGGS-Studie des Robert-Koch-Instituts best\u00e4tigt. Die KiGGS-Studie kommt zu dem Ergebnis, dass bei Kindern aus sozial be-nachteiligten Familien Risikofaktoren wie Bewe-gungsmangel oder \u00dcbergewicht st\u00e4rker verbreitet sind und dass ein Drittel der Kinder aus diesen Familien von Verhaltensproblemen, Hyperaktivit\u00e4t oder Problemen mit Gleichaltrigen betroffen sind. Kinder aus armen Familien hinken in ihrer Ent-wicklung hinterher. Schon vor dem Schuleintritt sind sie massiv benachteiligt. Das geht aus einer weiteren Studie, die uns diese Woche vorgelegt wurde, einer Studie der Bertelsmann Stiftung, her-vor.\n\nDie Studien zeigen: Zus\u00e4tzlich zum Pr\u00e4venti-onsgesetz sind langfristig weitere Investitionen in Bildung notwendig, aber auch in benachteiligte Quartiere und in Institutionen. Nur so k\u00f6nnen wir die Gesundheitschancen f\u00fcr unsere Kinder ver-bessern. M\u00f6gliche Ans\u00e4tze sehe ich hier bei dem Programm \u201eSoziale Stadt\u201c oder bei der F\u00f6rderung von Kitas. F\u00fcr mich ist klar, dass Ressourcen nicht nach dem sogenannten Gie\u00dfkannenprinzip verteilt werden d\u00fcrfen. Kitas und andere Einrich-tungen brauchen mehr Geld, mehr Personal und andere F\u00f6rderangebote. Dem muss das Pr\u00e4venti-onsgesetz Rechnung tragen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526352,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":607,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Basis f\u00fcr eine gesundheitsbewusste Le-bensweise im Erwachsenenalter wird in der fr\u00fchen Kindheit gelegt. Daher hat die Umsetzung prim\u00e4r-pr\u00e4ventiver und fr\u00fcher sekund\u00e4rpr\u00e4ventiver Ele-mente im Kindesalter gro\u00dfe Effekte. Beim Thema Kinder- und Jugendgesundheit verfolgt die SPD-Bundestagsfraktion ein klares Ziel: Wir wollen gleiche Gesundheitschancen f\u00fcr alle Kinder errei-chen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526354,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":609,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine weitreichende Forderung, die viele Einzelschritte erfordert. Einen ersten Schritt haben wir mit dem Entwurf eines Pr\u00e4ventionsgesetzes getan.\n\nWer kleine Kinder hat, kennt dieses gelbe Heft.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526356,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Rednerin h\u00e4lt das Kinder-Untersuchungsheft hoch","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":611,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hilft Eltern, den \u00dcberblick \u00fcber die vielen Vor-sorgetermine zwischen Geburt und Einschulung, also \u00fcber die sogenannten Us, zu behalten. Bisher allerdings enden die Us - und damit auch das be-r\u00fchmte gelbe Vorsorgeheft - mit dem Moment, in dem es richtig schwierig werden kann, wenn n\u00e4m-lich aus dem Kindergartenkind ein Schulkind wird, wenn Entwicklungsst\u00f6rungen, Essprobleme oder \u00c4ngste auftauchen k\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb den \u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 26 SGB V. Ich freue mich \u00fcber die Anhebung der Altersgrenze f\u00fcr die Us. Ich freue mich vor allem \u00fcber die \u00c4nderungen, die auf eine qualitative Verbesserung der beste-henden Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen hoffen lassen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526358,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":613,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe vor allem die Erweiterung der Fr\u00fcherkennung um die psychosoziale Entwicklung sowie die pr\u00e4ventionsorientierte Beratung mit \u00dcberpr\u00fcfung des Impfstatus. Auch dass Informati-onen zu regionalen Unterst\u00fctzungsangeboten f\u00fcr Eltern und Kind Teil dieser Beratung sein sollen, findet meine ausgesprochene Anerkennung. Die letzte Entscheidung - die \u00fcber das Wie - soll, wie so oft, der Gemeinsame Bundesausschuss f\u00e4llen. Ich w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn alle drei Unter-suchungen, die U10, die U11 und auch die J2, zu Regelleistungen werden w\u00fcrden.\n\nVon der Geburt bis zum f\u00fcnften Lebensjahr sind Kinder in Deutschland auch jetzt schon gut be-treut. Seit inzwischen sieben Jahren bieten die Kinder\u00e4rzte zudem drei weitere Untersuchungen an, die U10 und die U11 f\u00fcr Grundsch\u00fcler und die J2 f\u00fcr 17-J\u00e4hrige. Hier gibt es f\u00fcr vorsorgewillige Eltern allerdings einen Haken: Nicht alle Kranken-kassen \u00fcbernehmen die Kosten von rund 50 Euro pro Untersuchung, weil die drei Vorsorgetermine nicht im Leistungskatalog der gesetzlichen Kas-sen verankert sind. Eltern m\u00fcssen also selbst in die Tasche greifen oder auf diese Vorsorge ver-zichten. Durch die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen U- oder J-Untersuchung ent-stehen f\u00fcr die Krankenkassen j\u00e4hrlich voraus-sichtlich Mehraufwendungen im niedrigen einstel-ligen Millionenbereich. Dem gegen\u00fcber steht aber ein enormes Einsparpotenzial","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526360,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":615,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"durch die Vermeidung oder fr\u00fchzeitige Erkennung von St\u00f6rungen der gesundheitlichen Entwicklung. Kurzum - wir haben es schon oft geh\u00f6rt -: Vor-beugen ist besser als Heilen.\n\nDurch diese St\u00e4rkung des Untersuchungspro-gramms hoffe ich auch auf eine Verbesserung der Impfquoten von Kindern im Schulalter. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass Impfungen, wenn sie mit Vorsorgeuntersuchungen zusammenfallen, auch durchgef\u00fchrt werden. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich auch die in Artikel 8 des Gesetzentwurfes geplante \u00c4n-derung des Infektionsschutzgesetzes. Schutzimp-fungen geh\u00f6ren zu den wichtigsten Ma\u00dfnahmen im Rahmen der prim\u00e4ren Pr\u00e4vention von Infekti-onskrankheiten.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526362,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":617,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Gesetzentwurf legt fest, dass die \u00dcberpr\u00fc-fung des Impfstatus und eine Impfberatung zum Bestandteil der Gesundheitsuntersuchung bei Er-wachsenen und bei Kindern und Jugendlichen werden. Der Gesetzentwurf setzt - sehr zu Recht - bei den Kleinsten an. Die Eltern von Kindern, die in eine Kindertagesst\u00e4tte aufgenommen werden sollen, m\u00fcssen k\u00fcnftig nachweisen, dass eine \u00e4rztliche Impfschutzberatung erfolgt ist. Damit soll eine h\u00f6here Beteiligung an den Schutzimpfungen, die die St\u00e4ndige Impfkommission empfiehlt, er-reicht werden. Wie wichtig Impfungen sind - wir haben auch das schon einige Male geh\u00f6rt -, ha-ben wir beim dramatischen Ausbruch der Masern gemerkt.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526364,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn Sie auf Sachen hinweisen, die schon mehrfach gesagt worden sind, ist das in Ordnung. Aber wenn die Redezeit \u00fcberzogen ist, finde ich, k\u00f6nnte man das weglassen; sie ist n\u00e4m-lich schon \u00fcberzogen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526365,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526366,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":621,"sitzung":95,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":1612.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Ende. - Mit dem Gesetzentwurf hat der Gesundheitsminister ein erstes Etappen-ziel erreicht; das begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich. Aber ein Etappenziel ist eben ein Etappenziel. Das \u00fcbergeordnete Ziel der SPD-Bundestagsfraktion habe ich genannt - ich wie-derhole es zum Schluss -: Wir wollen gleiche Ge-sundheitschancen f\u00fcr alle Kinder. Dieses Ziel ist erst erreicht, wenn uns Studien bessere Ergeb-nisse liefern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526368,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526369,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in der Aussprache erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dietrich Mon-stadt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526370,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":625,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kol-leginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren!\n\nGesundheit erflehen die Menschen von den G\u00f6ttern; dass es aber in ihrer Hand liegt, die-se zu erhalten, daran denken sie nicht.\n\nDieses bekannte Zitat stammt von dem griechi-schen Philosophen Demokrit, der zwischen 460 und 371 vor Christus lebte.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":626,"sitzung":95,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Darf man dieser Tage Griechen zitieren?","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":627,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich denke man darf das zitieren, weil das richtig ist. - Pr\u00e4vention ist also nicht nur heute im Rah-men der ersten Lesung zum vorliegenden Gesetz-entwurf von wesentlicher Bedeutung, sondern be-reits seit 2 400 Jahren ein Thema.\n\nMeine Damen und Herren, wie ist die Situation heute? Wir wissen, der demografische Wandel ist die gesellschaftliche Herausforderung der n\u00e4chs-ten Jahrzehnte. Bis 2060 wird jeder zweite Deut-sche mindestens 51 Jahre alt sein. W\u00e4hrend es zurzeit 650 000 Deutsche gibt, die \u00fcber 90 Jahre alt sind, werden es 2060 rund 3,3 Millionen sein.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526374,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, -hoffentlich!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":629,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft, die zus\u00e4tzlich gekennzeichnet ist durch einen Wandel der Lebensstile: Fahrstuhl statt Treppe, Auto statt Fahrrad oder zu Fu\u00df gehen, Computer statt k\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung in der Freizeit, Fast-Food statt gesunder Ern\u00e4hrung. Allein aufgrund dieser Entwicklung ist von einer weiteren Zunah-me der bedeutsamen nicht\u00fcbertragbaren Erkran-kungen, insbesondere von Diabetes Typ 2 und Adipositas, auszugehen.\n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df pers\u00f6nlich, wor\u00fcber ich spreche: Ich bin insulinpflichtiger Typ-2-Diabetiker, und von meinen adip\u00f6sen An-s\u00e4tzen k\u00f6nnen Sie sich selbst \u00fcberzeugen. Ich m\u00f6chte daher zum Schluss dieser Debatte hier die Chance nutzen, gerade bei diesen beiden Erkran-kungen einen Schwerpunkt zu setzen. Parallel zum stattfindenden Naturereignis, meine Damen und Herren, m\u00fcssen Sie sich Diabetes wie eine nicht endende Sonnenfinsternis vorstellen: Er schiebt, schleicht sich langsam ins Leben, und der Schatten bleibt auf Dauer.\n\nGerade vor meinem pers\u00f6nlichen Hintergrund freue ich mich, dass Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherken-nung, aber auch die Versorgung der Erkrankung Diabetes als prim\u00e4res nationales Gesundheitsziel im Gesetzentwurf verankert sind.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526376,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":631,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt: Das Thema Diabetes ist in der Politik angekommen. Meine Damen und Herren, Pr\u00e4ven-tion und Fr\u00fcherkennung sind eine wichtige S\u00e4ule der Diabetesbek\u00e4mpfung. Mit einem krankheits-\u00fcbergreifenden Ansatz sollen lebensstilbedingte chronische Erkrankungen vermindert oder zumin-dest in ihrem Verlauf positiv beeinflusst werden.\n\nSehr geehrter Herr Minister, an dieser Stelle meinen ganz herzlichen Dank daf\u00fcr, dass unter Umsetzung des Koalitionsvertrages mit diesem Gesetz nach zehn Jahren Debatte und vier Anl\u00e4u-fen Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung in den Vordergrund der Gesundheitsversorgung ger\u00fcckt sind.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526378,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":633,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat schwer an euch gelegen!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":634,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die daf\u00fcr angedachten Mittel von circa 500 Millionen Euro pro Jahr sind ein ganz wichti-ger Schritt in die richtige Richtung.\n\nMeine Damen und Herren, als Unionspolitiker und Betroffener ist es mir ein pers\u00f6nliches Ziel, aufzukl\u00e4ren, anzuleiten und die Eigenverantwor-tung eines jeden so zu st\u00e4rken, dass Volkskrank-heiten wie Diabetes oder Adipositas verhindert werden k\u00f6nnen. Die Zahlen sind dramatisch: In der Gesellschaft eher als Altersdiabetes -bekannt, nimmt auch die Zahl von Kindern und Jugendli-chen, die an Typ-2-Diabetes erkranken, erschre-ckend zu. Von aktuell insgesamt 10 Millionen Dia-beteserkrankungen - unter Einbeziehung einer nicht quantifizierbaren Dunkelziffer - wird die Zahl der Betroffenen bis zum Jahr 2025 auf circa 20 Millionen ansteigen. Der Anteil der Menschen in Deutschland mit extremer Adipositas hat sich zwischen 1999 und 2009 fast verdoppelt.\n\nDiabetes wie auch Adipositas z\u00e4hlen damit zu den h\u00e4ufigsten lebensstilbedingten Erkrankungen, mit oftmals dramatischen Konsequenzen: Dazu geh\u00f6ren Herzinfarkte, Schlaganf\u00e4lle, Amputatio-nen, Erblindung, -Nierenversagen und eine deut-lich geringere Lebenserwartung. Das ist, wie ich finde, eine ersch\u00fctternde Erkenntnis f\u00fcr die Ge-sundheitspolitik, aber auch f\u00fcr unsere Gesell-schaft.\n\nJ\u00fcngste Schlagzeilen wie \u201eVolkskrankheiten verursachen Millionen Tote\u201c oder \u201eSitzen ist das neue Rauchen\u201c brauchen wir nicht. Wir wissen, dass die Erkrankung bei vielen Patienten ver-meidbar gewesen w\u00e4re. Falsche Ern\u00e4hrung, le-bensstilbedingte Gewichtszunahme und zu wenig Bewegung schon im Kindesalter sind daf\u00fcr eine Ursache. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen die Men-schen noch besser aufkl\u00e4ren. Pr\u00e4vention und Auf-kl\u00e4rung schon in jungen Jahren halte ich f\u00fcr den Schl\u00fcssel, um den explodierenden Kosten, dem Tsunami, der auf uns zurollt, entgegenwirken zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526381,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":636,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man den jungen Menschen rich-tiges und gesundes Ern\u00e4hrungsverhalten von vornherein anerzieht, dann werden sie ihr Leben lang einen Fundus an Wissen haben. Und wenn sie sp\u00e4ter selbst Verantwortung tragen, dann er-innern sie sich vielleicht und versuchen, richtiges K\u00f6rperverhalten zu leben. Das hei\u00dft konkret: Wir m\u00fcssen schon bei den ganz Jungen in Kitas und Schulen ansetzen.\n\nNach den neuesten wissenschaftlichen Er-kenntnissen kann bereits ein ungesunder Lebens-stil w\u00e4hrend der Schwangerschaft - falsche Er-n\u00e4hrung, zu wenig Bewegung - ein erh\u00f6htes Dia-betesrisiko f\u00fcr das ungeborene Kind bedeuten. Es gilt daher, auch hier anzusetzen.\n\nAusgehend von der Initiative der norddeutschen Bundesl\u00e4nder - darunter auch mein eigenes, Mecklenburg-Vorpommern -, ist es wichtig, dass wir die pr\u00e4ventiven Ans\u00e4tze, die in dem vorliegen-den Gesetzentwurf Niederschlag gefunden haben, gerade f\u00fcr die beiden Erkrankungen Diabetes und Adipositas weiterf\u00fchren. In diesem Sinne haben wir als Union einen Antrag mit der Forderung nach einer nationalen Diabetesstrategie auf den Weg gebracht, in der Hoffnung, dass wir diesen zeitnah in der Koalition umsetzen k\u00f6nnen.\n\nDr. Franke, von daher bin ich Ihnen dankbar und freue ich mich sehr dar\u00fcber, dass Sie dies angesprochen haben und auch unterst\u00fctzen wol-len. Auch Herr Dr. Lauterbach hat in der \u00d6ffent-lichkeit vielfach betont, dass er sich nachhaltig f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Diabetes einsetzt. - Er nickt jetzt zustimmend. - Von daher nochmals mein Ap-pell an die Fraktion der SPD: Bringen Sie sich ein! Begleiten Sie diesen Antrag positiv!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526383,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":638,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen endlich weg von den vielz\u00e4hligen Einzelma\u00dfnahmen und hin zu zielgerichteten und weitverbreiteten Aufkl\u00e4-rungsma\u00dfnahmen, die nachhaltige Wirkungen ent-falten. In Anlehnung an die Antiraucherkampagne k\u00f6nnen die hier j\u00e4hrlich vorgesehenen 35 Millionen Euro f\u00fcr bundesweite Kampagnen durch die Bun-deszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung der Schl\u00fcssel zum Erfolg sein. Auch hier setzt der Gesetzentwurf die richtigen Akzente.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526385,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":640,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf die Gesundheit zu achten und sich gesund zu verhalten, erfordert Wissen, Bef\u00e4higung und Eigenverantwortung. Aufgabe von Pr\u00e4vention ist es, dies zu entwickeln und zu st\u00e4rken. Jeder Ein-zelne ist gefordert, durch eine gesundheitsbe-wusste Lebensweise Krankheiten vorzubeugen und die Erhaltung bzw. Wiederherstellung seiner Gesundheit zu f\u00f6rdern. Daf\u00fcr muss dieser Einzel-ne angesprochen, gewonnen und unterst\u00fctzt wer-den. Es ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die Bedeutung von Pr\u00e4vention und Gesundheits-f\u00f6rderung deutlich zu machen, genauso, wie ge-zielte Unterst\u00fctzung dort zu leisten, wo der Einzel-ne von sich aus zu gesundheitsbewusstem Ver-halten nicht in der Lage ist.\n\nDiese Aufgabe muss ressort\u00fcbergreifend an-gegangen und umgesetzt werden. Das Bundesge-sundheitsministerium, das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, das Bundesminis-terium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und auch die L\u00e4nder mit ihrer Verantwortung f\u00fcr die Schulen und Kindertagesst\u00e4tten sind hier gemein-sam gefragt. Deshalb von mir ein deutliches Ja zur Pr\u00e4vention und zum Entwurf des Pr\u00e4ventions-gesetzes. Ich freue mich auf eine lebendige Dis-kussion.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526387,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":642,"sitzung":95,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht da alles nicht drin!","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526389,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/4282, 18\/4322 und 18\/4327 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit ein-verstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcber-weisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Dr. Harald Terpe, Lisa Paus, Katja D\u00f6rner, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Cannabiskontrollgesetzes (CannKG)\n\nDrucksache 18\/4204\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen-absch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist so be-schlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Katja D\u00f6rner, Frakti-on B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 18 Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention","top_id":14321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":644,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-nen! Liebe Kollegen! Die Verbotspolitik beim The-ma Cannabis der letzten Jahre und Jahrzehnte ist gescheitert. Wir m\u00fcssen bei diesem Thema end-lich neue Wege gehen, und wir Gr\u00fcne wollen das tun.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526391,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":646,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen und Fakten sprechen eine ganz kla-re Sprache: Rund 2,3 Millionen deutsche Erwach-sene gebrauchen Cannabis, rund 22 Prozent der 15- und 16-j\u00e4hrigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ha-ben schon einmal Cannabis konsumiert. Trotz des Verbots ist der Konsum in den letzten Jahren ge-stiegen. Cannabis ist eine Alltagsdroge. Das ist die Realit\u00e4t!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":647,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Realit\u00e4t!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":648,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb gibt es aus unserer Sicht dringenden Handlungsbedarf. Wir brauchen eine neue, ver-n\u00fcnftige Grundlage f\u00fcr den Umgang mit Cannabis.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526395,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Da-niela Kolbe [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":650,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir legen Ihnen heute - das werden Sie sicher-lich schon bemerkt haben - einen sehr fundierten und gut ausgearbeiteten Gesetzentwurf vor, mit dem wir vorrangig zwei Ziele verfolgen: Wir wollen die Kriminalisierung erwachsener Konsumentinnen und Konsumenten beenden. Es ist nicht die Auf-gabe des Staates, m\u00fcndige Erwachsene vor sich selbst zu sch\u00fctzen. Hierzu best\u00fcnde gerade beim Cannabiskonsum auch gar kein Anlass. Erwach-sene sollen zuk\u00fcnftig 30 Gramm Cannabis oder drei Hanfpflanzen f\u00fcr den Eigenbedarf besitzen k\u00f6nnen.\n\nIch habe schon heute Morgen den Tickermel-dungen entnommen, wie hier gegen unseren Ge-setzentwurf argumentiert wird. Ich will ganz klar in Richtung von Herrn Spahn sagen: Die 30-Gramm-Grenze in unserem Gesetzentwurf hat nichts mit dem kurzfristigen Eigenbedarf zu tun. Wer einen derma\u00dfen verquasten und an den Haaren herbei-gezogenen Zusammenhang herstellt, der zeigt einfach, dass er keine rationalen Argumente ge-gen unseren Gesetzentwurf hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526397,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":652,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschheitsbegl\u00fccker! Sie jubeln sich selber zu!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":653,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die derzeitige Kriminalisierung von Konsumentin-nen und Konsumenten muss beendet werden. Kif-fen ist kein Verbrechen.\n\nEs ist aber auch klar, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen: Wir wollen die sch\u00fctzen, die wirklich Schutz brauchen: Das sind die Kinder und Ju-gendlichen. Es stimmt ja: Wenn Jugendliche Can-nabis konsumieren, insbesondere wenn sie das in gr\u00f6\u00dferen Mengen tun, dann kann der Konsum sch\u00e4dlich sein und sehr negative Folgen haben. Das darf nicht verharmlost werden.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526400,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":655,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wollen wir mit unserem Gesetzentwurf endlich die Grundlage f\u00fcr einen funktionierenden Jugendschutz schaffen. Wir werden wirksamen Jugendschutz erst dann gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, wenn wir ein reguliertes und kontrolliertes System der Cannabisabgabe haben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526402,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":657,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar ist: Eine Abgabe an Kinder und Jugendli-che muss ausgeschlossen sein. In unserem Ge-setzentwurf ist eine Altersgrenze von 18 Jahren vorgesehen. Wer Cannabis an unter 18-J\u00e4hrige abgibt oder verkauft, macht sich selbstverst\u00e4nd-lich weiterhin strafbar.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":658,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kriminalisie-rung!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":659,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Fakt ist doch auch: Heute fragt der Dealer auf dem Schwarzmarkt nicht nach dem Ausweis. In dem Cannabisfachgesch\u00e4ft, das in unserem Gesetzentwurf vorgesehen ist, wird der Verk\u00e4ufer das zuk\u00fcnftig tun. Das macht doch den entschei-denden Unterschied, liebe Kolleginnen, liebe Kol-legen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526406,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":661,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Gesetzentwurf sieht vor, dass Kinder und Jugendliche Cannabisfachgesch\u00e4fte nicht betreten d\u00fcrfen. Die Gesch\u00e4fte m\u00fcssen einen bestimmten Abstand zu Schulen und zu Einrichtungen der Kin-der- und Jugendhilfe einhalten. Cannabis darf nicht in Automaten oder im Versandhandel ange-boten werden. Auch ist in unserem Gesetzentwurf ein striktes Werbeverbot vorgesehen. All das sind deutlich strengere Regelungen, als wir sie heute f\u00fcr Alkohol vorsehen. Das zeigt, wie ernst es uns ist, Kinder und Jugendliche mit unserem Gesetz-entwurf zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526408,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":663,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit unserem Gesetzentwurf verfolgen wir aber auch weitere Ziele. Wir erm\u00f6glichen beim Can-nabiskonsum \u00fcberhaupt erst Verbraucherschutz; denn nur der kontrollierte Anbau und eine kontrol-lierte Abgabe stellen sicher, dass die heute fast schon \u00fcblichen und gef\u00e4hrlichen Beimischungen von Giftstoffen ausgeschlossen werden und auch der THC-Gehalt endlich dokumentiert und transpa-rent gemacht wird.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526410,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":665,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, das sind m\u00fcndige Menschen, die ihr be-freien wollt f\u00fcr Cannabis! Jetzt wollt ihr sie wieder g\u00e4ngeln! Unglaublich!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":666,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit unserem Gesetzentwurf bek\u00e4mpfen wir die organisierte Kriminalit\u00e4t, weil damit dem Schwarzmarkt und der Dealerei endlich die Grund-lage entzogen w\u00fcrde. Das ist \u00fcbrigens sehr wich-tig, um den Zugang zu Cannabis f\u00fcr Jugendliche deutlich zu erschweren.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":667,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":668,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir entlasten die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Zurzeit werden j\u00e4hrlich rund 100 000 konsumnahe Delikte verfolgt. Die meisten Verfahren werden zwar eingestellt, aber es werden viel Zeit und viele Ressourcen in die Strafverfolgung investiert. Das kostet die Steuerzahler im Jahr rund 1,8 Milliarden Euro. Das ist doch Geld, das wir viel besser f\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention einsetzen k\u00f6nnten.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526415,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":670,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wundert es uns nicht - das freut uns auch -, dass wir f\u00fcr unseren Vorschlag sehr viel Zuspruch aus den Reihen der Polizei und der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erfahren.\n\nIch will noch kurz auf einen anderen wichtigen Aspekt eingehen. Wir wollen f\u00fcr den Stra\u00dfenver-kehr einen Grenzwert f\u00fcr den Konsum von THC-Produkten schaffen. Wir sehen hier 5,0 Nano-gramm pro Milliliter vor. Das ist der Wert, ober-halb dessen nach rechtsmedizinischer Forschung eine Beeintr\u00e4chtigung der Fahrleistung nicht aus-geschlossen werden kann. Einen derartigen Grenzwert gibt es in fast allen anderen europ\u00e4i-schen L\u00e4ndern schon lange. Es ist v\u00f6llig unsinnig, dass einem Konsumenten der F\u00fchrerschein ent-zogen werden kann, obwohl er unter Cannabisein-fluss \u00fcberhaupt nicht am Stra\u00dfenverkehr teilge-nommen hat. Auch diese Art von Kriminalisierung muss ein Ende haben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526417,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":672,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, die Zeit ist reif f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Cannabispolitik. Die Er-fahrungen mit der Entkriminalisierung in anderen L\u00e4ndern sind positiv. Diese Erfahrungen zeigen auch, dass viele Bef\u00fcrchtungen, beispielsweise dass der Konsum von Cannabis dann ansteigt, sich nicht bewahrheiten.\n\nVor diesem Hintergrund erwarte ich von den Regierungsfraktionen, dass wir dar\u00fcber endlich eine sachliche Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen. Das Wie-derk\u00e4uen l\u00e4ngst widerlegter Vorw\u00fcrfe beim Thema Cannabis muss aufh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526419,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":674,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen endlich eine vern\u00fcnftige Rege-lung, die die sinnlose und teure Kriminalisierung beendet und vor allem Kinder und Jugendliche endlich wirksam vor Cannabiskonsum sch\u00fctzt. Ich bin sehr gespannt auf die Beratungen, und ich freue mich auf die n\u00e4chsten Wochen, in denen wir das n\u00e4her erl\u00e4utern werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526421,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526422,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Marlene Mortler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526423,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":678,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber einen Gesetzent-wurf, der in erster Linie das Strafrecht im Blick hat. Wir reden aber auch \u00fcber eine Lobby, die ich als die brutalste Lobby in meiner bisherigen politi-schen Arbeit erlebt habe.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526425,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526426,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":681,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden \u00fcber eine Lobby, die mir den Tod w\u00fcnscht. H\u00f6hepunkt war die Er\u00f6ffnung eine Face-book-Seite mit dem Aufruf zur Hinrichtung von Marlene Mortler. Meine Tochter hat mich einmal gefragt: Mutter, wie h\u00e4ltst du das \u00fcberhaupt aus? - Ganz einfach, habe ich ihr geantwortet, wenn ich das nicht aushalte, dann bin ich fehl am Platz. Ich habe eine Motivation. Meine Motivation ist meine Aufgabe als Drogenbeauftragte. Das hei\u00dft, ich habe die Gesundheit der Menschen in unserem Land im Blick, und daf\u00fcr setze ich mich ein.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526428,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":683,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Gesetzentwurf hat die rechtlichen Auswir-kungen f\u00fcr die Gruppe der Freizeitkonsumenten im Blick. Damit das klar ist: Konsum wird in unse-rem Land nicht bestraft; das ist eine sogenannte straffreie Selbstsch\u00e4digung. Aber bei der rechtli-chen Einstufung m\u00fcssen wir die gesundheitlichen Risiken und Langzeitfolgen des Konsums aller Gruppen beobachten. Das muss der Ma\u00dfstab sein. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen abh\u00e4ngige Konsu-menten und Jugendliche und die f\u00fcr sie bestehen-den Risiken besonders im Blick haben.\n\nViele erinnern sich vielleicht noch an die Feld-z\u00fcge von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen das Rau-chen und f\u00fcr Rauchverbote in Gastst\u00e4tten. Da-mals konnten die Gesetze nicht streng genug sein. Und heute?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":684,"sitzung":95,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Marle-ne!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":685,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherlich erinnern sich noch alle an ihren Bei-trag zur Ern\u00e4hrungswende. Der Veggie-Day und Verbote sollten es richten.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526432,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der Veggie-Day hat nichts mit Haschisch und Cannabis zu tun!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":687,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst Harmloses verbieten und jetzt Gesundheits-sch\u00e4digendes erlauben: Das ist eine absolute Kehrtwende.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526434,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":689,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube nicht, dass Sie den Gesetz-entwurf gelesen haben!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":690,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Drogenwende kann ich daher nicht akzep-tieren. Denn die Legalisierung - und Ihr Gesetz-entwurf bedeutet faktisch eine Legalisierung - steht in direktem Widerspruch zu den Zielen des Verbraucherschutzes sowie zu Ihren bisherigen eigenen Zielen, und sie beeintr\u00e4chtigt die Glaub-w\u00fcrdigkeit unserer Pr\u00e4ventionspolitik. Wir haben vorhin die Debatte dar\u00fcber aufmerksam verfolgt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":691,"sitzung":95,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU], an B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da war der Vorsitzende nicht da!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":692,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir in unserem Land mit legalen Sucht-mitteln wie Alkohol und Tabak schon genug Prob-leme haben, dann m\u00fcssen wir keine zus\u00e4tzliche Einladung f\u00fcr die illegale Droge Cannabis aus-sprechen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526439,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":694,"sitzung":95,"speaker":"Sylvia Kot-ting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es doch schon!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526441,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das geht an der gesellschaftlichen Realit\u00e4t vorbei!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":696,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bricht Tabus und verharmlost.\n\nSicherlich, junge Menschen wollen Grenzen ausloten. Junge Menschen brauchen aber auch Grenzen. Wir wissen: Je j\u00fcnger ein Cannabiskon-sument ist, desto gr\u00f6\u00dfer sind die Risiken f\u00fcr ihn:","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526443,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Des-halb erst ab 18!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":698,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"belastete Atemwege, Entwicklungsverz\u00f6-gerungen sowie psychische und k\u00f6rperliche Ab-h\u00e4ngigkeit. Das Ausl\u00f6sen bzw. das Verschlim-mern von psychischen Erkrankungen geh\u00f6rt zu den Risiken. Die Denk- und Merkf\u00e4higkeit leiden. Dauerhafte Sch\u00e4den des Gehirns sind nicht aus-zuschlie\u00dfen, auch nicht nach einer Abstinenz.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526445,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage eines Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":700,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir gerne zum Schluss machen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":701,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Argumente!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526448,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":95,"speaker":"Weitere Zuru-fe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"weitere-zurufe-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":703,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe auf die Sch\u00e4digung bei jungen Men-schen hingewiesen. Diese d\u00fcrfen wir nicht ver-harmlosen. Erst gestern habe ich dazu ein f\u00fcnf-st\u00fcndiges Expertengespr\u00e4ch im Gesundheitsmi-nisterium gef\u00fchrt. Ehrlich gesagt, die Daten und Problemf\u00e4lle aus den Behandlungseinrichtungen, die mir gestern einmal mehr geschildert wurden, sind wohl nur die Spitze des Eisbergs. Wir brau-chen weitere Daten \u00fcber die sozialen Folgen eines fr\u00fchen Cannabiskonsums, zum Beispiel \u00fcber Schul- und Ausbildungsabbr\u00fcche, \u00fcber Jugendli-che, die Jahre auf ihrem Lebensweg verlieren und in ihrer Entwicklung schwer und dauerhaft beein-tr\u00e4chtigt sind.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":704,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Daran hat das Verbot aber nichts ge\u00e4ndert!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":705,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt also dr\u00e4ngende Gesundheitsfragen, die durch Ihren Gesetzentwurf trotz detaillierter Rege-lungen nicht beantwortet werden.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526452,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":707,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch nicht durch Ver-bote!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":708,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Drogenpolitik in Deutschland fu\u00dft auf vier S\u00e4ulen: erstens Pr\u00e4vention, zweitens Bera-tung und Hilfe, drittens Schadensminimierung bzw. -reduzierung und viertens Strafverfolgung. Wir d\u00fcrfen unser eigenes Suchthilfesystem und unsere Drogenpolitik im eigenen Land nicht schlechtreden. Aber wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4nd-lich immer wieder nachbessern. Auch ich hinter-frage immer wieder mein eigenes Handeln und Denken: Gehe ich noch in die richtige Richtung? Ich befinde mich laufend im Gespr\u00e4ch mit Sucht-hilfeeinrichtungen und der Polizei und frage, ob ei-ne Lockerung in Richtung Legalisierung geboten erscheint. Ich habe noch keine Stimme gefunden, die Ja gesagt hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526455,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526456,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":711,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle drei Polizeige-werkschaften haben sich ge\u00e4u\u00dfert!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526458,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Abgeordnete Str\u00f6bele w\u00fcnscht, eine Zwischenfrage zu stellen. M\u00f6gen Sie sie zulassen?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":713,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"International genie\u00dft unsere ausgewogene Drogenpolitik eine hohe Anerkennung. Zuletzt konnte ich das bei der Tagung der CND, der Commission on Narcotic Drugs, der internationa-len Suchtstoffkommission, in Wien erleben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526460,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Welchen Rotwein gab es da?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":715,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort habe ich mit Drogenexperten und Gesund-heits-ministern aus der ganzen Welt gesprochen. Auf dieser Konferenz haben sich Europa und selbst die USA f\u00fcr die unver\u00e4nderte Aufrechterhal-tung der sogenannten UN-Drogenkonventionen ausgesprochen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":716,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen schon, was in den USA passiert?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":717,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland und 183 andere Nationen haben die-se Konventionen 1961, 1971 und 1988 unter-schrieben. Sie wollen nun, dass wir aus diesen Einheitsabkommen austreten. In der Opposition kann man sicherlich alles fordern. Aber unsere Regierung tr\u00e4gt Verantwortung. Wir werden unse-ren internationalen Ruf, unsere Verl\u00e4sslichkeit und unsere Glaubw\u00fcrdigkeit mit Sicherheit nicht aufs Spiel setzen, nach dem Motto \u201ekurz raus, dann wieder rein\u201c. Das ist unseri\u00f6s.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526464,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":719,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Konvention von 1961 steht ganz klar: Cannabis f\u00fcr den Freizeitkonsum ist illegal. - F\u00fcr medizinische und wissenschaftliche Zwecke gibt es Spielraum. Diesen Spielraum nutzen wir. Wir werden demn\u00e4chst den Entwurf eines Gesetzes vorlegen, das mehr und schwer chronisch er-krankten Patienten den Zugang zu Cannabisarz-neimitteln erleichtern soll.\n\nZur Erinnerung: Es war die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung, die zum ersten Mal \u00fcberhaupt in diesem Land ein Cannabisfertigarzneimittel zuge-lassen hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":720,"sitzung":95,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist total l\u00e4cherlich!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":721,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird wieder die unionsgef\u00fchrte Bundesregie-rung sein, die in unserem Land die Verkehrs- und Erstattungsf\u00e4higkeit von Cannabis als Medizin aus der Apotheke erweitern wird. Daf\u00fcr danke ich auch unserem Koalitionspartner. Wir sind hier auf einer Linie; wir sind uns hier komplett einig.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526468,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":723,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns aber auch darin einig, dass wir Ih-ren Gesetzentwurf ablehnen. Er ist ein Experiment mit un-gewissem Ausgang und nicht einsch\u00e4tzba-rem Risiko: Hanfanbau f\u00fcr jeden, 30 Gramm pro Einkauf; im Gesetzentwurf steht nichts von einer Limitierung auf einen Tag, einen Monat oder ein Jahr. Mein Kollege Jens Spahn hat ausgerechnet: Diese 30 Gramm reichen f\u00fcr bis zu 120 Joints. Er hat treffend geschlussfolgert: Derjenige, f\u00fcr den das der \u201ekurzfristige Eigenbedarf\u201c ist, ist abh\u00e4ngig und braucht eher einen Arzt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":724,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Andere Ex-perten finden Sie auch nicht mehr!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":725,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich zitiere den zust\u00e4ndigen Experten in Uruguay, lieber Kollege, der vor Ort der Oberexperte ist. Er sagt: Bereits der regelm\u00e4\u00dfige Konsum von 1 Gramm Marihuana am Tag bedeutet, dass man zur Risikogruppe geh\u00f6rt und damit ein gesundheit-liches Problem hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":726,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ist das beim Alkohol?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":727,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Gesundheit z\u00e4hlt. Es darf hier nicht um das gro\u00dfe Gesch\u00e4ft gehen. Mit diesem Gesetz-entwurf forcieren Sie ein Gesch\u00e4ft, eine Industrie, die Sie gestern noch massiv bek\u00e4mpft haben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":728,"sitzung":95,"speaker":"Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":1348.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":729,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb fordere ich Sie auf - ich werde gleich ei-nen pers\u00f6nlichen Beitrag dazu leisten -: K\u00fcmmern Sie sich besser um nat\u00fcrliche geistige Energie, die Sie frisch h\u00e4lt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526476,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Rednerin \u00fcberreicht der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eine T\u00fc-te N\u00fcsse","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":731,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke dem Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Geduld.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526478,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526479,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Harald Terpe, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":734,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Mortler, der Grund, warum die Patienten in Deutschland heute noch damit rechnen m\u00fcssen, dass Cannabis als Medizin so schlecht verf\u00fcgbar ist, ist das Verhalten der CDU\/CSU-Fraktion. Die Schuld liegt bei ihr, weil sie die Legalisierung von Cannabis seit Jahren und Jahrzehnten behindert hat, und zwar mit genau den gleichen Argumen-ten, die Kollege Spahn jetzt auch wieder bem\u00fcht, um unseren Entwurf eines Cannabiskontrollgeset-zes in Misskredit zu bringen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526481,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":736,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es verwundert mich gar nicht, wenn Sie immer nur diejenigen h\u00f6ren, die davor warnen, so ein Gesetz zu machen. Es h\u00e4ngt immer davon ab, welche Gespr\u00e4chspartner man sich sucht. Man kann sich in unserer Gesellschaft auch Ge-spr\u00e4chspartner suchen, die Ihnen genau sagen werden, dass die Politik, die Sie bisher verfolgt haben, in Deutschland gescheitert ist.\n\nWenn Sie jetzt sagen: \u201eUnsere Drogenpolitik basiert auf vier S\u00e4ulen: Pr\u00e4vention, Schadensmin-derung, Behandlung, Repression\u201c - Sie kommen erst am Ende zur Repression -, dann muss ich Ihnen entgegnen: Es ist doch genau umgekehrt. Es werden 70 bis 80 Prozent der Mittel f\u00fcr Re-pression ausgegeben, und die restlichen Mittel werden f\u00fcr Pr\u00e4vention, Schadensminderung und Behandlung ausgegeben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526483,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":738,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie an die Basis gehen, in Behandlungs-einrichtungen, dann wird man Ihnen genau das sagen: dass die Ausstattung der Behandlungsein-richtungen und der Beratungseinrichtungen mit Mitteln bei uns viel zu kurz kommt. Deswegen ist dieser Ansatz in Deutschland nat\u00fcrlich geschei-tert.\n\nSie haben nicht ein Wort dar\u00fcber verloren, dass unser Gesetz - ich m\u00f6chte Sie auffordern, dazu noch einmal Stellung zu nehmen - einen starken Akzent auf Jugendschutz setzt. Sie haben richtig-erweise argumentiert, dass Cannabis in der Ent-wicklung von Jugendlichen einen Schaden anrich-ten kann.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":739,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine Kurzintervention! Das ist ein Redebeitrag!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":740,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir bisher auch nie infrage gestellt. Vor allen Dingen wird es in unserem Gesetzent-wurf \u00fcberhaupt nicht infrage gestellt.\n\nGanz im Gegenteil: Wir st\u00e4rken den Jugend-schutz, weil wir etwas dagegen tun, dass die po-tenziellen Konsumenten auf dem Schwarzmarkt einkaufen, wo alles M\u00f6gliche verkauft wird.\n\nIm \u00dcbrigen haben Sie auch nicht ein Wort dar-\u00fcber verloren, welche negativen Folgen sozusa-gen die Aufrechterhaltung des Schwarzmarkts in Deutschland f\u00fcr das gesamte Geschehen hat, was die Konsummittel betrifft.\n\nIch m\u00f6chte Sie zu noch etwas auffordern.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526487,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie lange soll das noch gehen?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":742,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja nett, dass Sie uns da offensichtlich eine Pflanze hingestellt haben.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526489,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":744,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"- N\u00fcsse.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":745,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Pflanze war beim Kollegen \u00d6zdemir!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526492,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"N\u00fcsse! Oh Gott, ich bin Nussallergiker!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":747,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch andere Bilder von Ihnen.\n\nSie haben auch die folgende Frage nicht beant-wortet:","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":748,"sitzung":95,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4si-dent, was will der denn eigentlich?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":749,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie eigentlich daf\u00fcr, dass die negativen Folgen des Alkoholismus in Deutschland ange-gangen werden?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526496,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":751,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber einem seri\u00f6sen Ge-setzentwurf kann ich so nicht stehen lassen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526498,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526499,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Mortler, m\u00f6gen Sie darauf antworten?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":754,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526501,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":756,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Terpe, man merkt, dass Ihnen das Herz voll ist; mir auch.\n\nDie symbolischen N\u00fcsse, die ich hier \u00fcberreicht habe, sind wirklich f\u00fcr die geistige Gesundheit, um das noch einmal klarzustellen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":757,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unversch\u00e4mtheit, ehrlich gesagt!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":758,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Mischung zwi-schen Kindergarten und Unversch\u00e4mt-heit!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":759,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Statt Hanf.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":760,"sitzung":95,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit k\u00e4men Sie im G\u00f6rlitzer Park allerdings nicht wei-ter!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526507,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526508,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":763,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe Zeit.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":764,"sitzung":95,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geben Sie Frau Rawert mal eine Nuss, bitte!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":765,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe Zeit, Herr Pr\u00e4sident.\n\nIch w\u00fcrde gern einen Kommentar aus der SZ vom 5. M\u00e4rz zitieren, der das ziemlich auf den Punkt bringt:\n\nDer Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen versucht sich nun in einer Art Entspannungspolitik: Erwach-sene sollen (nat\u00fcrlich gentechnikfreies) Can-nabis in geringen Mengen und unter strengen Auflagen besitzen und konsumieren d\u00fcrfen, der Schwarzmarkt soll verschwinden, die Staatskasse gef\u00fcllt, die Jugend gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526512,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":767,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das so funktionierte und nebenbei der Krieg zwischen den Anh\u00e4ngern der \u201eVerbietet alles!\u201c-Religion und den \u201eErlaubt alles!\u201c-Gl\u00e4ubigen endete, dann w\u00e4re das sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526514,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marlene-mortler\/archive\/214974","sequence":769,"sitzung":95,"speaker":"Marlene Mortler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marlene Mortler","speaker_fp":"marlene-mortler","speaker_key":1584.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dar\u00fcber in Vergessenheit geriete, dass Hasch gef\u00e4hrlich ist und bleibt, w\u00e4re das schlecht. Ein Cannabiskontrollgesetz kann regeln, was nicht abzuschaffen ist. Dass mit ihm die gro\u00dfe B\u00fcrgerfreiheit verwirklicht wer-den soll, ist Mumpitz.\n\nDie \u00dcberschrift lautet \u201eIm Rausch der Illusion\u201c. - Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526516,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":771,"sitzung":95,"speaker":"Dieter Jane-cek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das spricht doch f\u00fcr den Gesetzentwurf!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526518,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Frank Tempel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526519,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":774,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe \u00fcbrigens keine Angst vor Zwischen-fragen. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-ehrte Damen und Herren! Besitz und Erwerb von Cannabisprodukten sind in Deutschland strafbar. Auch der Anbau ist strafbar. Das ist die konkrete aktuelle Rechtslage in Deutschland.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":775,"sitzung":95,"speaker":"Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig so!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":776,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Von straffreiem Konsum zu reden, ist reichlich in-kompetent.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526523,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":778,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Kriminalbeamter in Th\u00fcringen habe ich im dienstlichen Auftrag Strafanzeigen schreiben m\u00fcssen, weil T\u00fcten mit Restanhaftungen von Cannabis den Anfangsverdacht begr\u00fcndeten, dass der Betroffene im Besitz von Cannabis war. Be-reits das f\u00fchrte zur Strafanzeige. Wer diese Kri-minalisierung von Menschen mit dem Argument abtut, dass diese Verfahren wieder eingestellt werden, den muss ich fragen: Wie rechtfertigt man, dass Hunderte von Polizeibeamten diese Anzeigen erst einmal schreiben m\u00fcssen, dass Hunderte von Polizeibeamten unterwegs sind, um Kontrollen durchzuf\u00fchren und Wohnungen zu durchsuchen, wenn die Verfahren von der Staats-anwaltschaft dann in der Regel wieder eingestellt werden? Welchen Sinn macht das?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526525,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":780,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben von vier S\u00e4ulen der Drogenpolitik gesprochen. 86 Prozent der Mittel entfallen allein auf die S\u00e4ule der Repression. Wer das damit be-gr\u00fcndet, dass der Schutz von Kindern und Ju-gendlichen beabsichtigt ist, dem muss ich sagen: Der Schwarzmarkt ist so ziemlich der schlechtes-te Jugendschutz.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526527,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":782,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Strafbarkeit gilt aber auch f\u00fcr 40-, 50- und 60-J\u00e4hrige. Sie gilt im \u00dcbrigen auch v\u00f6llig unab-h\u00e4ngig davon, ob der Cannabiskonsument tat-s\u00e4chlich einen gesundheitsgef\u00e4hrdenden Umgang damit pflegt oder ob er ein Gelegenheitskonsu-ment ist, der die festgestellte Menge lediglich da-zu hat, um eine Weile damit auszukommen. Auch er wird kriminalisiert. Hier wird ein Verhalten be-straft, das bei unsachgem\u00e4\u00dfem Umgang m\u00f6g-licherweise zu einer Selbstsch\u00e4digung f\u00fchrt.  Das ist einmalig im deutschen Strafrecht.\n\nJa, der missbr\u00e4uchliche Konsum - das wird nicht ignoriert; auch nicht im Antrag der Gr\u00fcnen - ist riskant, ist gef\u00e4hrlich, und das besonders, wenn im sehr fr\u00fchen Alter damit begonnen wird. Deswegen muss man nat\u00fcrlich klare Jugend-schutzregeln schaffen. W\u00e4hrend wir aber hier dar-\u00fcber diskutieren, wie wir das machen k\u00f6nnen, schaffen wir es beim Alkohol noch nicht einmal, \u00fcber konkrete Werbeverbote zu reden.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526529,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":784,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie, liebe Kollegen von der Union, lehnen die Legalisierung von Cannabis ab, damit nicht, wie man ja h\u00f6rt, neben Tabak und Alkohol eine weitere gef\u00e4hrliche Droge auf den Markt kommt. Ich wei\u00df nicht, in welcher Welt Sie leben. Wir haben circa 2,5 bis 4 Millionen Cannabiskonsumenten in Deutschland. Diese Droge ist da, und der Versuch der Durchsetzung des Verbots kostet eben sehr viel Geld, das an anderen Stellen f\u00fcr Pr\u00e4vention fehlt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526531,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":786,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen haben wir einen Schwarzmarkt, Streckmittel und keinen Einfluss auf den Wirk-stoffgehalt, keinen Jugendschutz. Deswegen muss es einfach legitim sein, Alternativen zu dis-kutieren.\n\nDie Linken haben in der letzten Legislatur den Vorschlag gemacht, eine nichtkommerzielle L\u00f6-sung, angelehnt an die Cannabis Social Clubs in Spanien, anzubieten. Das hei\u00dft, sowohl legal als auch illegal kann niemand mit diesem Produkt Geld verdienen. Das w\u00e4re pr\u00e4ventiv durchaus eine interessante L\u00f6sung. Die Gr\u00fcnen haben jetzt einen anderen Vorschlag eingebracht, der auch kom-merzielle L\u00f6sungen beinhaltet, aber ebenfalls L\u00f6-sungsans\u00e4tze in den Bereichen Jugendschutz, Verbraucherschutz und Pr\u00e4vention bietet. Das ist vielfach ganz klar eine bessere L\u00f6sung als Schwarzmarkt, Streckmittel und Stigmatisierung von 4 Millionen Menschen in diesem Land.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526533,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abge-ordneten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":788,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben nat\u00fcrlich \u00fcberlegt, ob auch wir schnell noch einen Antrag vorlegen. Nein, das machen wir ganz bewusst nicht. Wir reden heute \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen. Den werden Sie eventuell wieder ablehnen. Das wurde ja in Ihrer nicht sehr sachlichen Rede eben deutlich. F\u00fcr die-sen Fall verspreche ich Ihnen, dass wir hier wie-derum einen Antrag vorlegen werden. Dieses Thema werden Sie aus dem Bundestag nicht mehr herausbekommen. Das ist \u00fcbrigens ein Verspre-chen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526535,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":790,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"In dieser Debatte zur Legalisierung m\u00fcssen Sie einfach einmal Ihre zwei, drei Experten, die Ihnen noch geblieben sind, beiseitelassen und auf die wirklichen -Experten h\u00f6ren. Ich rede da von der Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen, einem re-lativ breiten Sammelbecken. Alle drei Polizeige-werkschaften haben sich mittlerweile zu dem Thema ge\u00e4u\u00dfert. Die H\u00e4lfte aller Strafrechtspro-fessoren hat sich zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert. Sie stellen sich hier allen Ernstes hin und behaupten, Sie finden keine Experten, die etwas anderes sa-gen. Das ist reichlich ignorant.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526537,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526538,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"122 Strafrechtsprofesso-ren!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":793,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kollegen von der Union und auch von der SPD, Sie haben noch eine zweite Chance: Es be-findet sich nach wie vor im Beratungsprozess des Bundestages ein Antrag zur Evaluierung des Dro-genstrafrechts. Sie haben da eine Chance. Stellen Sie die richtigen Fragen. Sie glauben, Nachfrage und Angebot durch ein Verbot zu reduzieren. Dann \u00fcberpr\u00fcfen Sie es. Es gibt viele L\u00e4nder, die ande-re Wege gehen. Sie zweifeln die Zahlen an. \u00dcber-pr\u00fcfen Sie es. Wir sagen, dass die fehlende Kon-trolle Produkte auf dem Schwarzmarkt noch ge-f\u00e4hrlicher werden l\u00e4sst durch fehlende Wirkstoff-gehaltangaben, durch Streckmittel; Sie ignorieren das. Dann \u00fcberpr\u00fcfen Sie es! Stellen Sie die rich-tigen Fragen. Dieser Antrag ist noch in der Pipe-line und soll hier beraten werden. Alle Zahlen, Tendenzen und Fakten k\u00f6nnen auf den Pr\u00fcfstand; aber die Diskussion zu verweigern, ist einfach un-akzeptabel.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526540,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":795,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte aber trotzdem ganz zum Schluss - die Zeit ist abgelaufen - anerkennen, dass es zu-mindest die Ansage gibt, im Bereich der medizini-schen Verwendung etwas zu machen. Ich hoffe sehr, dass es nicht nur darum geht, den wenigen Erlaubnisinhabern jetzt Kosten zu erstatten, son-dern dass es hier auch darum geht, zum Beispiel den Zugang zur Anwendung von Medizinalhanf zu erleichtern. Jeder Zehnte, der einen Antrag auf Er-laubnis zur Verwendung von Medizinalhanf stellt, stirbt, bevor sein Antrag \u00fcberhaupt entschieden ist. Jeder Zehnte stirbt, bevor der Antrag - Frau Mortler, ich rede auch mit Ihnen - \u00fcberhaupt bear-beitet ist. Das ist unterlassene Hilfeleistung durch die Bundesregierung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526542,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":797,"sitzung":95,"speaker":"Johannes Singhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die SPD hat jetzt der Kollege Burkhard Bli-enert das Wort.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526544,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":799,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Tagesordnung will es so, dass wir direkt im Anschluss an die Debatte um ein Pr\u00e4ventions-gesetz, in dem es um Vorsorge und Krankheits-vermeidung geht, \u00fcber eine Droge diskutieren. Das passt gut zusammen. Bezogen auf den Be-reich Drogen und Sucht stellt die WHO ja fest, dass 40 Prozent aller Erkrankungen und fr\u00fchzeiti-ger Todesf\u00e4lle auf insgesamt drei Faktoren zu-r\u00fcckzuf\u00fchren sind: Rauchen, Alkohol und unter Al-koholeinfluss verursachte Verkehrsunf\u00e4lle. Das macht nur allzu deutlich, wie wichtig ein lebens-weltbezogener Ansatz einer erfolgreichen Pr\u00e4ven-tion ist.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526546,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":801,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Der vorliegende Gesetzentwurf behandelt die Freigabe der illegalen Droge Cannabis. Da ergibt sich erst einmal ein Widerspruch. Aber es hat sich gezeigt, dass wir auf vielen Ebenen letztendlich \u00fcber ein wesentliches Ziel unserer Politik diskutie-ren m\u00fcssen. Ich zitiere: Gerade Cannabis\n\nverlangt \u2026 nach umfassender, kontinuierli-cher gesundheitspolitischer Beachtung. Es gilt, seinen Konsum nachhaltig zu begrenzen und seine gesundheitlichen und sozialen Fol-gen effektiv zu mindern.\n\nDas war ein Zitat aus dem Vorstandsbeschluss der Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen aus dem Jahr 2004. Ich finde, dieses Ziel ist f\u00fcr Can-nabis nach wie vor richtig und wichtig. Es ist auch nach weiteren elf Jahren bundesdeutscher Dro-gen- und Suchtpolitik noch nicht erreicht. Wir sind vielleicht sogar noch weiter davon entfernt als 2004.\n\nEs muss um die Frage gehen, einen m\u00f6glichst umfassenden Gesundheitsschutz sicherzustellen und gleichzeitig die sozialen und wirtschaftlichen Folgen im Auge zu behalten. Deshalb kann es eben nicht einfach um die Fragestellung \u201eLegal oder illegal?\u201c gehen. Rund ein Viertel der Alters-gruppe zwischen 18 und 64 Jahren haben Canna-bis schon einmal konsumiert. Laut Suchtsurvey 2012 konsumierten knapp 3 Millionen Personen Cannabis in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor der Be-fragung.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526548,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Grund genug, es zu legalisieren!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":803,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotz Verbot!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":804,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Pr\u00e4valenz hat eben trotz Illegalit\u00e4t der Droge nicht abgenommen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526551,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":806,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Ihrem Gesetzentwurf versuchen Sie nun ei-nen gewagten Spagat: den Konsum der illegalen Droge Cannabis in den Griff zu bekommen, sie als Genussmittel f\u00fcr Erwachsene hoff\u00e4hig zu machen und gleichzeitig Jugendliche vor dem Konsum zu sch\u00fctzen. W\u00f6rtlich hei\u00dft es hierzu in der Begr\u00fcn-dung:\n\nNotwendig ist ein gesundheitspolitischer An-satz, der Pr\u00e4vention und Intervention bei Ju-gendlichen und einen m\u00f6glichst risikoarmen Konsum bei Erwachsenen f\u00f6rdert.\n\nUrsache dieses Gesetzes ist nat\u00fcrlich die un-bestrittene Einsch\u00e4tzung, dass die Prohibitionspo-litik nicht dazu gef\u00fchrt hat, dass Cannabiskonsum verhindert wurde, sondern, wie im Gesetzestext dargelegt ist, noch anstieg. F\u00fcr mich ist es daher politisch durchaus gerechtfertigt, sich die Frage zu stellen, ob nicht andere Wege im Umgang mit Cannabis sinnvoller w\u00e4ren,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526553,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":808,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"ob nicht \u00fcber neue Wege der Staat in die wichtige kontrollierende und pr\u00e4ventive Rolle gelangen w\u00fcrde. Ich warne aber eindringlich davor, die Ge-fahren von Cannabis zu bagatellisieren und zu meinen, dass nur Jugendliche vor dem Konsum zu sch\u00fctzen seien.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526555,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":810,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Grunds\u00e4tzlich sollte die Einsch\u00e4tzung gelten: Cannabis ist eine Droge. Sie birgt Suchtpotenzial, und sie ist gesundheitssch\u00e4dlich.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, noch im Som-mer des letzten Jahres wollten Sie in einem ge-meinsamen Antrag mit den Linken die Wirkungen des Bet\u00e4ubungsmittelrechts evaluieren lassen. Diesen Ansatz lassen Sie jetzt erst einmal fallen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":811,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie dem denn zu?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":812,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Antrag ist nicht weg!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":813,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wischen das Ziel der Erkenntnisgewinnung weg und stellen einen Gesetzentwurf vor, der me-dienwirksam von Ihrem Parteivorsitzenden ange-k\u00fcndigt wurde. Das ist f\u00fcr mich aber keine ver-trauensbildende und vorsorgende Gesundheitspo-litik.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526560,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":815,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Idee eines regulierten Marktes f\u00fcr die Can-nabisabgabe will ich gar nicht per se verdammen. Es lohnt sich mit Sicherheit, gerade weil die Ver-botspolitik nicht die erhoffte Wirkung hatte, den Blick zu weiten, in L\u00e4nder jenseits von Deutsch-land zu schauen, auch in andere europ\u00e4ische L\u00e4n-der wie Portugal, Niederlande und die Schweiz.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526562,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":817,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Inhalte und Regelungen m\u00fcssen zweck-dienlich sein; sie d\u00fcrfen nicht ideologisch sein. Zweckdienlich hei\u00dft f\u00fcr mich: Nicht der Genuss eines Suchtmittels hat Vorrang, sondern die Pr\u00e4-vention und ein sicherer Konsum.\n\nUnabh\u00e4ngig vom vorliegenden Gesetzentwurf muss daher sichergestellt sein: Sollte sich eine regulierte Freigabe von Cannabis als sinnhaft her-ausstellen, so darf dies kein Einfallstor im Um-gang mit anderen Drogen werden. Wir d\u00fcrfen nicht in eine \u00d6ffnungsschiene geraten, die wir nicht beherrschen k\u00f6nnen. Deshalb gilt: Aufgabe unserer Gesundheitspolitik muss weiterhin die Abwehr und die Vorbeugung von Suchterkrankung bleiben; es darf nicht um die grunds\u00e4tzliche Frei-gabe von Suchtstoffen unter dem Deckmantel des \u201eRechts auf Selbstsch\u00e4digung\u201c gehen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":818,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Blienert, gestatten Sie eine Zwi-schenfrage des Kollegen Birkwald?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":819,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja. Bitte.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526566,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank, Herr Kollege Blienert, dass Sie die Zwischenfrage zu-lassen. - Zun\u00e4chst: Ich bin in dem Thema dieser Debatte emotional engagiert, weil ich vor 40 Jah-ren meinen ersten Artikel dazu ver\u00f6ffentlicht habe, damals in der Sch\u00fclerzeitung mit dem sch\u00f6nen Namen Pegel; er trug den Titel: \u201eLegalize it\u201c. Die Legalisierung von Haschisch und Marihuana ist also ein Thema, das mir pers\u00f6nlich schon lange am Herzen liegt; denn es gibt keinen Grund, diese anders zu behandeln als Alkohol.\n\nAber nun zu meiner konkreten Frage. Ich habe in Ihrer Rede nicht so richtig erkennen k\u00f6nnen, dass Sie dagegen sind, Haschisch und Marihuana zu legalisieren. Ich habe zumindest keine Argu-mente geh\u00f6rt. Sie haben sehr sachlich abgewo-gen. So frage ich Sie: Sind Sie gegen den Ge-setzentwurf der Gr\u00fcnen, oder sind Sie daf\u00fcr?\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, auch etwas zu der Be-wertung zu sagen, die Ihr SPD-Kollege Thomas Isenberg, Mitglied des Abgeordnetenhauses von Berlin, vorgenommen hat, und dazu, wie Sie zu der Differenz in den Auffassungen stehen. Er hat n\u00e4mlich erst k\u00fcrzlich erkl\u00e4rt: \u201eDas Verbot von Cannabis ist gescheitert\u201c, und er hat gefordert, Modellprojekte f\u00fcr eine legale Abgabe von Canna-bis einzuf\u00fchren. Meine Frage ist: Wie stehen Sie dazu? Wann kommt die SPD zu einer einheitlichen Position in Sachen Cannabislegalisierung?\n\nLetzte Bemerkung: Wir haben heute nicht nur den Equal Pay Day und die Sonnenfinsternis. Nein, wir haben auch Fr\u00fchlingsanfang. Vor allen Dingen haben wir heute aber den internationalen Tag des Gl\u00fccks.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526567,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526568,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie uns doch alle gl\u00fccklich, und sagen Sie an dieser Stelle, dass die SPD auch einmal einem vern\u00fcnftigen Gesetzentwurf der Opposition zustimmen kann.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526569,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":824,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Kollege, ich freue mich zu-n\u00e4chst sehr \u00fcber Ihr Zutrauen, dass die SPD das Gl\u00fcck tats\u00e4chlich bringen kann.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526571,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":826,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das haben wir heute schon gerechtfer-tigt.\n\nZum ersten Punkt Ihrer Frage. Wir reden heute \u00fcber einen gerade eingebrachten Gesetzentwurf. Wir werden ihn dann ja auch im Ausschuss bera-ten. Ich glaube, zur gesamten Bandbreite beim Umgang mit dem Thema Cannabis - Cannabis als Medizin, Cannabis als Genussmittel, Cannabis als Risikofaktor, insbesondere f\u00fcr Jugendliche, einer m\u00f6glichen Drogenkarriere - geh\u00f6rt tats\u00e4chlich auch, Abw\u00e4gungen zu treffen und ideologiefrei dar\u00fcber zu reden. Ich glaube, die Zeit f\u00fcr diesen Prozess sollten wir uns auch nehmen,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526573,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526574,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"40 Jahre schon!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":829,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"sonst geraten wir viel zu schnell in Widerspr\u00fcche.\n\nZum zweiten Punkt. Dass der Kollege Isenberg aus Berlin notwendigerweise und richtigerweise darauf hingewiesen hat, was f\u00fcr Berlin richtig und wichtig sein kann, will ich gar nicht bewerten. Ich glaube, er hat wichtige S\u00e4tze f\u00fcr Berlin gespro-chen. Er hat auch deutlich gemacht, wie intensiv sich die SPD in den L\u00e4ndern, in den gro\u00dfen St\u00e4d-ten und Kommunen des Themas annimmt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526576,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Theoretisch, nicht praktisch!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":831,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind dabei, diese Meinungen zusammenzu-bringen und ergebnisbezogen zu diskutieren.\n\nIch denke, da wir in den letzten Jahren wenige Fortschritte verzeichnen konnten, m\u00fcssen wir uns jetzt wenigstens die Zeit nehmen, die wir notwen-digerweise brauchen, um die richtigen Antworten zu finden. Die richtigen Antworten k\u00f6nnen nur ge-funden werden, wenn wir uns danach richten, dass es nicht von oben, vom Bund aus, verordnet wer-den kann,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":832,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bet\u00e4u-bungsmittelgesetz ist ein Bundesgesetz!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":833,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber ein Bundesgesetz!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":834,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern in den L\u00e4ndern und Kommunen gleichzei-tig eine Debatte gef\u00fchrt werden muss, und so da-f\u00fcr sorgen, dass wir eine gesellschaftliche Akzep-tanz bekommen, um \u00fcber Drogen im Allgemeinen und nat\u00fcrlich Cannabis im Besonderen zu disku-tieren.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526581,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":836,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Vor diesem konkrete-ren Hintergrund bin ich bereit zu einer Debatte, auch \u00fcber einen regulierten Markt f\u00fcr die Abgabe von Cannabis. Der regulierte Markt darf aber nicht einem suchtm\u00e4\u00dfigen Konsum dienen. Eine Regu-lierung soll den Schwarzmarkt austrocknen und Kriminelle von den Konsumenten fernhalten, Kon-sumenten entkriminalisieren,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526583,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":838,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"und gleichzeitig starke pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen vorsehen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526585,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":840,"sitzung":95,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Hierzu reicht es nicht aus, lediglich den Jugend-schutz zu gew\u00e4hrleisten. Der Konsum kann auch f\u00fcr Erwachsene allenfalls in klaren Grenzen statt-finden. Freimengengr\u00f6\u00dfen, Anbauregelungen, Vertriebsstrukturen und steuerrechtliche Ma\u00df-nahmen m\u00fcssen hierzu genauestens \u00fcberlegt und diskutiert werden.\n\nMein Ziel wird es nicht sein, einen Rausch f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten. Mein Ziel wird es sein, ge-sundheitliche Pr\u00e4vention zu st\u00e4rken und Lebens-stile unter nachdr\u00fccklichem Verweis auf Risiken und Nebenwirkungen bestimmter Konsumverhal-ten nicht zu kriminalisieren, damit der Staat wieder die Kontrolle \u00fcber diesen Bereich erh\u00e4lt, die er be-n\u00f6tigt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526587,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":842,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Ru-dolf Henke.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526589,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":844,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will erst ein-mal sagen: Ich glaube, dass ein solcher Antrag in den Deutschen Bundestag geh\u00f6rt, wenn - wie der Deutsche Hanfverband \u00fcber Emnid hat ermitteln lassen - 19 Prozent Zustimmung daf\u00fcr vorhanden ist - die anderen stimmen nicht zu -, einen kon-trollierten Zugang zu einem nichtmedizinischen Cannabisnutzen zu erm\u00f6glichen.\n\nDer Ort der Debatte ist also in Ord-nung.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":845,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":846,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, wo soll man es sonst machen, wenn nicht im Parlament? Ich finde das schon v\u00f6llig normal.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526593,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":848,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja sch\u00f6n, dass Sie das zugeben! Das ist ja eine tolle Erkenntnis!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":849,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere mich auch, dass man bei solchen Debatten und Auseinandersetzungen sehr indivi-duelle Meinungen haben kann. Ich habe mich als Mitglied der CDU-Fraktion im nordrhein-westf\u00e4lischen Landtag, als es um die Frage ging, ob man die bayerische L\u00f6sung eines Tabakver-bots in Gastst\u00e4tten in Nordrhein Westfalen ein-f\u00fchrt, gegen die Haltung der damaligen CDU-gef\u00fchrten Regierung daf\u00fcr ausgesprochen. Ich wollte die bayerische L\u00f6sung in Nordrhein-Westfalen haben, was den Tabakkonsum anging.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526596,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":851,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals waren die Gr\u00fcnen der Meinung, dass es so, wie es in Bayern im Rahmen einer Volksab-stimmung beschlossen und dann gemacht wurde, richtig sei. Ich habe es, wenn man so will, als eine Art kleinen Nichtverbreitungspakt f\u00fcr Suchtmittel verstanden, den der kleine Abgeordnete Rudolf Henke mit einer sp\u00e4teren gr\u00fcnen Gesundheitsmi-nisterin geschlossen hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526598,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da ging es um Nichtraucherschutz! Das ist ein bisschen was anderes!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526599,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":854,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich staune jetzt ein bisschen, wie man - auch in Bezug auf den heutigen Internationalen Tag des Gl\u00fccks - zu dem Schluss kommen kann, dass das, was wir in Bezug auf Suchtstoffe, auf s\u00fcchtig machende Substanzen, auf Abh\u00e4ngigkeit erzeu-gende Substanzen, brauchen, nicht ein Nichtver-breitungspakt, sondern ein Verbreitungspakt sei. Was wir brauchen, ist doch ein Nichtverbreitungs-pakt f\u00fcr s\u00fcchtig und abh\u00e4ngig machende Sub-stanzen, und der muss auf gesellschaftlicher Ebe-ne geschaffen werden.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526601,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526602,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Durch Aufkl\u00e4rung! Nicht durch Verbote!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":857,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen verantwortliche Politiker mit der illusion\u00e4ren Verbreitung der Hypothese aufh\u00f6-ren, dass Cannabis gl\u00fccklich macht.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":858,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":859,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das ist doch die Frage, die dahintersteckt. Die SPD soll ja nicht Sie gl\u00fccklich machen, son-dern die SPD soll Sie dadurch gl\u00fccklich machen,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526606,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass sie dem Gesetzentwurf zustimmt!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":861,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass der Zugang zu Cannabis erm\u00f6glicht wird. Genau das ist die falsche Botschaft an Kinder und Jugendliche","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526608,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526609,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die werden im Gesetzentwurf doch ausgenommen, Herr Henke!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":864,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und an Menschen, die vor der Frage stehen: Wie gehen wir mit einer solchen Substanz um?\n\nIch w\u00fcrde von verantwortlichen Politikern er-warten, dass sie sagen: Der Substanzorientie-rung, die in dieser Gesellschaft in der Tat f\u00e4lschli-cherweise verbreitet ist - wir assoziieren mit ma-teriellen Dingen Gl\u00fcck -, m\u00fcssen wir mannhaft und frauhaft entgegenstehen. Dazu m\u00fcssen wir sagen: Weder das Nikotin noch der Alkohol noch das Cannabis noch andere illegale Drogen ma-chen gl\u00fccklich. Wenn dieses Signal von der De-batte ausgehen w\u00fcrde, dann w\u00e4re das eine Bot-schaft an die Kinder und Jugendlichen in unserem Land.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526611,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":866,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern geht es hier eigentlich um die Frage: Wie bekommen wir Generalpr\u00e4vention m\u00f6glichst gut hin?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":867,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Henke, gestatten Sie zwei Zwi-schenfragen? Der Kollege Dr. Terpe und der Kol-lege Str\u00f6bele m\u00f6chten diese stellen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":868,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":869,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Henke, lieber Rudolf, ich wei\u00df nicht, ob die Rede nach dem Satz, der jetzt kam, eine ganz andere Richtung nimmt. Ich m\u00f6chte aber fragen, wo du unserem Gesetzentwurf entnommen hast, dass wir die gl\u00fcckseligmachende Bedeutung von Can-nabis in den Vordergrund stellen. Ich wei\u00df nicht, woher du das nimmst.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526616,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war auch eine Fehlinterpretation!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":871,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":872,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das Gegenteil ist der Fall.\n\nIch hoffe, dass die folgenden Ausf\u00fchrungen zeigen werden, dass der repressive Ansatz an den Problemen, die wir nat\u00fcrlich in der Gesellschaft mit Cannabis haben, \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert hat, sondern sie - im Gegenteil - sogar bef\u00f6rdert hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526619,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":874,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Einsch\u00e4tzung teile ich nicht. Meine \u00dcber-zeugung ist, dass der repressive Ansatz, den wir verfolgen - auch das, was Sie, Herr Tempel, und Ihre Kollegen als Polizeibeamte in Th\u00fcringen ge-wisserma\u00dfen als fruchtlose Arbeit empfunden ha-ben -, nicht fruchtlos ist, sondern zur generalpr\u00e4-ventiven Wirkung beitr\u00e4gt, die dazu f\u00fchrt, dass laut der erw\u00e4hnten Befragung eben nur 19 Prozent daf\u00fcr sind, einen kontrollierten Zugang zu einem nichtmedizinischen Cannabiskonsum zu erm\u00f6gli-chen.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen daran arbeiten, einen gesellschaftlichen Konsens aufrechtzuerhalten, dass auch Cannabis zu den Stoffen geh\u00f6rt, die man nicht nutzt, genauso wie ich einen solchen Konsens f\u00fcr das Nikotin will, und ich will ihn auch gegen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsum. Ich bin gern bereit, dar\u00fcber zu diskutieren, auch mit jedem aus jeder gr\u00fcnen Fraktion in Deutschland: Was k\u00f6n-nen wir zus\u00e4tzlich tun, um den missbr\u00e4uchlichen Alkoholkonsum einzuschr\u00e4nken? Und was k\u00f6nnen wir tun, um den Tabakkonsum noch mehr zur\u00fcck-zudr\u00e4ngen? Aber das kann ich doch nicht mit Menschen tun, die gleichzeitig propagieren, dass man jetzt mit einem Kontrollgesetz den Leuten den Eindruck verschafft, als g\u00e4be es einen quasi risi-kofreien Konsum von Cannabis. Das ist das Prob-lem.\n\nWas die Frage mit der Gl\u00fcckseligkeit betrifft, also ob die bei euch im Antrag steht: Es stimmt, Harald, sie steht da nicht. Sie stand aber bei der Frage im Raum, die der Kollege von der Linken gestellt hat.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526621,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":876,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Str\u00f6bele die M\u00f6glichkeit, seine Zwischenfrage zu stellen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":877,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Frage zulassen. - Sind Sie mit mir als Nicht-User der Meinung,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526624,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":879,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass man Drogen \u00fcberhaupt nicht nehmen soll, dass man keine Drogen nehmen soll und dass man, wenn man schon Drogen zulassen will oder muss, diese nach ihrer Gef\u00e4hrlichkeit f\u00fcr die Ge-sellschaft behandeln sollte, und dass vor dem Hin-tergrund dieses Grundsatzes der Genuss von Al-kohol, und zwar nicht nur der \u00fcberm\u00e4\u00dfige, son-dern \u00fcberhaupt der Genuss von Alkohol, weil auch dieser dazu f\u00fchren kann,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526626,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass man vom Fahrrad f\u00e4llt!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":881,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass er \u00fcberm\u00e4\u00dfig wird, sowie der Genuss von Zigaretten bzw. Tabak um ein Vielfaches gef\u00e4hrli-cher sind als der Genuss von Cannabis?\n\nSind Sie au\u00dferdem mit mir der Meinung, dass man als ein billig und gerecht denkender Mensch, der die Drogen nach ihrer Gef\u00e4hrlichkeit behan-delt, zu dem Ergebnis kommen muss, dass, wenn Alkohol und Zigaretten nicht verboten sind - ich bin auch in diesen F\u00e4llen gegen ein Verbot -, auch Cannabis schon aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit gleichbehandelt werden muss, weil an Alkohol und Zigaretten jedes Jahr in Deutschland Zehntausen-de von Menschen sterben, am Genuss von Can-nabis kein einziger Mensch stirbt,","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526628,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":883,"sitzung":95,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"und - ich m\u00f6chte Cannabis nicht bagatellisieren; es ist gef\u00e4hrlich; ich rate auch allen davon ab, es zu nehmen - das Mittel des Strafrechts ein unge-rechtes Mittel im Gleichklang dieser Drogen ist?\n\nDeshalb bitte ich Sie: Schlie\u00dfen Sie sich mir an. Setzen Sie sich f\u00fcr ein Werbeverbot f\u00fcr Alko-hol ein. Setzen Sie sich daf\u00fcr ein - das ist ein dringendes Gebot -, dass vom Konsum von Can-nabis, Alkohol und Zigaretten Abstand genommen wird. Setzen Sie sich aber auch f\u00fcr eine Gleichbe-handlung der Drogen ein und daf\u00fcr, dass man Un-terschiede nur anhand des Grades der Gef\u00e4hrlich-keit machen darf.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526630,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":885,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Str\u00f6bele, f\u00fcr diese Frage. - Nach meiner Einsch\u00e4tzung und \u00e4rztlichen Kennt-nis m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal sagen: In der Tat gibt es in Deutschland j\u00e4hrlich 40 000 Alkoholtote und 100 000 Nikotin- bzw. Tabaktote. Deshalb ha-ben wir allen Grund dazu, die Bem\u00fchungen, die wir in Gang gebracht haben, mit dem Entwurf ei-nes Pr\u00e4ventionsgesetzes so erfolgreich wie m\u00f6g-lich voranzutreiben.\n\nWas nun die Behandlung auf gleicher Ebene und die genannte Konstruktion von Gerechtigkeit betrifft, so finde ich, dass dies einfach der histori-schen Ausgangslage nicht gerecht wird, denn die historische Situation ist so: Tabak, im R\u00fcckgang befindlich, hat eine hohe gesellschaftliche Akzep-tanz.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526632,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Can-nabis auch!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":887,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein historischer Sachverhalt. Wir k\u00e4mpfen dagegen. Wir setzen zum Beispiel Steuerpolitik ein, um den Tabakkonsum zu disincentivieren. Das ist eine kluge Ma\u00dfnahme angesichts des ge-sellschaftlichen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisses beim Tabak.\n\nBeim Alkohol ist das Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis noch ein-mal anders und komplizierter, weil es nat\u00fcrlich auch Daten zu einem in bestimmten Grenzen und in bestimmten F\u00e4llen gesundheitsvertr\u00e4glichen Al-koholkonsum gibt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526634,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":889,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Daten sind halt so, dass er in bestimmten F\u00e4llen auch eine kreislaufprotektive Wirkung ent-falten kann. Insofern sind Sie in einer rechtlich viel komplexeren Situation.\n\nJetzt zur Cannabisproblematik: Ich w\u00fcrde der gro\u00dfen Gesundheitsgefahr, die von Tabak und Al-kohol ausgeht - dem Argument, das Sie gebracht haben, stimme ich zu -, keine weitere Gesund-heitsgefahr addieren. Dies ist ja gerade der Wi-derspruch, den ich Ihnen vorwerfe und mit dem Sie in meiner Wahrnehmung ein St\u00fcck weit un-glaubw\u00fcrdig werden. Ich bitte daf\u00fcr herzlich um Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526636,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":891,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bezug auf die Gefahren m\u00f6chte ich auf Fol-gendes aufmerksam machen: Ob Sie Cannabis rauchen oder Tabak rauchen, Sie kommen, was die Gef\u00e4hrdung der Atemwege und der Lunge an-geht, was das Provozieren von Bronchialerkran-kungen und von Lungenkrebs angeht, nat\u00fcrlich zu sehr \u00e4hnlichen Ergebnissen. Hinzu kommen die psychischen und sozialen Risiken. Deswegen sa-ge ich: Es handelt sich nicht um ein vermeintlich harmloses Bet\u00e4ubungsmittel, sondern es ist eine Gefahr, die wir nicht untersch\u00e4tzen sollten.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526638,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":893,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kognitive Leistungsf\u00e4higkeit von Dauerkon-sumenten kann stark beeintr\u00e4chtigt werden. Die Aufmerksamkeit kann genauso leiden wie die Konzentration, das Kurzzeitged\u00e4chtnis und die Lernf\u00e4higkeit.\n\nWahr ist - das gestehe ich auch zu -, dass die Frage nach Befunden, die k\u00f6rperliche Ver\u00e4nde-rungen zeigen, nicht einheitlich beantwortet wer-den kann, aber es gibt, kernspintomografisch ge-f\u00fchrt, Belege daf\u00fcr, dass der dauerhafte Einfluss von Cannabis im Bereich von -Hippocampus und Amygdala, also bestimmter Hirn-regionen, eine Volumenminderung zur Folge hat. Also platt ge-sagt: Sie kriegen L\u00f6cher im Hirn, wenn Sie Can-nabis dauerhaft in h\u00f6herer Dosis konsumieren. Jedenfalls kommt es zu einer Volumenminderung in diesen Hirnarealen. Dass das einen n\u00fctzlichen Effekt haben soll, das w\u00fcrde ich erst einmal be-streiten.\n\nIch w\u00fcrde auch vermuten: Wenn es um Land-wirtschaftspolitik ginge, w\u00fcrden Sie wahrschein-lich jedem Landwirt, der anf\u00e4ngt, seine H\u00fchner oder H\u00e4hnchen mit Hanf zu f\u00fcttern, dies verbieten und fordern, dass sofort ein Verbot her muss. Auch das darf nat\u00fcrlich keineswegs erfolgen. Dem w\u00fcrde ich auch zustimmen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526640,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":895,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte also fest: Aus meiner Sicht brauchen wir uns nicht f\u00fcr die generalpr\u00e4ventive Wirkung zu sch\u00e4men, die durch den repressiven Umgang mit Cannabisbesitz, -anbau und -handel ausgel\u00f6st wird. Wir als Parlament haben allen Grund, Herr Tempel, Ihnen und Ihren Kollegen, die aufseiten der Polizei an der Aufrechterhaltung dieser Gene-ralpr\u00e4vention mitwirken, an dieser Stelle Danke zu sagen. Das ist keine vergebliche Arbeit.\n\nWir haben allen Grund dazu, neben dieser re-pressiven Arbeit eine pr\u00e4ventive Arbeit zu leisten, die die Auseinandersetzung \u00fcber die psychischen Gefahren, die psychischen Defekte, die Abh\u00e4n-gigkeitspotenziale und auch die k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den, die ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen, in den Mittelpunkt nimmt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":896,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Henke, gestatten Sie wenige Sekunden vor Ablauf Ihrer Redezeit noch eine Zwischenfrage des Kollegen Tempel?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":897,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte. Ja.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":898,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, dass Sie meine Frage noch zu-lassen. - Sie haben mehrfach auf eine general-pr\u00e4ventive Wirkung des Verbots verwiesen. Ich w\u00fcrde gerne wissen, woher Sie die Annahme ha-ben, dass das Verbot eine generalpr\u00e4ventive Wir-kung hat. Ich verweise auf die Zahlen der Europ\u00e4-ischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Drogen und Dro-gensucht in Lissabon - das sind Zahlen von 2011 -: Die Lebenszeitpr\u00e4valenz von Cannabiskonsum ist in Holland fast auf das Zehntel genau so hoch wie in Deutschland. In Holland wird aber der Can-nabiserwerb in Coffeeshops toleriert; er ist nicht legal, wird aber toleriert. Dort droht keine Strafan-zeige. In keinem Land, das von dem Cannabisver-bot abger\u00fcckt ist, ist die Zahl der Konsumenten gestiegen. Das beobachten wir langfristig in Por-tugal, das beobachten wir kurzfristig in amerikani-schen Bundesstaaten, selbst in der Schweiz und in anderen L\u00e4ndern. \u00dcberall dort, wo man das Mit-tel der Strafverfolgung abmildert, wo die Gefahr einer Strafanzeige abnimmt, steigt die Zahl der Konsumenten nicht an.\n\nSie reden hier aber trotzdem von einer general-pr\u00e4ventiven Wirkung. Sie reden auch von einem Signal, das von einer Legalisierung ausgehen w\u00fcrde. Sie wissen aber schon, dass ein Verbot immer ein Eingriff in Grundrechte der B\u00fcrger ist, manchmal legitim, manchmal nicht legitim. Auf al-le F\u00e4lle gibt es daf\u00fcr einen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundsatz, n\u00e4mlich den der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es geht also nicht darum, dass von der Abschaf-fung eines Verbotes ein Signal ausgehen k\u00f6nnte. Vielmehr geht es darum, dass ein Verbot funktio-nieren muss: geeignet, erforderlich und angemes-sen.\n\nDie H\u00e4lfte aller Strafrechtsprofessoren - \u00fcber 120 in Deutschland - hat festgestellt, dass genau diese Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in allen drei Punkten - geeignet, erforderlich, angemessen - nicht ge-w\u00e4hrleistet ist. Deshalb haben sie sich mit einer Resolution an den Deutschen Bundestag ge-wandt.  \u00dcbrigens, nur sieben Straf-rechtsprofessoren haben deutlich ge\u00e4u\u00dfert, dass sie sich dieser Resolution nicht anschlie\u00dfen wol-len; die anderen haben sich einfach nicht beteiligt. Aber mehr als die H\u00e4lfte aller Strafrechtsprofesso-ren in Deutschland hat aktiv gesagt, dass die ver-fassungsgem\u00e4\u00dfe Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieses Ver-bots nicht gegeben ist; es ist weder geeignet noch erforderlich oder angemessen.\n\nSie reden trotzdem von einer generalpr\u00e4ven-tiven Wirkung. Haben Sie dazu entsprechende Zahlen? Wie ist das belegt? Sagen Sie das hier einfach aus Ihrem Bauchgef\u00fchl heraus, oder gibt es da belegbare Zahlen? Diese w\u00fcrde ich mir na-t\u00fcrlich ganz gerne ansehen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526645,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":900,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Zun\u00e4chst einmal, Herr Kollege, gibt es keinen Zweifel daran, dass die Akzeptanz von Nikotin und von Alkohol - beide sind erlaubt - nat\u00fcrlich viel verbreiteter ist als die von Cannabis.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":901,"sitzung":95,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier um Cannabis!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":902,"sitzung":95,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch die Tatsache, dass wir es mit einer Sub-stanz zu tun haben, deren Besitz, Handel und Her-stellung bzw. Anbau strafbar ist, haben Sie jeden-falls schon einmal eine andere Relation in der Wahrnehmung dieses Risikos als bei anderen Suchtstoffen, jedenfalls bei den von den Gr\u00fcnen beklagten. Ich finde es jedenfalls hoch wider-spr\u00fcchlich, zu sagen: Der Beleg daf\u00fcr, dass es keine generalpr\u00e4ventive Wirkung des Verbotes gibt, liegt darin, dass der Konsum niedriger als bei anderen Suchtstoffen ist. Deswegen glaube ich, dass man schon davon ausgehen kann, dass die-se Wirkung existiert.\n\nSie fragen zu Recht nach der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-keit. Wenn Sie die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit betrachten - das w\u00fcrde ja im Zweifel verfassungsrechtlich gepr\u00fcft werden m\u00fcssen -, kann man feststellen, dass wir wissenschaftliche Befunde in H\u00fclle und F\u00fclle haben, die die diagnostizierte Substanzab-h\u00e4ngigkeit f\u00fcr Cannabiskonsumenten nachweisen. Rund 20 Prozent der regelm\u00e4\u00dfig konsumierenden Personen erf\u00fcllen die Kriterien eines sch\u00e4dlichen Gebrauchs nach F 10.1 der internationalen Diag-nosen-Klassifikation. Bei 10 Prozent dieser Per-sonen sehen wir eine Abh\u00e4ngigkeit. Nach den Da-ten von Petersen und Thomasius aus 2007 finden wir bei etwa zwei von drei Cannabisabh\u00e4ngigen eine k\u00f6rperliche Abh\u00e4ngigkeitssymptomatik mit und ohne Toleranzbildung. Zudem sehen wir, dass die Entwicklung einer Psychose durch Can-nabiskonsum um das Zwei- bis Dreifache wahr-scheinlicher wird als in der Normalbev\u00f6lkerung. Je j\u00fcnger die Konsumenten sind, umso gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko.\n\nIch glaube, man w\u00fcrde sich mit solchen Argu-menten - im Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen werden diese \u00fcbrigens in einer, ich sage mal, hom\u00f6opa-thischen Dosis angesprochen - dann im Zusam-menhang mit der Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit auseinandersetzen m\u00fcssen. Wenn es diese Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gar nicht g\u00e4be, dann w\u00fcr-den die Gr\u00fcnen ja auch nicht schreiben, dass man verhindern muss, dass Kinder und Jugendliche an diese Stoffe herankommen. Das ist nat\u00fcrlich auch ihr Ziel. Insofern haben wir an dieser Stelle m\u00f6g-licherweise eine politische Kontroverse \u00fcber die Bewertung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Meine Prog-nose ist, dass das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber an dieser Stelle eine gro\u00dfe Ein-sch\u00e4tzungspr\u00e4rogative zubilligen w\u00fcrde, sodass wir das dann zu beurteilen h\u00e4tten. Ich habe Ihnen ja bereits gesagt, welche Einsch\u00e4tzung wir da ha-ben.\n\nIch will mit dem Hinweis darauf schlie\u00dfen - das ist wichtig, damit es niemand missversteht -, dass die Bundesregierung bekr\u00e4ftigt hat, schwer chronisch erkrankten Patientinnen und Patienten den Zugang zu Cannabisarzneimitteln erleichtern zu wollen, hierzu die bet\u00e4ubungsmittelrechtliche Verkehrs- und Verschreibungsf\u00e4higkeit zu erwei-tern und Regelungen \u00fcber einen Erstattungsan-spruch in der gesetzlichen Krankenkasse zu schaffen. Das hei\u00dft, dass ein legaler Gebrauch von THC-reichem Cannabis nur f\u00fcr medizinische Zwecke und nur im Rahmen einer \u00e4rztlichen The-rapie vertretbar w\u00e4re. Das ist eine Position, die wir als Union nicht beanstanden, nicht kritisieren, sondern st\u00fctzen. Insofern, glaube ich, werden wir an dieser Stelle eine Ver\u00e4nderung erleben. Aber wir werden keine Ver\u00e4nderung in dem Sinne Ihres Gesetzentwurfs erleben.\n\nIch bedanke mich sehr f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526649,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":904,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfende Rednerin zu diesem Tagesord-nungspunkt ist die Kollegin Bettina M\u00fcller, SPD.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526651,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":906,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber den Umgang mit Drogenhandel und Drogenkonsum wird schon seit Jahrzehnten sehr ideologisch und auch sehr emotional diskutiert. Inzwischen sind diese Debatten schon an vielen Punkten von den gesellschaftlichen Realit\u00e4ten \u00fcberholt worden, insbesondere was den Can-nabiskonsum anbelangt. Entwicklungen wie die Freigabe in Teilen der USA, die Situation in den li-beralen Niederlanden, aktuelle Pl\u00e4ne zur Er\u00f6ff-nung von Coffeeshops in Berlin oder die Forde-rung nach Cannabis f\u00fcr Schmerzpatienten zwin-gen uns als Gesetzgeber, uns mit diesem Thema auseinanderzusetzen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526653,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":908,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist \u00fcberf\u00e4llig, die geltenden rechtlichen Normen an die gesellschaftliche Realit\u00e4t anzupassen.\n\nDer von den Gr\u00fcnen vorgelegte Entwurf eines Cannabiskontrollgesetzes greift eine Vielzahl von Aspekten auf, bei denen auch die SPD Hand-lungsbedarf sieht, insbesondere im Bereich der repressiven Kontrollpolitik.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind uns al-le einig, dass gerade Jugendliche durch den re-gelm\u00e4\u00dfigen Konsum von Cannabis Schaden neh-men. Aber wir haben es durch die Mittel des Straf-rechts und andere rechtliche Sanktionen nicht ge-schafft, den Konsum einzud\u00e4mmen und den Han-del in den Griff zu bekommen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526655,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":910,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Konsumenten werden weiterhin kriminalisiert und stigmatisiert. Sie weigern sich daher auch, of-fen zu sprechen und Hilfe anzunehmen. Wer w\u00fcr-de gegen\u00fcber Eltern und Lehrern schon zugeben, dass er Cannabis konsumiert, wenn permanent das Damoklesschwert des Strafrechts \u00fcber ihm schwebt? Wir erreichen die jungen Leute mit dem generalpr\u00e4ventiven Ansatz auch deshalb nicht mehr, weil die Sanktionen zum Teil grotesk \u00fcber-zogen sind.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526657,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":912,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie zum Beispiel das Stra\u00dfenverkehrs-recht. F\u00fcr Cannabis im Stra\u00dfenverkehr gibt es keinen Grenzwert, wie wir ihn beim Konsum von Alkohol kennen. Der Stand der Wissenschaft ist hier aber l\u00e4ngst so weit, dass eine genaue Be-stimmung der Fahrunt\u00fcchtigkeit unter THC-Einfluss m\u00f6glich ist. Deshalb ist es unhaltbar, wenn von einem positiven THC-Befund ausge-gangen wird - der auch noch Tage nach dem Konsum vorhanden ist - und dann pauschal auf die Fahrunt\u00fcchtigkeit geschlossen wird.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":913,"sitzung":95,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ge-nau! Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern!","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":914,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann ist es im Grunde v\u00f6llig egal, ob jemand tat-s\u00e4chlich akut bekifft Auto f\u00e4hrt oder seit Tagen nichts geraucht hat: Der THC-Wert ist positiv, und somit wird bestraft. Das hat mit strafrechtlicher Pr\u00e4vention nichts mehr zu tun, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526661,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":916,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch unsinniger ist es, dass allein das Mitf\u00fch-ren von Cannabis - egal in welcher Lebenslage, auch unabh\u00e4ngig vom Stra\u00dfenverkehr - zu einer Strafanzeige f\u00fchrt und der Betroffene auch noch bei der F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rde gemeldet wird. Das f\u00fchrt in der Konsequenz nicht selten dazu, dass der F\u00fchrerschein entzogen wird. Ist der F\u00fchrer-schein f\u00fcr Mofa oder Auto weg, muss durch eine teure MPU nachgewiesen werden, dass sich der Konsument in der Zukunft rechtstreu verhalten wird. Der F\u00fchrerscheinentzug f\u00fchrt nicht selten zum Verlust von Job oder Ausbildungsplatz; das ist insbesondere f\u00fcr Jugendliche im l\u00e4ndlichen Raum ein gro\u00dfes Problem. Ich komme aus dem l\u00e4ndlichen Raum und kenne einige F\u00e4lle, in denen das passiert ist. Das sind die sozialen Konse-quenzen, die diese Politik auch mit sich bringt.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526663,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":918,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Rechtslage, die wir jetzt haben, f\u00fchrt zu ei-ner Art Sanktions-Flatrate; so will ich das einmal nennen. Es ist kein Wunder, dass die Konsumen-ten mit so etwas wie Flatrate-Rauchen reagieren; denn es ist ja egal. Wenn man raucht - egal wann und wie -, droht Strafe. Man darf sich halt nur nicht erwischen lassen. Das ist die Konsequenz, die die Jugendlichen daraus ziehen. Das hat mit der strafrechtlichen Pr\u00e4vention, wie gesagt, nichts mehr zu tun. Daher sind die im Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen enthaltenen Vorschl\u00e4ge im Hinblick auf \u00c4nderungen im Stra\u00dfenverkehrsgesetz und in der Fahrerlaubnis-Verordnung aus meiner Sicht durchaus sachgerecht.\n\nWenn ich mir aber zum Beispiel die im Gesetz-entwurf vorgesehene aufwendige Regulierung der gesamten Handelskette anschaue - vom Anbau \u00fcber den Gro\u00dfhandel bis zum Einzelhandel -, dann habe ich doch Zweifel an der Realisierbar-keit. Denn wichtige Aspekte wie die \u00dcberwachung und Erteilung von Genehmigungen sowie die Kon-trolle der Vorschriften werden nur in Abstimmung mit den verschiedenen Ebenen - mit Bund, L\u00e4n-dern, Kreisen und Kommunen - sinnvoll umge-setzt werden k\u00f6nnen.\n\nEin kontrollierter Cannabismarkt muss auch funktionieren. F\u00fcr die Kontrolle m\u00fcssen die zu-st\u00e4ndigen Stellen finanziell und personell gut aus-gestattet sein. Es muss vermieden werden, dass die Beh\u00f6rden vor Ort von diesen Aufgaben entwe-der \u00fcberfordert sind oder gar \u00fcber das Ziel hin-ausschie\u00dfen und Cannabiskonsumenten - statt wie bisher mit den Mitteln des Strafrechts - k\u00fcnf-tig beispielsweise mit den Mitteln des Gewerbe-rechts mit gro\u00dfem Aufwand und in unverh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfiger Weise verfolgen.\n\nAn dieser Stelle ist in dem Gesetzentwurf noch einiges unausgegoren, noch nicht zu Ende ge-dacht; dazu geh\u00f6rt auch die vorgeschlagene Can-nabissteuer, gegen die als solche - mit Blick auf Alkohol- und Tabaksteuer - systemisch nichts zu sagen ist. Aber w\u00fcrde das dadurch eingenomme-ne Geld f\u00fcr die Finanzierung dieses riesigen Auf-kl\u00e4rungs- und Kontrollapparates, der insbesondere bei uns in Deutschland dann ja n\u00f6tig w\u00e4re, ausrei-chen?","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526665,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Frank Tempel [DIE LIN-KE]","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":920,"sitzung":95,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen uns der Frage einer grunds\u00e4tzlichen Neuausrich-tung im Umgang mit Cannabiskonsumenten stel-len. Der Entwurf der Gr\u00fcnen ist ein Einstieg. Ich freue mich auf konstruktive Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526667,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":922,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetz-entwurfs auf Drucksache 18\/4204 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorge-schlagen. - Dazu sehe ich keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge; deshalb gehe ich von Ihrem Einver-st\u00e4ndnis aus. Dann ist die \u00dcberweisung so be-schlossen.\n\nIch rufe jetzt den letzten Tagesordnungspunkt am heutigen Tag auf:\n\n20.\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Cor-nelia M\u00f6hring, Sigrid Hupach, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGleichen Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner durchsetzen\n\nDrucksache 18\/4321\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist auch das so beschlossen.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile als erster Rednerin das Wort der Kollegin Cornelia M\u00f6hring f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526669,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Cannabiskontrollgesetz","top_id":14322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":924,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-nen und Kollegen! Heute finden mehr als 1 000 Aktionen im ganzen Land statt wie eben am Bran-denburger Tor: Weil heute der Equal Pay Day ist. Vielleicht sagt er nicht allen, die die Debatte ver-folgen, etwas. Ich will deswegen kurz sagen, was er eigentlich bedeutet: Der Equal Pay Day mar-kiert den Tag, bis zu dem Frauen \u00fcber den Jah-reswechsel hinaus arbeiten m\u00fcssen, um rechne-risch auf das gleiche Jahresgehalt wie m\u00e4nnliche Besch\u00e4ftigte zu kommen. Das sind auch in die-sem Jahr wieder 79 Tage zu viel. Ich finde das v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526671,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten der SPD und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":926,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es mal anders zu zeigen: Bei jedem Euro Lohn fehlt Frauen eigentlich eine ganz sch\u00f6ne Ecke.\n\nDass es diese Lohnungerechtigkeit gibt, ist mittlerweile unstrittig, jedenfalls bei den meisten, auch hier im Haus. Was die Ursachen sind und auf welchem Wege mehr Gerechtigkeit erreicht werden kann, daran scheiden sich die Geister. Dabei geht es nicht um Klecker-betr\u00e4ge, sondern um reichlich Geld: 7,9 Prozent betr\u00e4gt der Lohnun-terschied bei gleicher T\u00e4tigkeit mit v\u00f6llig ver-gleichbaren Qualifikationen. 22 Prozent betr\u00e4gt die Lohnl\u00fccke, wenn die Geh\u00e4lter \u00fcber alle Branchen und Berufe verglichen werden. Im Finanz- und Versicherungsbereich erhalten Frauen sogar 30 Prozent weniger Lohn. Im Gesundheits- und Sozialwesen sind es immerhin auch 25 Prozent; auch das liegt \u00fcber dem Durchschnitt.\n\nDie Ursachen - da stimmen Studien und Ver-b\u00e4nde auch \u00fcberein - liegen in Folgendem: in der Abwertung bzw. schlechteren Bewertung typisch weiblicher Berufe, in Erwerbsunterbrechungen zum Beispiel wegen Schwangerschaften - das trifft bei dem jetzigen Stand der menschlichen Entwicklung auch nur auf Frauen zu -, und in der zunehmenden Teilzeitbesch\u00e4ftigung von Frauen und der Minijobfalle. Ich erinnere: Beides ist nicht immer freiwillig. - Oder Frauen erhalten einfach weniger, weil sie Frauen sind; zu so einem Bei-spiel komme ich sp\u00e4ter noch.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch die \u00f6f-fentliche Debatte im Vorfeld des Equal Pay Day hat uns wieder einen Einblick in die ungl\u00fcckliche Ehe der GroKo geliefert: Kaum hat Ministerin Schwesig eine bessere Transparenz gefordert, geht das Geheule - zumindest bei einigen CDU-M\u00e4nnern - los. Ich glaube wirklich, in Gleichstel-lungsfragen ist diese Ehe auch nicht mehr zu ret-ten und f\u00fchrt vielleicht eher zur Ankurbelung der Papiertaschent\u00fccherproduktion.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526673,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526674,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ha, der war gut!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":929,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun halte ich auch die angek\u00fcndigte Transpa-renzinitiative f\u00fcr nicht ausreichend; deshalb auch der hier vorliegende Antrag der Linken, der vor al-lem auf die Durchsetzung von Entgeltgleichheit zielt.\n\nEs ist sicherlich hilfreich, wenn eine Frau in Gehaltsverhandlungen \u00fcber das Gehalts-gef\u00fcge Bescheid wei\u00df. Allerdings kommen gar nicht so viele Frauen \u00fcberhaupt erst in die Situati-on, \u00fcber ihr Gehalt zu verhandeln. Die Information \u00fcber ungleiche Bezahlung ist aber hilfreich und notwendig, vor allem dann, wenn die einzelne Frau nicht alleine dagegen vorgehen muss, sondern wenn die betriebliche Interessenvertretung und auch Verb\u00e4nde und Gewerkschaften etwas durch-setzen k\u00f6nnen. Es muss jetzt Schluss sein mit der Vereinzelung. Ich finde, wir brauchen endlich das Recht der Verb\u00e4nde, zu klagen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526676,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":931,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, wir brauchen auch Transparenz dar\u00fcber, wie die sogenannten Entgeltstrukturen aussehen. J\u00fcngst ging ein Fall durch die Presse, der deutlich macht, wie wichtig dieses Wissen ist. Mit Ihrer Er-laubnis, Herr Pr\u00e4sident, zitiere ich jetzt auszugs-weise aus einem Artikel zum von mir bereits an-gedeuteten Beispiel:\n\nSie\n\n- die Mitarbeiterin eines bekannten Schuhherstel-lers -\n\nhatte geklagt, nachdem sie auf einer Be-triebsversammlung im Herbst 2012 von der schlechteren Bezahlung f\u00fcr Mitarbeiterinnen erfahren hatte \u2026\n\nImmerhin ging es um einen Bruttostundenlohn, der um \u00fcber 1 Euro geringer war. - Weiter hei\u00dft es dort:\n\nAuch bei Sonderzahlungen hatten Frauen das Nachsehen: Da Weihnachts- und Urlaubsgeld sowie eine Anwesenheitspr\u00e4mie an den Stun-denlohn gekoppelt waren, fielen die Betr\u00e4ge f\u00fcr Mitarbeiterinnen entsprechend niedriger aus.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor Gericht war unstrittig, dass der geringere Lohn nur mit dem Geschlecht der Frau zusammenhing. Der Kl\u00e4gerin wurden die Nachzahlung und eine Ent-sch\u00e4digung zugesprochen. Mittlerweile sind 103 weitere Verfahren gegen dieses Unternehmen auf dem Weg; und das ist auch gut so.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526678,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten der SPD und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":933,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses Beispiel zeigt Verschiedenes:\n\nErstens. Transparenz ist wichtig und kann \u00fcbri-gens auch durch die Einsicht von Betriebsr\u00e4ten in Lohn- und Gehaltslisten erreicht werden.\n\nZweitens. Damit nicht jede einzelne Frau in komplizierten und langwierigen Gerichtsverfahren klagen muss, m\u00fcssen die Mitbestimmungsrechte ausgebaut und das Verbandsklagerecht eingef\u00fchrt werden.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526680,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abge-ordneten der SPD und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":935,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Solche Verg\u00fctungsstrukturen d\u00fcrfen gar nicht erst entstehen und angewendet werden. Aus diesem Grund sollten alle Betriebe und die Tarifpartner verpflichtet werden, die Verg\u00fctungs-strukturen diskriminierungsfrei und gerecht zu ge-stalten.\n\nIch will Ihnen dazu noch ein Beispiel anf\u00fchren: Nach den neuesten Zahlen haben Frauen, die in Betrieben mit Tarifbindung arbeiten, einen deutli-chen Gehaltsvorteil. Frauen, die in Betrieben des Einzelhandels arbeiten, in denen es einen Tarif-vertrag gibt, erhalten 17,3 Prozent mehr Lohn als diejenigen, die in Betrieben ohne Tarifvertrag ar-beiten. Wir sehen also, dass die Organisation in der Gewerkschaft und nat\u00fcrlich auch der Ab-schluss von Tarifvereinbarungen au\u00dferordentlich wichtig sind.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526682,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":937,"sitzung":95,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit brauchen wir aber auch eine Aufwertung der T\u00e4tigkeiten im Sorgebe-reich und eine Umverteilung von Arbeit und Zeit. Das ist aber leider noch ein l\u00e4ngerer Weg.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie k\u00f6nnen das alles jetzt schon mit uns auf den Weg bringen, wenn der Antrag der Linken in das angek\u00fcndigte Gesetz zur Entgeltgleichheit eingeht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526684,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":939,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Ur-sula Groden-Kranich.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526686,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":941,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Vor ziemlich genau zwei Wochen durfte ich hier zu Ihnen spre-chen. Es ging um die Besch\u00e4ftigungssituation von Frauen. Schon in dieser Debatte fiel mehr als einmal der Begriff \u201eEntgelt-ungleichheit\u201c. In der letzten Woche konnte ich mit einer Delegation des Familienausschusses die 59. UN-Women-Konferenz in New York besuchen. Auch dort war das Thema Equal Pay in aller Munde.\n\nDer Unterschied zwischen den Geh\u00e4ltern von M\u00e4nnern und Frauen ist ein weltweites Ph\u00e4nomen, und es tun sich auch die L\u00e4nder schwer, die wir sonst zu Recht als Vorbilder in Sachen Ge-schlechtergerechtigkeit betrachten. In Schweden liegt der Gender Pay Gap aktuell zum Beispiel bei 16 Prozent und bereinigt bei 6 Prozent. Auch dort bekommt man diesen unerkl\u00e4rten Rest nicht so einfach in den Griff.\n\nWir wissen, dass ein Teil der Lohnl\u00fccke auf die Berufswahl von Frauen und auf deren h\u00e4ufige Teilzeitt\u00e4tigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die Linke spricht in ihrem -Antrag von einer mittelbaren Form der Geschlechterdiskriminierung. Hier soll-ten wir aber doch etwas genauer hinsehen und Frauen nicht pauschal als Opfer ihrer Teilzeitt\u00e4-tigkeit oder Berufswahl betrachten. Grunds\u00e4tzlich sollten wir M\u00e4nner und Frauen eine echte Wahl-freiheit in ihrem Berufs- wie im Familienleben zu-gestehen und auch zutrauen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526688,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":943,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das gibt es doch nicht!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":944,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch egal ob wir von bereinigter oder unberei-nigter Lohnl\u00fccke, von mittelbarer oder direkter Diskriminierung reden: Es bleibt in jedem Fall ein h\u00e4sslicher Rest an Ungleichheit, den wir so nicht akzeptieren d\u00fcrfen. Darum ist Equal Pay nicht nur bei der Oscar-Verleihung, sondern auch in unse-rem Koalitionsvertrag ein wichtiges Thema, dem wir uns nun gemeinsam widmen. Daher h\u00e4tte es Ihres Antrags gar nicht bedurft; denn Sie wissen, dass die Koalition bereits daran arbeitet.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526691,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":946,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist absolut richtig, dass wir konkrete Ma\u00df-nahmen ergreifen und \u00fcber Selbstverpflichtungen von Unternehmen hinausgehen. Hier sind jedoch alle Beteiligten gefragt, nicht nur der Gesetzgeber und nicht nur die Arbeitgeber. Auch die Tarifpart-ner m\u00fcssen hier massiv nacharbeiten. Die Ge-werkschaften, die gerade eben zusammen mit vie-len anderen am Brandenburger Tor f\u00fcr Equal Pay demonstriert haben, haben in den letzten 20 Jahren mit Sicherheit nicht alles M\u00f6gliche oder N\u00f6tige getan, um Diskriminierung zu \u00fcberwinden, geschweige denn Frauenberufe aufzuwerten. Al-lerdings stellt sich mir die Frage: Was sind denn Frauenberufe? Die einzigen Aufgaben, die M\u00e4nner nicht genauso gut erledigen k\u00f6nnten, sind Kinder zu geb\u00e4ren und diese zu stillen. Ansonsten d\u00fcrfen sich auch M\u00e4nner engagieren.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526693,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":948,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einmal dar\u00fcber nachdenken, warum das so ist!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":949,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist auch, dass wir Entgeltungleichheit nur \u00fcberwinden k\u00f6nnen, wenn wir nicht nur Symp-tome, sondern auch die Ursachen bek\u00e4mpfen. In Rheinland-Pfalz werden beispielsweise Lehrkr\u00e4fte nach zwei verschiedenen Tarifen eingestellt - dies betrifft leider auch und insbesondere Frauen -: Angestellte Lehrerinnen und Lehrer werden deut-lich schlechter bezahlt als verbeamtete Lehrerin-nen und Lehrer. Diese ungleiche Behandlung lie\u00dfe sich leicht vermeiden, ohne dass wir dazu ein neues Gesetz br\u00e4uchten.\n\nAuch mehr Transparenz bei den Lohnstrukturen ist sicherlich ein guter Schritt, darf aber nicht in Gleichmacherei oder fehlenden Anreizsystemen enden. Transparenz alleine l\u00f6st das Problem nicht. Das haben die Erfahrungen, beispielsweise in \u00d6sterreich, gezeigt.\n\nWichtig w\u00e4re zudem, gerade weil das Problem so komplex ist und viele L\u00f6sungsans\u00e4tze ben\u00f6tigt, dass bereits vorhandene Instrumente genutzt werden und das Rad nicht immer wieder neu er-funden wird. Die damaligen CDU-Familienministerinnen hatten zum Beispiel bereits im Jahr 2009 das Bewertungsverfahren Logib-D eingef\u00fchrt. Dies steht f\u00fcr \u201eLohngleichheit im Be-trieb - Deutschland\u201c und ist eine Anwendung, mit der Unternehmen freiwillig, kostenlos und anonym ihre Entgeltstrukturen unter Geschlechterge-sichtspunkten analysieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":950,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Freiwillig!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":951,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Angebot findet sich auch heute noch auf der Website des Familienministeriums.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":952,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Su-per!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":953,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da all das aber offensichtlich nicht ausreicht, ist das Projekt Entgeltgleichheit in der Tat eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Unsere T\u00f6chter m\u00fcssen in Kita, Schule und Familie von klein auf zu beruflicher und -finanzieller Selbstst\u00e4ndigkeit erzogen werden. Junge Frauen m\u00fcssen schon bei der Berufsorientierung und vor den Familienpau-sen \u00fcber alle Konsequenzen bis hin zur Rente um-fassend informiert werden.\n\nUnd vor allem: M\u00e4nner m\u00fcssen mit ins Boot. Das ElterngeldPlus war ein erster Schritt in die richtige Richtung; denn l\u00e4ngere Erziehungsauszei-ten von M\u00e4nnern f\u00fchren automatisch zum Abbau der Lohnungleichheit, ganz zu schweigen von den positiven Nebeneffekten: mehr Anerkennung f\u00fcr bisher typisch frauenorientierte Familienarbeit, mehr Verst\u00e4ndnis und Flexibilit\u00e4t von Arbeitgebern und Kollegen, eine immense St\u00e4rkung des Vater-Kind-Verh\u00e4ltnisses und nat\u00fcrlich die unsch\u00e4tzbare Vorbildfunktion f\u00fcr nachfolgende Generationen von V\u00e4tern, S\u00f6hnen und T\u00f6chtern.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526700,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":955,"sitzung":95,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Aufwertung dieser Familienarbeit ist eine gesamtgesellschaftliche Anstrengung. Es gen\u00fcgt nicht, immer nur nach einer besseren Ausstattung der Sozialkassen zu rufen. Wir alle m\u00fcssen diese Kosten ein St\u00fcck weit mittragen und uns fragen, was wir selbst bereit sind f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in Pflege und Erziehung zu zahlen. Wenn wir Frauen f\u00fcr eine Vollzeitt\u00e4tigkeit mehr externe Kinderbetreuung w\u00fcnschen, m\u00fcssen wir auch bereit sein, einen Teil unseres Gehaltes in ebendiese Kinderbetreuung zu investieren, vor al-lem diejenigen, die das auch k\u00f6nnten. Alles ande-re ist verlogen und tr\u00e4gt f\u00fcr die Erzieherinnen ganz sicher nicht zu einer Aufwertung ihrer Arbeit bei.\n\nWir brauchen also einen Dreiklang von L\u00f6-sungs-ans\u00e4tzen. Wenn wir erstens schlechtbe-zahlte Familien-arbeit aufwerten, zweitens f\u00fcr mehr weibliche Teilhabe am Berufsleben sorgen und drittens die partnerschaftliche Aufteilung der Familienarbeit f\u00f6rdern, dann bewirken wir damit automatisch mehr Entgeltgleichheit.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526702,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":957,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulle Schauws f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":958,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste! Die Schauspielerin Patricia Arquette, die diesj\u00e4hrige Oscarpreistr\u00e4ge-rin f\u00fcr die beste Nebenrolle, nutzte ihre Dankesre-de in Los Angeles - Sie haben sie vielleicht im Fernsehen verfolgt - f\u00fcr einen flammenden Aufruf zur Gleichberechtigung und Lohngleichheit von Frauen in den USA. Ich erw\u00e4hne das, weil diese Schauspielerin und die Frauen hier eines gemein-sam haben: die Forderung nach gleichem Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, und zwar unabh\u00e4ngig vom Ge-schlecht. Darum geht es am heutigen Equal Pay Day.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526705,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":960,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lohngleichheit sollte bei uns laut Gleichbehand-lungsgebot im Grundgesetz eine Selbstverst\u00e4nd-lichkeit sein. Das ist sie aber nicht. Der Gender Pay Gap zwischen Frauen und M\u00e4nnern liegt seit zwei Dekaden wie einbetoniert bei 22 Prozent. Frauen arbeiten, umgerechnet auf das Arbeitsjahr, bis zum 20. M\u00e4rz ohne Lohn. Damit geh\u00f6rt Deutschland zu den Schlusslichtern in Europa.\n\nSelbst wenn man ber\u00fccksichtigt, dass Frauen h\u00e4ufiger in Teilzeit arbeiten, Erwerbsunterbre-chungen wegen einer Babypause haben oder sel-tener in den Hochlohnbranchen der Industrie t\u00e4tig sind, so verdienen Frauen auf den gleichen Positi-onen wie M\u00e4nner durchschnittlich immer noch rund 7 Prozent weniger. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Skandal. Damit wollen Frau-en sich nicht l\u00e4nger abfinden.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526707,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":962,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinzu kommt, dass Frauen die Konsequenzen der Unterbezahlung ein Leben lang tragen. Sie haben nicht nur heute weniger im Portemonnaie; sie bekommen letzten Endes auch weniger Rente, weil sie weniger eingezahlt haben. Aus dem Gen-der Pay Gap von 22 Prozent wird so ein Gender Pension Gap von 40 Prozent. Die Tendenz ist steigend. Das bedeutet am Ende f\u00fcr viele Frauen die Altersarmut. Das kann nicht so weitergehen. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, brau-chen wir dringend ein Gesetz, um den Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Ar-beit\u201c umzusetzen. Denn nur das ist gerecht.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526709,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":964,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Fraktion hat bereits zum Equal Pay Day 2014 einen entsprechenden Antrag in den Bundes-tag eingebracht, und ich freue mich, dass die Fraktion Die Linke nun einen weiteren guten An-trag vorgelegt hat.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526711,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":966,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Lohnungleich-heit entsteht einerseits durch mittelbare Diskrimi-nierung. Das hei\u00dft, in den klassischen Industrie-berufen mit mehr m\u00e4nnlichen Arbeitnehmern lie-gen die Geh\u00e4lter weit \u00fcber denen der Dienstleis-tungs- und Sozialberufe, in denen viel mehr Frau-en arbeiten. Es kann doch nicht sein, dass bei-spielsweise ein M\u00fcllmann einen relativ hohen Lohn erh\u00e4lt, weil er schwere Lasten tr\u00e4gt, aber das gleiche Argument f\u00fcr eine Altenpflegerin, die ebenso schwer heben muss, nicht gilt. Das geht nicht.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526713,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":968,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb fordern wir eine gerechte Bewertung von Arbeit durch allgemeing\u00fcltige geschlechtsneutrale Kriterien und eine gesellschaftliche Aufwertung von Berufen mit hohem Frauenanteil.\n\nLohndiskriminierung entsteht andererseits durch unmittelbare Diskriminierung. Frauen erhal-ten bei gleicher Qualifikation und gleicher Berufs-erfahrung weniger Geld.\n\nFrau Ministerin Schwesig, Sie wollen nun ein Entgeltgleichheitsgesetz auf den Weg bringen. Das begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich. Ich w\u00fcnsche Ihnen gu-te Gespr\u00e4che mit dem Kollegen Kauder. Er hat n\u00e4mlich als bekennender Gleichstellungsbremser in der Gro\u00dfen Koalition direkt die Parole ausgege-ben: \u201eIn diesem Jahr wird das nichts mehr.\u201c\n\nWir wollen keine Bremsman\u00f6ver. Wir erwarten von Ihnen gemeinsam ein wirkungsvolles und fai-res Gesetz f\u00fcr Frauen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526715,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeord-neten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":970,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei zeichnet sich ab, dass Sie zu kurz springen. Ihre angek\u00fcndigte Transparenzoffensive bei den Geh\u00e4ltern kann nur ein erster Schritt sein.\n\nWir brauchen ein Entgeltgleichheitsgesetz, das diesen Namen auch verdient. Wir brauchen ver-bindliche Regelungen. Entgeltregelungen m\u00fcssen mit einem Arbeitsbewertungssystem \u00fcberpr\u00fcft werden, und zwar anhand von Kriterien, die f\u00fcr alle gleich sind.  Diskriminierungen m\u00fcssen in-nerhalb einer bestimmten Frist beseitigt werden. Da finde ich es v\u00f6llig absurd, wenn Unternehmen schon jetzt bei den Transparenzvorschl\u00e4gen der Bundesregierung Unfrieden im Unternehmen be-f\u00fcrchten.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":971,"sitzung":95,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Hammer!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":972,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unfrieden entsteht doch dort, wo tats\u00e4chlich unfair bezahlt wird, und nicht dadurch, dass das sichtbar wird.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526719,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":974,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Wer diese Firmenpolitik zuun-gunsten von Frauen fortsetzen will, verspielt Ver-trauen und Ansehen.\n\nNoch eines: Was die Kollegin Kristina Schr\u00f6der \u00fcber den Pay Gap denkt, lesen Sie besser selber auf Twitter nach. Daf\u00fcr ist mir meine Redezeit zu schade.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526721,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":976,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen auch ein Verbandsklagerecht. Wir wollen Frauen st\u00e4rken, damit sie bei Klagen um gleichen Lohn nicht mehr alleine mit dem finanziel-len Risiko und der Furcht um ihren Arbeitsplatz dastehen; denn Entgeltdiskriminierung ist ein ge-sellschaftliches und kein indivi-duelles Problem der Frauen. Wer das bestreitet, schiebt die Ver-antwortung von sich.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, Sie sind politisch gefordert, effiziente L\u00f6sungen f\u00fcr alle Facetten der Lohnl\u00fccke auf den Weg zu bringen. Nur so kann der Gender Pay Gap endlich geschlossen werden. Frauen verdienen das.\n\nDanke.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526723,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":978,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr die SPD die Kollegin Petra Crone.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526725,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":980,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lie-be Kolleginnen und Kollegen! Einige von uns ha-ben noch ein bisschen rote Wangen, weil sie eben von der Kundgebung zum Equal Pay Day am Brandenburger Tor zur\u00fcckgekommen sind. Nun k\u00f6nnen wir durch diese Debatte ein St\u00fcck weit diese Stimmung in den Plenarsaal tragen; das fin-de ich gut. Aber ich frage mich manchmal: Haben wir jetzt rote Wangen von der sch\u00f6nen Sonne oder auch aus Scham, weil Deutschland noch immer an der traurigen viertletzten Stelle beim Gender Pay Gap d\u00fcmpelt,","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526727,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Streng-mann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":982,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"oder haben wir rote Wangen aus Wut? Denn wie oft haben wir gleichen Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen gefor-dert, nicht nur auf der Stra\u00dfe, sondern auch hier im Plenarsaal?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526729,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":984,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit Jahren diskutieren wir dar\u00fcber, nicht so sehr dar\u00fcber, wohin wir wollen, sondern eher dar-\u00fcber, welcher Weg der richtige ist. Ich glaube ge-nau wie Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, dass Selbstverpflichtungen nichts bringen. Wir brauchen ein Gesetz, und das ist auf dem Weg. Die SPD-Bundestagsfraktion hat in der letzten Legislaturperiode schon eine gute Grund-lage erarbeitet. Die Zeit ist reif f\u00fcr soziale Gerech-tigkeit, f\u00fcr ein faires Verh\u00e4ltnis zwischen M\u00e4nnern und Frauen auch auf dem Arbeitsmarkt.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526731,"profile_url":null,"sequence":985,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":986,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, die Fraktionen von CDU\/CSU und SPD, haben es im Koalitionsvertrag verabredet und ver-sprochen: Wir wollen ein Mehr an Lohngerechtig-keit herstellen und dauerhaft sichern. Es ist h\u00f6chste Zeit daf\u00fcr, f\u00fcr uns Frauen in unserem Land und auch f\u00fcr die M\u00e4nner. Denn welcher Mann w\u00fcnscht sich f\u00fcr seine Frau oder Partnerin, welcher Vater f\u00fcr seine Tochter einen geringeren Lohn, als sie verdient?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526733,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":988,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne Vorgaben geht es nicht. Wir brauchen end-lich eine verbindliche gesetzliche Regelung, auf die sich Frauen berufen k\u00f6nnen, wenn sie von Lohndiskriminierung betroffen sind.\n\nDie Zeit titelt provokant in ihrer aktuellen Aus-gabe: \u201eIst Genie m\u00e4nnlich?\u201c. Sicherlich nicht!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526735,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":990,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann ja sein, dass die meisten Frauen nicht von einer Karriere in der Neurowissenschaft tr\u00e4u-men, sondern lieber in der Pflege oder in einem Erziehungsberuf arbeiten. Sollte das wirklich un-ser Problem sein? Ist ein repariertes Auto wertvol-ler als ein gut betreutes Kitakind? Gerade die so-genannten weiblichen Berufe zeichnen sich doch oft durch eine ganz besondere Verantwortung am Menschen aus. Diejenigen, die in solchen Berufen arbeiten, haben allerdings viel mehr Hochachtung und Wertsch\u00e4tzung verdient.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526737,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":992,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wie zeigt sich das handfester als durch h\u00f6he-re L\u00f6hne? Hier ist die Politik gefragt; hier k\u00f6nnen wir handeln. Mir ist es ein ganz pers\u00f6nliches An-liegen, die Reform der Pflegeberufe auf den Weg zu bringen; denn gerade in der Altenpflege sind es vor allem Frauen, die erfahrungsgem\u00e4\u00df in die Teilzeitfalle geraten, Schichtdienste \u00fcbernehmen, dabei auch seelischen Belastungen ausgesetzt sind und im Alter keine ausreichende finanzielle Sicherung haben. Es ist also nicht nur eine Be-rufsgruppe, die deutlich aufgewertet werden muss. Das Gleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Erziehe-rinnen und Erzieher und viele andere mehr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, neulich sah ich einen Comic - ich glaube, es war in der New York Times -: zwei Kinder im Sandkasten, ein Junge und ein M\u00e4dchen. Beide hatten eine v\u00f6llig identi-sche, wundersch\u00f6ne Sandburg gebaut. Zwei H\u00e4n-de reichten ihnen Eist\u00fcten. Der Junge bekam eine Eist\u00fcte mit drei Kugeln, und das M\u00e4dchen bekam eine Eist\u00fcte mit - raten Sie einmal - einer einzi-gen Kugel. - Das ist ein ganz eindrucksvolles Bild, das zeigt, dass auch bei gleicher Qualifikati-on und gleichwertiger Arbeit der Lohnunterschied noch da ist.\n\nIch frage Sie: Ist es gerecht, dass Kinder und Familie vor allem f\u00fcr Frauen zum Karriereknick werden, w\u00e4hrend M\u00e4nner ihr Berufsleben unge-r\u00fchrt fortsetzen? Ist es gerecht, dass Kinder nach wie vor das gr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko in unserem Land sind, vor allem f\u00fcr Alleinerziehende? Dazu kommt, dass eine ungerechte Entlohnung im Arbeitsleben auch eine ungerechte Rente nach sich zieht. Inso-fern ist Entgeltgleichheit gemeinsam mit unseren anderen Projekten auch eine Chance, Frauen im Alter vor Armut zu sch\u00fctzen.\n\nWir haben in dieser Wahlperiode in der Gro\u00dfen Koalition schon einiges gemeinsam geregelt: den Mindestlohn eingef\u00fchrt, mehr Geld f\u00fcr Kitas aus-gegeben, das Elterngeld Plus eingef\u00fchrt, die Fa-milienpflegezeit verabschiedet, die Quote in ein Gesetz gegossen. Und jetzt kommt die Entgelt-gleichheit als ein ganz wichtiger Baustein in der Frage der sozialen Gerechtigkeit an die Reihe.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526739,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":994,"sitzung":95,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, danken wir unseren Mitstreitern, den Gewerkschaften, dem Sozialverband, den Landfrauen und vielen mehr, dass sie wirklich auch in der Sache praktikable L\u00f6sungen anbieten und mit uns diskutieren. Mit gro\u00dfer Freude habe ich gestern gelesen, dass auch die Frauen-Union unsere Ministerin Manuela Schwesig unterst\u00fctzen will. In diesem Sinne glaube ich, es wird ein gutes Gesetz.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526741,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":996,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ingrid Pahl-mann f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526743,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":998,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es nun schon vielfach geh\u00f6rt: Frauen ver-dienen auch heute noch in viel zu vielen F\u00e4llen weniger als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526745,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Frauen verdienen mehr, aber be-kommen weniger!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1000,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der eigentliche Skandal sind aber nicht die durchschnittlich 22 Prozent Lohnunterschied, die sich zum gro\u00dfen Teil daraus ergeben, dass Frau-en in schlechter bezahlten Berufen, in Teilzeit ar-beiten oder eine durch Kindererziehung oder durch Pflegezeit unterbrochene Erwerbsbiografie haben, worauf wir heute am Brandenburger Tor noch einmal aufmerksam gemacht haben. Nein, der ei-gentliche Skandal, das sind die verbleibenden cir-ca 7 Prozent Lohnunterschied, die bei gleicher Qualifikation zwischen den Einkommen weiblicher und m\u00e4nnlicher Arbeitnehmer bestehen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526747,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1002,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1003,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist der Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr glei-che und gleichwertige Arbeit\u201c bereits seit langem im deutschen Recht verankert. Der Gleichberech-tigungsgrundsatz in Artikel 3 Absatz 2 Grundge-setz verbietet, Frauen bei gleicher oder gleichwer-tiger Arbeit ein geringeres Entgelt zu zahlen als M\u00e4nnern.\n\nBenachteiligungen wegen des Geschlechts in Bezug auf Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitsbedingun-gen einschlie\u00dflich des Arbeitsentgelts sind nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 und nach \u00a7 7 Absatz 1 des Allgemeinen Gleichstellungsgesetzes unzu-l\u00e4ssig. Tja, da m\u00fcssen wir aber zur Kenntnis nehmen, dass das, was wir bereits haben, eben nicht ausreicht. Deshalb m\u00fcssen und werden wir handeln.\n\nDie Frauen-Union der CDU fordert in diesem Zusammenhang schon lange und nicht erst seit neuestem die \u00dcberpr\u00fcfung der circa 60 000 Tarif-vertr\u00e4ge mit Blick auf strukturelle Lohndiskriminie-rung. Schade, dass unsere Bundesarbeitsministe-rin nicht da ist. Ich denke, es w\u00e4re einmal eine sch\u00f6ne und wahrscheinlich lohnende Aufgabe f\u00fcr ihr Ministerium, diese Vertr\u00e4ge zu durchforsten.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition hat in ihrem Koalitionsver-trag die Instrumente klar benannt, mit denen sie die Entgeltgleichheit erreichen will. Wir wollen einmal die Feststellung des Wertes von Berufsfel-dern, von Arbeitsbewertungen und die Bewertung von F\u00e4higkeiten, Kompetenzen und Erfahrungen gemeinsam mit den Tarifpartnern voranbringen.\n\nDoch wie erf\u00e4hrt Frau Meyer, M\u00fcller oder Schultze, ob sie gerecht entlohnt wird? Das erfor-dert Transparenz. Arbeitnehmer sollen einen indi-viduellen Auskunftsanspruch erhalten, und Trans-parenz soll auch dadurch erreicht werden, dass Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigte verpflichtet werden, zur Frauenf\u00f6rderung und zur Entgelt-gleichheit Stellung zu beziehen und dies dann bitte sch\u00f6n auch im Lagebericht zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nDie Einf\u00fchrung des Mindestlohns war zum Bei-spiel in der Pflege ein wichtiger Schritt hin zu mehr Lohngleichheit in einem gerade von Frauen h\u00e4ufig gew\u00e4hlten Berufsfeld. Unser Ziel bleibt es dar\u00fcber hinaus, die Arbeit in der Pflege, Betreu-ung und fr\u00fchkindlichen Bildung auch durch besse-re Bezahlung weiter aufzuwerten. Ich denke, es muss unser Ziel sein, dass wir diese Bereiche st\u00e4rken.\n\nEin Verbandsklagerecht, wie Sie es fordern, lehnen wir dagegen nach wie vor ab. Werden Frauen oder M\u00e4nner diskriminiert, erhalten sie Un-terst\u00fctzung durch die Antidiskriminierungsstelle des Bundes oder k\u00f6nnen den Rechtsweg be-schreiten. Wir sind der Meinung, Diskriminierun-gen sind immer noch sehr individuelle F\u00e4lle. Das Verbandsklagerecht w\u00fcrde unseres Erachtens hier keine Verbesserung des Rechtsschutzes er-geben.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1004,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es stecken doch strukturelle Mechanismen dahinter!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1005,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abbau der sogenannten mittelbaren Dis-kriminierung, die durch vermehrte Teilzeit- und teilweise prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung in schlechter be-zahlten, eben typisch weiblichen Branchen ge-kennzeichnet ist, ist in den vergangenen Wochen in vielen Debatten zu diesem Thema schon vieles und viel Richtiges gesagt worden. Ziel unserer Politik kann aber meiner Meinung nach nicht sein, dass wir Frauen dazu dr\u00e4ngen, mindestens eine vollzeitnahe Besch\u00e4ftigung auszu\u00fcben, wie es von vielen Stellen gefordert wird, nur weil es heute immer noch schwierig ist, nach einer Familienzeit wieder voll ins Berufsleben zur\u00fcckzukehren.\n\nZiel unserer Politik muss es sein, dass Frauen und auch M\u00e4nner eben die Wahl haben, ob sie Vollzeit, Teilzeit oder vollzeitnah arbeiten oder auch eventuell erst nach einer Phase der Vollfami-lienzeit wieder in den Beruf einsteigen, dann aber eben ohne gr\u00f6\u00dfere finanzielle Nachteile und mit Anerkennung der Familienleistungen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526752,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1007,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ma-chen Sie denn daf\u00fcr?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1008,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass diese Anerkennung sich f\u00fcr viele Frauen wenigstens teilweise bei den erworbenen Renten-anspr\u00fcchen niederschl\u00e4gt, haben wir mit der M\u00fct-terrente bereits durchgesetzt.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526755,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1010,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Frauen, die sich aus welchen Gr\u00fcn-den auch immer f\u00fcr eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung entscheiden, nicht vorschreiben, ihre Stundenzahl zulasten anderer Lebensbereiche zu erh\u00f6hen. Wer aber nach einer Erziehungs- oder Pflegephase die R\u00fcckkehr in die Vollzeit w\u00fcnscht, der sollte diese M\u00f6glichkeit auch unkompliziert erhalten. Dazu k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir mit einem Rechtsan-spruch beitragen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526757,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1012,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier m\u00f6chte ich noch eines sagen: Ich bin da-gegen, dass insbesondere die kleinen und mittel-st\u00e4ndischen Unternehmen durch zus\u00e4tzliche Be-richtspflichten und ausufernde B\u00fcrokratie zus\u00e4tz-lich belastet werden. Wenn aber die Wirtschaft und Betriebe \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel klagen, dann erwarte ich von diesen Unternehmen und Betrie-ben auch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen in Sachen Ar-beitszeitflexibilit\u00e4t und Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Das m\u00fcssen wir von dieser Seite for-dern.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526759,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1014,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich nicht in einer Gesellschaft leben, in der der Staat unser Leben bis ins kleins-te Detail gesetzlich durchreguliert. Gesellschaft muss sich auch immer selbst gestalten k\u00f6nnen und darf nicht als Erstes nach der Politik rufen, wenn sich etwas bewegen soll. Ich bin auch der \u00dcberzeugung, dass die Gesellschaft das kann, und sie wird es auch tun.\n\nIch m\u00f6chte weiterhin niemandem vorschreiben, welchen Beruf er ergreifen soll. Mal abgesehen davon, dass es den vom Fachkr\u00e4ftemangel be-sonders betroffenen technischen Unternehmen und Betrieben selbst ein gro\u00dfes Anliegen sein muss, Frauen f\u00fcr ihre Branche zu gewinnen, sehe ich es \u00fcberhaupt nicht ein, Frauen von der Aus-\u00fcbung sozialer Berufe abzuraten, weil sie schlech-ter bezahlt sind. Nein, die Forderung ist eine ganz andere: Die sozialen Berufe, ohne die unsere Ge-sellschaft - machen wir uns doch nichts vor! - \u00fcberhaupt nicht funktionsf\u00e4hig w\u00e4re, m\u00fcssen end-lich angemessen entlohnt werden. Ich denke, da stehen wir alle Seite an Seite.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526761,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1016,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie machen doch nichts daf\u00fcr! Dann m\u00fcssen Sie et-was tun!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1017,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann leider auch nicht einsehen, dass ein Lagerarbeiter f\u00fcr k\u00f6rperlich schwere Arbeit Zu-schl\u00e4ge erh\u00e4lt, aber Menschen in der Pflege ihre k\u00f6rperliche Schwerstarbeit nicht gesondert ent-lohnt bekommen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1018,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie daf\u00fcr?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1019,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir genau hinschauen und dann auch gezielt nachsteuern.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1020,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinschauen, das machen wir schon seit Jahrzehnten!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1021,"sitzung":95,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die dazu erforderliche Transparenz in den Tarif-vertr\u00e4gen m\u00fcssen wir einfordern. Wenn dann vom Arbeitsministerium auch noch Missst\u00e4nde und Ungleichbehandlungen in den Tarifvertr\u00e4gen auf-gedeckt und vielleicht sogar sanktioniert werden, ja, dann sehe ich endlich so etwas wie Licht am Ende des Tunnels.  Dann fordern wir, liebe Frau Crone, die zur\u00fcckbehaltenen zwei Eiskugeln f\u00fcr die M\u00e4dels ein. Wir sind auf der richtigen Sei-te. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass wir die Entgeltungleichheit endlich beseitigen und n\u00e4chstes Jahr wesentlich fr\u00fcher am Branden-burger Tor stehen als in diesem Jahr.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526768,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1023,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt die Kollegin Gab-riele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526770,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1025,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lie-be Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir heute zum Equal Pay Day nicht nur vor dem Brandenburger Tor, sondern auch hier im Bundes-tag \u00fcber gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit f\u00fcr M\u00e4n-ner und Frauen sprechen. Denn hier in diesem Haus k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich etwas \u00e4ndern. Hier haben wir die gesetzgeberische Kraft, und die, lie-be Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir auch nutzen. Es kann doch wohl nicht angehen, dass ausgerechnet, wenn es um uns Frauen geht, das Grundgesetz keine Anwendung findet - und das seit \u00fcber 66 Jahren.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526772,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526773,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birk-wald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und bei der Rente ab 63 ja auch!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1028,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum, so frage ich, verdient eine Versiche-rungskauffrau bei gleicher Ausbildung und glei-cher Arbeit im Schnitt 3 000 Euro, w\u00e4hrend ein Versicherungskaufmann mehr als 4 000 Euro im Monat erh\u00e4lt? Versicherungskauffrauen bekom-men also \u00fcber 1 000 Euro weniger als ihre m\u00e4nn-lichen Kollegen. In ihren Portemonnaies klafft deshalb Monat f\u00fcr Monat eine riesige Ungerech-tigkeitsl\u00fccke, und das nur, weil sie Frauen sind.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526775,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526776,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":95,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Skandal!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1031,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Schlimmer geht\u2019s nimmer.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfrakti-on, ich danke Ihnen, dass Sie das Thema mit Ih-rem Antrag heute auf die Tagesordnung gebracht haben und wir \u00fcber Lohndiskriminierung sprechen k\u00f6nnen. Sie haben vieles aufgeschrieben, was gut und richtig ist. Ihr Problem ist aber: Sie haben keine Mehrheit im Bundestag.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1032,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie brau-chen doch nur zuzustimmen!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1033,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht tr\u00f6stet es Sie: Auch wir als SPD-Fraktion haben uns in der letzten Legislaturperiode viel Arbeit gemacht und sind dann als Opposition an der damaligen schwarz-gelben Regierungs-mehrheit gescheitert. Im Gegensatz zu Ihnen hat-ten wir statt eines Antrages sogar einen komplet-ten, bis ins letzte Detail ausformulierten und juris-tisch abgesicherten Gesetzentwurf zur Durchset-zung von Entgeltgleichheit vorgelegt.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1034,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den k\u00f6nnen Sie ja jetzt einbringen!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526781,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann bringen Sie den doch wieder ein!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1036,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war im Mai 2012. Die Gr\u00fcnen hatten unsere Initiative unterst\u00fctzt. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, hatten nicht die Gr\u00f6\u00dfe, unserem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu ge-ben","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526783,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1038,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, na!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1039,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"und so ein deutliches Signal der damaligen Oppo-sition f\u00fcr die Frauen in unserem Land zu setzen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526786,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526787,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1042,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Parteipolitische Scheingefechte waren Ihnen wichtiger, als gemeinsam mit SPD und Gr\u00fcnen gegen die Ungerechtigkeit gegen\u00fcber knapp 18 Millionen Frauen Flagge zu zeigen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, k\u00f6n-nen Sie heute mit Ihrem populistischen Papier-korbantrag auch nicht wiedergutmachen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526789,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Mat-th\u00e4us Strebl [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1044,"sitzung":95,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein Gott! H\u00f6ren Sie sich eigentlich auch selbst zu? Das ist voll daneben!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1045,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die SPD k\u00f6nnte!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1046,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber zum Gl\u00fcck ist die SPD jetzt in Regie-rungsverantwortung. Mit unserem Koalitions-partner werden wir die Welt zwar nicht aus den Angeln heben, aber wir werden die Situation der Frauen in unserem Land doch deutlich verbes-sern. Das haben wir im Koalitionsvertrag festge-schrieben, und das setzen wir jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck um.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":1047,"sitzung":95,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1048,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Mindestlohn durchgesetzt. Er wird sich vor allem f\u00fcr die vielen Frauen in schlecht bezahlten Jobs positiv auswirken und ihnen mehr Lebensqualit\u00e4t bringen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526795,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Mat-th\u00e4us Strebl [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1050,"sitzung":95,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Den haben Sie ja bei uns abgeschrieben, wenn ich Sie daran erin-nern darf!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1051,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben die Quote durchgeboxt. Endlich werden mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen und unserer Wirtschaft neuen Schwung verleihen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526798,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1053,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden auch der gr\u00f6\u00dften Ungerechtigkeit in unserem Land die Rote Karte zeigen: Gleiche und gleichwertige Arbeit darf nicht l\u00e4nger unter-schiedlich bezahlt werden, nur weil sie von einem Mann oder von einer Frau erledigt wird.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526800,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1055,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen endlich ein neues Bewusstsein vom Wert der Arbeit in unserer Gesellschaft. Unge-rechtigkeit und Ausbeutung d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger to-leriert werden. Sie geh\u00f6ren an den Pranger ge-stellt.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526802,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1057,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden noch in diesem Jahr das im Koaliti-onsvertrag vereinbarte Entgeltgleichheitsgesetz umsetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1058,"sitzung":95,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Mal sehen!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526805,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":95,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mal sehen, wie viele von der CDU da mitma-chen!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1060,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Motto des heutigen Equal Pay Day ist gut gew\u00e4hlt: \u201eTransparenz - Spiel mit offenen Karten\u201c. Das ist genau richtig; denn ein wichtiger Schritt, um unterschiedliche Bezahlung zwischen M\u00e4nnern und Frauen aufzudecken, ist Transparenz. Man muss in den Betrieben wissen, was die Kollegin-nen und Kollegen verdienen. L\u00f6hne und Zuschl\u00e4ge geh\u00f6ren offengelegt.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526807,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1062,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann kommt Ihr Gesetzentwurf? N\u00e4chs-te Legislaturperiode?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1063,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher: Schon das w\u00fcrde eine Menge bewirken. Viele Frauen und nat\u00fcrlich auch M\u00e4nner w\u00fcrden dann \u00fcberhaupt erst erkennen, dass glei-che Arbeit im selben Betrieb sehr oft sehr unter-schiedlich bezahlt wird. Besch\u00e4ftigte h\u00e4tten mit diesem Wissen eine viel bessere Ausgangssitua-tion bei Gehaltsverhandlungen. Wir fordern des-halb: Lasst bei den L\u00f6hnen endlich die Hosen run-ter!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526810,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1065,"sitzung":95,"speaker":"Mi-chaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1066,"sitzung":95,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ruf st\u00f6\u00dft in der Wirtschaft seit Jahren leider auf taube Ohren. Wirksame Instrumente, um ungleiche Bezahlung aufzudecken, gibt es schon lange, zum Beispiel Logib-D oder eg-check. Sie werden nur nicht angewandt. Deshalb muss ein Gesetz her. Wir packen es an.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526813,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1068,"sitzung":95,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der abschlie\u00dfende Redebeitrag in dieser De-batte erfolgt durch den einzigen Redner, was aber nicht hei\u00dft, dass die M\u00e4nner das letzte Wort ha-ben in dieser Debatte. - Ich erteile jetzt dem Kol-legen Matth\u00e4us Strebl das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":526815,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Ernstberger [SPD]","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1070,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute den Antrag der Fraktion Die Linke \u201eGleichen Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner durchsetzen\u201c. Dass Sie diesen Antrag gewisser-ma\u00dfen als Begleitmusik zum heutigen Equal Pay Day bringen, spricht f\u00fcr die bekannte gute Drama-turgie der Linken.\n\nDas Anliegen des Antrags h\u00f6rt sich erst einmal gut an, und es d\u00fcrfte hier im Bundestag keine Fraktion geben, die der Zielsetzung \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c widerspricht. Schlie\u00dflich ist das Ziel im Koalitionsvertrag festgeschrieben und sollte entsprechend verwirklicht werden. Wie die Kollegin Hiller-Ohm schon gesagt hat: Wir werden es auch verwirklichen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526817,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1072,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wie so oft steckt auch hier der Teufel nicht nur im Detail. Der vorliegende Antrag ist meines Erachtens schon deshalb mit \u00e4u\u00dferster Skepsis zu betrachten, weil er neue und teure B\u00fcrokratien mit sich bringen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde vielleicht Ar-beitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst schaffen; es w\u00fcrde aber den Frauen wenig helfen.\n\nDie Antragsteller verlangen unter anderem ein Gesetz zur Verbesserung der individuellen und kollektiven Klagem\u00f6glichkeiten bei direkter und indirekter Lohndiskriminierung,","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1073,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist dagegen zu sagen?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1074,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"au\u00dferdem Gesetze zur Erweiterung der kol-lektiven Mitbestimmungsrechte von Betriebs- und Personalr\u00e4ten und dann noch ein Gleichstellungs-gesetz f\u00fcr die Privatwirtschaft. Das sind nur eini-ge Punkte. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich noch das gefor-derte Verbandsklagerecht, die Einsetzung einer Entgeltgleichheitskommission und die Ausstattung der Antidiskriminierungsstelle des Bundes mit Klagerecht.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1075,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Alles wichtig!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1076,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, mit solchen Vorstellungen kann ich pers\u00f6nlich mich nicht anfreunden.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1077,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es hier nicht!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1078,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem wir mit dem an sich begr\u00fc\u00dfenswerten Mindestlohngesetz - ich betone: begr\u00fc\u00dfenswerten Mindestlohngesetz - schon ein St\u00fcck neue B\u00fcro-kratie geschaffen haben, w\u00fcrde mit den Vorstel-lungen der Linken ein wahres B\u00fcrokratiemonster auf uns zurollen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1079,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach Gott! Sie jammern rum!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1080,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin: Wenigstens an einer Stelle werden die Tarifvertragsparteien erw\u00e4hnt, die aber durch Ge-setz zum Abbau von Ungleichheiten verpflichtet werden sollen.\n\nDer Antrag ist Ausdruck eines Denkens, dem der Begriff \u201em\u00fcndiger B\u00fcrger\u201c v\u00f6llig fremd ist.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526827,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcND-NISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1082,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es nach den Antragstellern geht, muss der Staat alles bis ins Detail regeln. Dass er das nicht kann und auch nicht k\u00f6nnen muss, hat die j\u00fcngere deutsche Geschichte hinl\u00e4nglich bewiesen.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1083,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge zum Abbau des Gender Pay Gap?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1084,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Bundesrepublik Deutschland sind wir seit jeher gut damit gefahren, die Tarifpartner mit ei-nem geh\u00f6rigen Ma\u00df an Kompetenz und Verant-wortung auszustatten.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526831,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1086,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In gewisser Weise haben wir mit dem Mindest-lohngesetz, zu dem ich uneingeschr\u00e4nkt stehe, schon einen ersten S\u00fcndenfall begangen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir nun einen zweiten bege-hen und die Tarifpartner aus der Verantwortung entlassen. Darum geht es mir.\n\nOhne Wenn und Aber bekenne ich mich zu dem Prinzip des gleichen Lohns f\u00fcr gleiche Arbeit. Aber ich m\u00f6chte nicht, dass immer und bei jeder Gelegenheit nach dem Staat gerufen wird.\n\nSchaffen wir gemeinsam ein gesellschaftliches Klima, in dem es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass we-der Frauen noch M\u00e4nner diskriminiert und in ir-gendeiner Weise benachteiligt werden.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1087,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Klima schaffen Sie seit zehn Jahren nicht!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1088,"sitzung":95,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wie machen Sie das?","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":1089,"sitzung":95,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen wir auch nicht die Schleusen f\u00fcr ei-ne neue Gesetzesflut \u00f6ffnen. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":526836,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":95,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":526837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1091,"sitzung":95,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr kons-truktiver Beitrag! Keine L\u00f6sungsvor-schl\u00e4ge!","top":"TOP 20 Entgeltgleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern","top_id":14323,"type":"poi","wahlperiode":18}]