[{"id":192033,"sequence":0,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Herr Bundesminister des Innern, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192034,"sequence":1,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist geboten, dass ich mitteile, dass das Bundeskabinett heute zu Beginn der Sitzung der Opfer des Flugzeugabsturzes gedacht hat; auch um den Angeh\u00f6rigen zu zeigen, dass wir gemeinsam mit ihnen trauern, habe ich gestern in Absprache mit Spanien eine dreit\u00e4gige Trauerbeflaggung bis einschlie\u00dflich Freitag f\u00fcr die Bundesbeh\u00f6rden angeordnet. Ich bin sicher, die L\u00e4nder werden das \u00fcbernehmen. Es wird vermutlich auch eine Trauerfeier geben. Dann wird diese Beflaggung sicher auch noch einmal erfolgen.\n\nIch will einen weiteren Satz sagen, da Sie das wahrscheinlich von mir erwarten und ich nicht m\u00f6chte, dass dazu Nachfragen provoziert werden: Spekulationen und Mutma\u00dfungen zu m\u00f6glichen Unfallursachen sollten unterbleiben. - Das ist schon mit R\u00fccksicht auf die Opfer und deren Angeh\u00f6rige meine dringende Bitte an alle Beteiligten. Auch nach aktuellem Stand gilt: Es gibt keine belastbaren Hinweise darauf, dass die Ursache f\u00fcr den Absturz absichtlich durch Dritte herbeigef\u00fchrt wurde. Selbstverst\u00e4ndlich ist aber, dass mit Hochdruck in alle Richtungen ermittelt wird. - Ich glaube, das Parlament hat Anspruch darauf, dass der Bundesinnenminister zu Beginn seine Einsch\u00e4tzung mitteilt.\n\nNeben anderen Tagesordnungspunkten waren in der Tat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und der Gesetzentwurf zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes ein zentrales Thema; auch das ist in diesem Hause nichts Neues. Der Bundestag hat darauf gedrungen, dass es Reformma\u00dfnahmen gibt - viele sind in Bund und L\u00e4ndern angelaufen -, aber auch gesetzgeberischen Umsetzungsbedarf gesehen. Das hat nat\u00fcrlich mit dem Schock des NSU-Versagens zu tun und findet jetzt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf eine Antwort, soweit diese gesetzgeberisch erfolgen kann.\n\nZun\u00e4chst einmal wollen wir das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz st\u00e4rken. Das geschieht dadurch, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz eine koordinierende Rolle bekommt und wie eine Zentralstelle arbeiten kann. Da h\u00e4tte sich mancher aus dem NSU-Untersuchungsausschuss, wie ich wei\u00df, noch mehr gew\u00fcnscht. Aber das ist einem Kompromiss mit den L\u00e4ndern geschuldet. Wir haben umgekehrt darauf bestanden, dass dann, wenn es gewaltbereite Bewegungen oder Organisationen in einzelnen L\u00e4ndern gibt, im Einzelfall im Benehmen - auch ohne Einvernehmen - das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz dort beobachten k\u00f6nnen muss. Ich hatte den Eindruck, das w\u00e4re ein Kompromiss gewesen. Neuerdings h\u00f6re ich daran wieder Kritik. Ich glaube aber, es ist ein vern\u00fcnftiger Kompromiss. Im \u00dcbrigen haben wir das Gesetz so ausgestaltet, dass es nicht zustimmungspflichtig ist.\n\nZweitens haben wir in diesem Gesetzentwurf geregelt, dass der Umgang mit den vorhandenen Daten vern\u00fcnftig erfolgt. Ich wage es kaum zu sagen: Wir schreiben jetzt in das Gesetz hinein, dass sich die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes verpflichten, alle relevanten Informationen untereinander auszutauschen. Das wird dann Gesetzeslage. Ich bedauere, dass wir diese Formulierung in das Gesetz schreiben m\u00fcssen; aber es gab dazu ja Anlass.\n\nEs gibt jetzt einen klaren Zugang zu NADIS, das ist das Informationssystem. Es gibt auch die Verkn\u00fcpfung von Informationen zu Personen und Ereignissen. Auch das war mangelhaft. Daran kann es nat\u00fcrlich datenschutzrechtliche Kritik geben. Die ist auch vorgetragen worden. Man kann aber nicht verlangen, dass die vorhandenen Informationen besser ausgetauscht werden, und gleichzeitig verlangen, dass man es nicht darf, weil es ein Datenschutzproblem ist. Das passt beides nicht zusammen.\n\nGleichwohl haben wir den datenschutzrechtlichen Umgang genauer geregelt. Die Befugnis derer, die zugreifen k\u00f6nnen, ist zum einen begrenzt, zum anderen gibt es eine Protokollierungspflicht, wer zugreift. Auch das war ja ein Problem. Ich hoffe, dass damit auch dem Datenschutz Rechnung getragen wird.\n\nWir haben au\u00dferdem - das ist ein sehr wichtiger Punkt - Klarheit bei den V-Leuten geschaffen. Diese V-Leute sind ja Menschen, mit denen man vielleicht nicht so gerne zusammenarbeiten m\u00f6chte, aber man braucht sie, um an Informationen zu gelangen. Und sie sind in einer Szene, in der es ein szenetypisches Verhalten gibt, das wir politisch oder sogar rechtlich missbilligen. Bisher gab es zum Einsatz von V-Leuten nur spezielle Regelungen in Verwaltungsvorschriften und durch lose Absprachen. Wir schaffen daf\u00fcr erstmals einen klaren gesetzlichen Rahmen und klare Grenzen.\n\nGrenzen hei\u00dft: Szenetypisches Verhalten einschlie\u00dflich Straftaten ist zul\u00e4ssig. Erfolgt rechtswidrig eine Beteiligung an erheblichen Straftaten, soll der Einsatz -unverz\u00fcglich beendet werden. Die Verletzung von Individualg\u00fctern wie K\u00f6rperverletzung ist nicht zul\u00e4ssig. Gleichwohl haben wir vorgesehen, dass dies grunds\u00e4tzlich gilt. Wenn es im Einzelfall einmal anders ist, muss dar\u00fcber der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Vertreter entscheiden. Nehmen wir einmal den Fall eines Dschihadisten, der aus Syrien oder dem Irak zur\u00fcckkommt und bei dem wir vermuten, dass er schwere Straftaten begangen hat, mit dem wir aber die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, in die Szene hineinzusehen, um einen Anschlag zu verhindern. Wir w\u00e4ren ja fahrl\u00e4ssig, wenn wir diese Information nicht nutzen w\u00fcrden und diesen V-Mann nicht absch\u00f6pfen w\u00fcrden. In diesem Einzelfall muss der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Vertreter sagen, dass abweichend vom Grundsatz so verfahren wird.\n\nDas ist eine schwierige rechtsstaatliche Abw\u00e4gungsentscheidung, weil wir hier Menschen, die es nicht verdienen, sozusagen in gewisser Weise straffrei stellen. Dass aber in der Abw\u00e4gung so entschieden werden kann, ist n\u00f6tig zur Gewinnung von Informationen, die wir f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr den Bestand der freiheitlich-demokratischen Grundordnung brauchen. Das ist eine klare Regelung. Sie ist rundum abgestimmt. Sie ist neu. Der Rechtsstaat regelt das erstmals aufgrund der Erfahrungen des NSU-Untersuchungsausschusses.\n\nDieses Gesetz ist sorgf\u00e4ltig abgestimmt. Wir werden bald eine erste Lesung haben, und ich hoffe, dass wir es schnell beraten k\u00f6nnen, damit wir damit eine Konsequenz aus dem NSU-Untersuchungsausschuss ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192035,"sequence":2,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Als erste Abgeordnete hat die Kollegin Petra Pau von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192036,"sequence":3,"sitzung":96,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, es ist kein Geheimnis, dass wir beide wohl in diesem Leben nicht mehr zu einer \u00fcbereinstimmenden Positionierung hinsichtlich der Existenz des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz kommen. Meiner Ansicht nach w\u00e4re es konsequent gewesen, den Verfassungsschutz als Geheimdienst aufzul\u00f6sen und die V-Leute-Praxis sofort zu beenden. Gleichwohl werde ich konkrete Fragen zu Ihrem Gesetzentwurf stellen.\n\nIm Gesetzentwurf ist vorgesehen, dass Personen als V-Leute angeworben werden k\u00f6nnen, gegen die Vorstrafen in H\u00f6he von bis zu zwei Jahren Freiheitsstrafe auf Bew\u00e4hrung verh\u00e4ngt wurden. Laut Strafverfolgungsstatistik aus 2013 fielen darunter neben schweren Gewaltdelikten sogar T\u00f6tungsdelikte. Ist es nach Auffassung der Bundesregierung angemessen und zur Bek\u00e4mpfung und Verhinderung von Straftaten geeignet, dass der Staat mit solchen Schwerverbrechern zusammenarbeitet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192037,"sequence":4,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192038,"sequence":5,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, zun\u00e4chst will ich sagen: Ich respektiere in vollem Umfang Ihre Arbeit im NSU-Untersuchungsausschuss, auch Ihre ganz pers\u00f6nliche, und wei\u00df uns in vielen Fragen einig, in der Frage der Abschaffung des Bundesamtes allerdings nicht.\n\nIch glaube, es w\u00e4re nicht sinnvoll, der Polizei Vorfeldbeobachtungsaufgaben zu \u00fcbertragen. Au\u00dferdem w\u00e4re es \u00fcberhaupt nicht sinnvoll, den Rechtsstaat im Hinblick auf die Beobachtung von Vorfeldarbeit extremistischer Bestrebungen blind zu machen. Das haben wir, glaube ich, aus den Erfahrungen der Weimarer Republik gelernt. Wir sind ein wehrhafter Staat, und des-wegen ist das so absolut richtig. Deswegen hat das Bundesamt ja auch keine exekutiven Befugnisse, aber eine Fr\u00fchwarn- und Warnfunktion.\n\nDer Vorwurf im Zusammenhang mit dem NSU war doch: Wie konnte es geschehen, dass ihr das nicht habt kommen sehen?\n\n(Petra Pau [DIE LINKE]: Trotz der vielen\n\nV-Leute!)\n\n- Trotz der vielen V-Leute. Von mir aus, ja. - Ohne eine Verfassungsschutzbeh\u00f6rde w\u00fcrde man jedenfalls diesen Vorwurf in Zukunft immer h\u00f6ren. Deswegen halte ich Ihre Konsequenz nicht f\u00fcr gerechtfertigt.\n\nWas nun das F\u00fchren der V-Leute angeht, so gab es dort in der Tat M\u00e4ngel und Missbrauch. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf r\u00e4umen wir damit auf - mit klaren gesetzlichen Regelungen, die es bisher nicht gab. Das, was Sie gesagt haben, mag, was den Strafrahmen angeht, zutreffen; im Entwurf ist jedoch ausdr\u00fccklich geregelt, dass V-Leute keine Individualg\u00fcter verletzen d\u00fcrfen. Dies ist zum Beispiel schon bei einer einfachen K\u00f6rperverletzung oder sogar einer einfachen Sachbesch\u00e4digung der Fall. Das von Ihnen geschilderte Problem, n\u00e4mlich dass jemand wegen eines T\u00f6tungsdelikts vorbestraft ist, stellt sich deshalb nicht, weil bei Verurteilungen wegen Verbrechen eine Verpflichtung grund-s\u00e4tzlich nicht in Betracht kommt, selbst wenn eine Bew\u00e4hrungsstrafe verh\u00e4ngt wurde - mit der extremen Ausnahme, \u00fcber die ich geredet habe und \u00fcber die dann der Beh\u00f6rdenleiter entscheiden muss. Sie k\u00f6nnen das auch gar nicht - - Die Zeit l\u00e4uft ab. Entschuldigung! Ich habe nur eine Minute. Vielleicht sage ich es dann bei der n\u00e4chsten Antwort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192039,"sequence":6,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist sicherlich noch m\u00f6glich. - Als n\u00e4chste Fragerin hat die Kollegin Renner von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192040,"sequence":7,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Minister. - Ich w\u00fcrde gleich beim Komplex \u201eVersagen im Zusammenhang mit dem NSU\u201c anschlie\u00dfen. Es geht ja auch darum, dass die Informationen der Spitzel in keiner Weise dazu gef\u00fchrt haben, die Analysef\u00e4higkeit des Amtes insbesondere hinsichtlich Erkennen von Rechtsterror und Verhinderung dieser Mordserie zu heben. Es ist vielmehr so, dass wir es hier mit kriminellen Neonazis zu tun haben, die sowohl das Bundesamt belogen haben als auch jetzt die Unverfrorenheit besitzen, als Zeugen vor dem OLG in M\u00fcnchen im NSU-Verfahren weiter zu l\u00fcgen. Ich erinnere an Tino Brandt, Carsten Szczepanski, Marcel Degner. Einige br\u00fcsten sich sogar mit ihren L\u00fcgen, die sie dort Richter G\u00f6tzl vortragen.\n\nInwieweit glauben Sie denn, dass Ihr Gesetzentwurf etwas daran \u00e4ndert und dazu f\u00fchrt, dass diese alimentierten L\u00fcgner und Verbrecher irgendetwas dazu beitragen, dass die Beh\u00f6rde das, was wir tats\u00e4chlich an rechtsterroristischer Gefahr haben - ich erinnere an die vielen Anschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte, an die Anschl\u00e4ge auf Geb\u00e4ude des Bundestages usw. -, in Zukunft ad\u00e4quat erkennt? Ich glaube, Spitzel sind die Letzten, die dazu beitragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192041,"sequence":8,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Vermutung h\u00e4tte dann eine gewisse Schl\u00fcssigkeit, wenn wir davon ausgingen, dass die Informationen dieser V-Leute die einzige Informationsbasis w\u00e4ren, die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden zur Analyse eines Sachverhalts nutzen k\u00f6nnten. Das darf nat\u00fcrlich nicht sein. Nat\u00fcrlich muss man wissen, mit wem man es zu tun hat. Man muss wissen, wie zuverl\u00e4ssig oder glaubw\u00fcrdig derjenige ist. Man muss wissen, ob man belogen wird oder nicht. Das gilt aber f\u00fcr jede Information: Man muss sie mit anderen Informationen abgleichen. So kann die Information eines solchen V-Menschen ein Baustein zur Gewinnung von Erkenntnissen zu einer Lage sein. Dazu geh\u00f6ren auch andere Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6rt, ehrlich gesagt, auch das Abh\u00f6ren eines Telefons. Dazu geh\u00f6rt eine Analyse der programmatischen Schriften, die es gibt, und vieles andere mehr. Daraus ergibt sich dann ein Lagebild.\n\nAber ausdr\u00fccklich darauf zu verzichten, V-Leute aus einer Szene heraus nicht nutzen zu k\u00f6nnen, das hielte ich f\u00fcr falsch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192042,"sequence":9,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hahn, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192043,"sequence":10,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, in dem Gesetzentwurf ist vorgesehen, dass der Einsatz von V-Leuten, von V-Personen beendet werden soll, wenn sie w\u00e4hrend ihrer T\u00e4tigkeit im Dienst der \u00c4mter erhebliche Straftaten begehen, und dass \u00fcber Ausnahmen allein der Beh\u00f6rdenleiter entscheidet. Dazu m\u00f6chte ich Sie gerne fragen, warum im Gesetzestext formuliert wird, dass der Einsatz beendet werden \u201esoll\u201c und nicht \u201emuss\u201c. Das ist der erste Punkt. In welchen F\u00e4llen sollen nach Auffassung der Bundesregierung denn Ausnahmen m\u00f6glich sein? Und wer kontrolliert die Entscheidung des Beh\u00f6rdenleiters? Es ist ja wohl nicht vorgesehen, eine Kommission zu schaffen, die den Einsatz von V-Leuten konkret \u00fcberpr\u00fcft und auch deren Anwerbung sowie Abschaltung kontrolliert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192044,"sequence":11,"sitzung":96,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"PKGr!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192045,"sequence":12,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Hahn, ich habe eben schon ein Beispiel genannt. Richtig ist, dass es eine Sollvorschrift zu Straftaten von erheblicher Bedeutung ist. Das ist auch noch eine Teilantwort auf die Frage der Abgeordneten Pau. Und da kommt es nicht auf das Strafma\u00df an, sondern auf die Straftat.\n\nWarum jetzt der Beh\u00f6rdenleiter? Dazu muss man sagen: Es ist nat\u00fcrlich so, dass m\u00f6glicherweise ein V-Mann-F\u00fchrer ein besonderes Interesse daran hat, die Zusammenarbeit mit jemandem fortzusetzen. Er ist vielleicht stolz auf seinen V-Mann, oder er tut vielleicht so, als h\u00e4tte er von der Straftat keine Kenntnis gehabt, oder \u00c4hnliches. Jedenfalls ist es richtig, das auf eine Ebene zu heben, wo es keine Vorbefangenheit im Umgang mit den V-Leuten gibt. Das ist nun einmal der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Vertreter, wenn der Beh\u00f6rdenleiter nicht da ist. Der muss das in jedem Einzelfall entscheiden. Da muss man abw\u00e4gend entscheiden: Wie schwer ist das rechtsstaatliche Bedenken, mit so jemandem zusammenzuarbeiten, in Abw\u00e4gung zu der denkbaren Information, an die wir zur Abwehr einer Gefahr kommen k\u00f6nnten. Das ist eine verdammt schwierige Einzelfallentscheidung. Die muss im Einzelfall m\u00f6glich sein. Sie soll nicht die Regel sein. Genauer kann, ehrlich gesagt, ein Gesetzgeber gar nicht definieren, als einem Beh\u00f6rdenleiter eine solche Ermessensentscheidung zuzumuten. Daf\u00fcr ist dieser auch Beh\u00f6rdenleiter.\n\nDie parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste bleibt nat\u00fcrlich bestehen. Sie sind ja Mitglied eines solchen parlamentarischen Kontrollgremiums. Sie k\u00f6nnen jederzeit fragen: In welchen Einzelf\u00e4llen ist dies erfolgt? Warum ist das erfolgt? Dann wird der Beh\u00f6rdenleiter Ihnen dazu in geheimer Sitzung Rechenschaft ablegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192046,"sequence":13,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Binninger, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192047,"sequence":14,"sitzung":96,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. - Ich will an den Beginn stellen, dass wir es sehr begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung die 47 Empfehlungen, die dieses Hohe Haus partei\u00fcbergreifend beschlossen hat, sehr z\u00fcgig umsetzt. Letzte Woche hatten wir \u00c4nderungen im Bereich des Generalbundesanwaltes beraten, jetzt im Bereich des Verfassungsschutzes.\n\nIch habe den Medien entnommen, dass die L\u00e4nder dieses Gesetz kritisch sehen. Das kann ich, ehrlich gesagt, nicht ganz nachvollziehen, weil wir immer gesagt haben: Wir brauchen eine steuernde Einheit innerhalb des Verfassungsschutzverbundes. - Teilen Sie die Kritik der L\u00e4nder? Wie ist sicherzustellen, dass es in der Arbeit am Ende nicht wieder einen R\u00fcckfall dahin gehend gibt, dass jede Beh\u00f6rde macht, was sie will, aber sich nicht austauscht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192048,"sequence":15,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Binninger, zun\u00e4chst ist es so, dass wir den Entwurf sehr eng mit den L\u00e4ndern abgestimmt haben, mehr als andere Gesetzentw\u00fcrfe. Er ist zwar nicht zustimmungspflichtig, aber die Sache funktioniert ja nur durch einen Geist der Zusammenarbeit. Interessanterweise - das will ich gerne mitteilen - haben die L\u00e4nder in den Anh\u00f6rungsverfahren darum gebeten, eine Vorschrift aufnehmen zu d\u00fcrfen, die es den L\u00e4ndern erlaubt, \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz von L\u00e4ndern zusammenzulegen. Dieser Bitte sind wir gerne nachgekommen. Bisher hatten sie diese Bitte noch nicht ge\u00e4u\u00dfert.\n\nWas jetzt die Kritik angeht: Sie richtet sich eigentlich nur dagegen, dass das Bundesamt bei gewaltbereiten Organisationen nicht nur im Einvernehmen, sondern auch im Benehmen mit den L\u00e4ndern beobachten darf. Benehmen hei\u00dft ja immer, man bem\u00fcht sich. Ich finde, wenn wir in einem Land, das sich weigern sollte, zu beobachten, eine gef\u00e4hrliche Bestrebung finden, dann muss es um der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger willen m\u00f6glich sein, dass das Bundesamt beobachtet. Den Streit finde ich \u00fcberfl\u00fcssig, und ich hoffe, dass wir die L\u00e4nder noch davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass sie irren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192049,"sequence":16,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192050,"sequence":17,"sitzung":96,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, der Deutsche Bundestag hat bei der Beratung des abschlie\u00dfenden Berichtes des NSU-Untersuchungsausschusses 47 Ver\u00e4nderungen im Bereich des Bundesverfassungsschutzes angemahnt. Wie viele davon haben Sie umgesetzt?\n\nKann man wirklich sagen, dass mit dem, was Sie jetzt vorschlagen, der Einsatz von V-Leuten in Zukunft -besser, unabh\u00e4ngiger und wirksamer kontrolliert wird? Sie schreiben ja nun zum ersten Mal in ein Gesetz, dass V-Leute Straftaten begehen k\u00f6nnen und die Staatsanwaltschaft von einer Verfolgung absehen kann. Bisher ist das zwar praktiziert worden, wie wir aus dem Fall Tino Brandt wissen: Er hatte sich zw\u00f6lfmal verd\u00e4chtig gemacht, aber kein einziges Strafverfahren wurde zu Ende gef\u00fchrt\n\nUnd wie wollen Sie in Zukunft vermeiden, dass solche hochbezahlten V-Leute vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Hunderttausende von damals D-Mark bzw. jetzt Euro rechtsradikalen, rassistischen oder islamistischen Organisationen zukommen lassen, um diese aufzubauen oder zumindest einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zum Aufbau zu leisten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192051,"sequence":18,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren jetzt aber drei Fragen. - Zur letzten Frage will ich sagen, dass ausdr\u00fccklich geregelt ist, dass mit dem Geld keine Finanzierung dieser verfassungsfeindlichen Organisationen erfolgen darf. Falls diese erfolgen sollte, wird in der Regel entschieden, dass die Zusammenarbeit mit dem entsprechenden V-Mann zu beenden ist. Auch das ist eine Erfahrung aus dem NSU-Untersuchungsausschuss.\n\nZur zweiten Frage. Eine solche Regelung - ich habe es schon einmal gesagt - trifft man nicht gerne; aber ich finde, eine gesetzliche, rechtsstaatliche Regelung in Bezug auf den Umgang mit V-Leuten und deren Straftaten ist besser als nur eine Verwaltungspraxis. Das m\u00fcssten Sie eigentlich eher begr\u00fc\u00dfen als ablehnen.\n\nZur ersten Frage. Wie viele Empfehlungen im Einzelnen umgesetzt wurden, kann ich Ihnen jetzt nicht sagen. Das Bundesamt hat mit seinem neuen Pr\u00e4sidenten ein gro\u00dfes Reformprojekt mit Hunderten von Projekten aufgesetzt, von denen 200 Einzelprojekte bereits umgesetzt wurden. Man kann aber nicht immer einfach sagen: Das wird mit einer Ma\u00dfnahme umgesetzt; dar\u00fcber haben wir h\u00e4ufig diskutiert. Wenn man f\u00fcr eine Mentalit\u00e4ts\u00e4nderung sorgen will, damit man rechts nicht blind ist oder \u00c4hnliches, und eine Mentalit\u00e4ts\u00e4nderung im Umgang mit Migranten und \u00c4hnliches will, dann helfen dabei keine Ma\u00dfnahmen, die man umsetzt, sondern dabei handelt es sich um einen Prozess, der dauerhaft verfolgt werden muss. Da sind wir dran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192052,"sequence":19,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192053,"sequence":20,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, wir reden \u00fcber die Konsequenzen aus dem NSU-Skandal, und zwar vor dem Hintergrund, dass man Konsequenzen aus den gemachten Fehlern ziehen m\u00f6chte. Meine erste Frage lautet: Teilen Sie die Einsch\u00e4tzung, dass es bei den Vorkommnissen und Geschehnissen um den NSU auch ein erhebliches Beh\u00f6rdenversagen gegeben hat? Wenn Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen: K\u00f6nnten Sie mir konkret einen einzigen Fall im Zusammenhang mit dem NSU-Komplex benennen, der aufgrund des Gesetzentwurfs, den Sie heute vorlegen, so nicht wieder passieren w\u00fcrde? Welcher V-Mann genau w\u00fcrde heute nicht wieder rekrutiert werden? Welche Informationsdefizite zwischen den Beh\u00f6rden w\u00fcrden aufgrund welcher konkreten Regelung, die wir hier besprechen, behoben? Nur wenn das gekl\u00e4rt ist, kann man sich gegen den Vorhalt sch\u00fctzen, dass die Beh\u00f6rde f\u00fcr ihr extremes Versagen noch belohnt wird, indem man ihr n\u00e4mlich massiv mehr Geld gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192054,"sequence":21,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage zum Versagen: Ich habe bereits hier vor dem Plenum des Deutschen Bundestages gesagt, dass es um ein Staatsversagen ging und dass wir daraus die entsprechenden Konsequenzen ziehen m\u00f6chten. Wir fragen uns: Wo wurde versagt? Erstens. Die V-Leute waren nicht ordentlich ausgew\u00e4hlt und gef\u00fchrt. Zweitens. Die Informationsgewinnung und vor allem der Informationsaustausch zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund waren nicht in Ordnung; das war Wildwuchs, es gab vor allem zu wenig Austausch. Drittens. Die Analysef\u00e4higkeit war unzureichend, weil man Personen und Ereignisse nicht verkn\u00fcpft hat. Alle drei Dinge werden durch das geplante Gesetz abgestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192055,"sequence":22,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Konkret!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192056,"sequence":23,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt fragen Sie - ich sage es einmal ganz allgemein -: Welcher Mord w\u00e4re nicht passiert, wenn wir ein solches Gesetz schon gehabt h\u00e4tten? Da hinten sitzt meine Kollege Steinbr\u00fcck. Er hat zu solchen \u00dcberlegungen schon einmal einen Reim gebildet. Mir ist dabei und heute schon gar nicht nach Witzen zumute. Ich will nur sagen: Eine solche Frage: \u201eWas w\u00e4re, wenn?\u201c, kann man nicht stellen. W\u00e4re dieser oder jener V-Mann richtig gef\u00fchrt worden und h\u00e4tte man informiert, dann w\u00e4re dieser Mord nicht geschehen - wie soll ich diese Aussage jetzt treffen und einem Angeh\u00f6rigen dabei in die Augen schauen? Wie soll das gehen? Wie soll ich diese Kausalkette nachweisen? So kann man nicht fragen, und ich weigere mich, in dieser Logik zu antworten. Wir tun alles, was m\u00f6glich ist, damit sich so etwas nicht wiederholt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192057,"sequence":24,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pau, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192058,"sequence":25,"sitzung":96,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, genau da will ich ankn\u00fcpfen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir nicht spekulieren: Was w\u00e4re gewesen, wenn?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192059,"sequence":26,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"So ist es.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192060,"sequence":27,"sitzung":96,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Mich interessiert aber Folgendes: Wir sind ja im gesamten NSU-Komplex darauf gesto\u00dfen, dass \u00fcberall, sowohl bei der Arbeit der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz als auch beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, der Quellenschutz immer vor Unterst\u00fctzung von Fahndungsma\u00dfnahmen oder Aufkl\u00e4rung von Verbrechen ging. W\u00e4re mit Ihrem Gesetz zwingend gesichert, dass In-formationen wie die des verurteilten Todschl\u00e4gers -Szczepanski alias \u201ePiato\u201c - die sind untergetaucht; die sind auf der Suche nach Waffen, um weitere \u00dcberf\u00e4lle zu begehen; die sind im Besitz eines Passes, um ins Ausland zu gehen - heute von dem Amt f\u00fcr Verfassungsschutz, das ebendiese Informationen hat, an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden weitergegeben werden, oder geht weiter Quellenschutz vor Aufkl\u00e4rung von Straftaten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192061,"sequence":28,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Auch da gilt - Sie haben es ja auch selber gesagt -: Wir sollten Spekulationen \u00fcber konkrete Kausalit\u00e4t nicht bef\u00f6rdern. Aber ich sage einmal: Der Grundsatz, wenn er denn gegolten hat: \u201eAm besten behalte ich meine Informationen f\u00fcr mich und sage niemand anderem etwas, dann habe ich ein Exklusivwissen, und das ist gut, weil ich ein selbstbewusstes Land bin\u201c, oder so \u00e4hnlich, muss aufgegeben werden; mit dieser Mentalit\u00e4t muss gebrochen werden. Da ist ja schon einiges passiert: Rechts-extremismusdatei, ein gemeinsames Zentrum, in dem die Informationen ausgetauscht werden, Verabredungen - jetzt noch ohne gesetzliche Grundlage -, welche V-Leute \u00fcberhaupt gef\u00fchrt werden sollen. Das gab es schon 2012, 2013.\n\nJetzt schaffen wir eine gesetzliche Grundlage. Jetzt schreiben wir ins Gesetz: Sie m\u00fcssen alle relevanten Informationen austauschen. - Viel mehr kann man da nicht machen. Die Mentalit\u00e4t muss dem vielleicht noch folgen. Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, dass jemand der gesetzlichen Pflicht zur Weitergabe von Informationen, die er weiterzugeben hat, nicht nachfolgt. Das kann passieren. Fehler werden weiterhin passieren. Aber die Botschaft, die wir haben, ist doch: Ihr sollt zusammenarbeiten, wenn es um gef\u00e4hrliche Tendenzen geht, und nicht auf euren Informationen hocken. Ihr sollt keine Fehler vertuschen. Ihr sollt rechtsstaatlich arbeiten, und ihr sollt gemeinsam arbeiten. Das wird mit diesem Gesetz klar zum Ausdruck gebracht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192062,"sequence":29,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Ullrich, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192063,"sequence":30,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Bundesminister! Der Bundestag hat in der letzten Sitzungswoche die Befugnisse des Generalbundesanwalts gest\u00e4rkt und strafsch\u00e4rfende Merkmale ins Gesetz aufgenommen, um damit als wehrhafter Rechtsstaat auf die ersch\u00fctternde Mordserie des NSU zu reagieren. Der jetzt vorgelegte Gesetzentwurf betrifft den Teil des Verfassungsschutzes. Es ist richtig, dass damit der Verfassungsschutz die Szene gerade im rechts-radikalen Bereich weiterhin beobachten kann. Ich w\u00fcrde aber gerne von Ihnen, Herr Bundesminister, erfahren, ob Ihnen dieses Gesetz auch in anderen Ph\u00e4nomenbereichen, insbesondere beim Kampf gegen Linksextremismus und im Kampf gegen Dschihadisten und Salafisten, hilft, diese Gefahren wirksam zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192064,"sequence":31,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Absolut. Ich begr\u00fc\u00dfe diesen Gesetzentwurf. Ich habe ja vor der Herbsttagung des BKA gesagt: Ich k\u00f6nnte mir sogar vorstellen, dass auch im Bereich von OK manches an Zust\u00e4ndigkeit beim Generalbundesanwalt gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnte. Wir reden jetzt \u00fcber die Folgen aus dem NSU-Komplex. Wir d\u00fcrfen aber nicht nur nach rechts, auf den Rechtsextremismus schauen, sondern m\u00fcssen genauso auch auf den Linksextremismus schauen.\n\nWir haben ja beim NSU gesagt: Oh, jetzt haben wir da pl\u00f6tzlich terroristische Strukturen. - Anderswo haben wir terroristische Strukturen oder eine Affinit\u00e4t dazu, beispielsweise im Bereich des islamistischen Extremismus. Deswegen ist das nat\u00fcrlich ein besonderer Grund zur Sorge und im Moment, ehrlich gesagt, eine unserer Hauptsorgen; Sie wissen das. Deswegen muss all das dort genauso angewendet werden wie im Kampf gegen den Rechtsextremismus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192065,"sequence":32,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192066,"sequence":33,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Innenminister, eine Bemerkung vorweg: Wenn man, nachdem sich der NSU selbst enttarnte, formuliert: \u201eOh, da haben wir Rechtsterror\u201c, und die Augen davor verschlie\u00dft, dass der schwerste terroristische Anschlag in der Bundesrepublik Deutschland aus genau diesem Bereich, dem Bereich des Rechtsterrors, kam, dann kann man in diesem Amt tun, was man will - da kann man auch die Gesetze \u00e4ndern, wie man will -, und man wird es trotzdem nie schaffen, sicherzustellen, dass diese Beh\u00f6rde in der Lage ist, das Gef\u00e4hrdungspotenzial des Neonazismus ad\u00e4quat zu erkennen; das ist meine feste \u00dcberzeugung. Deswegen ist diese Entwicklung vollkommen fehlgeleitet, auch mit Blick auf das notwendige NPD-Verbotsverfahren.\n\nZu meiner Frage. Das Bundesverfassungsgericht steht vor dem Problem, dass ihm der Nachweis fehlt, dass die Spitzel in der F\u00fchrungsebene der NPD - das betrifft nicht nur den Funktionsk\u00f6rper - abgeschaltet sind. W\u00e4re es, wenn wir ein erfolgreiches NPD-Verbotsverfahren wollen - das unterstelle ich der Mehrheit dieses Hauses, auch allen Vertretern aufseiten der Regierung -, nicht der richtige Weg, die V-Leute in diesem Bereich abzuschalten, um den Weg f\u00fcr ein Verbotsverfahren frei zu machen, an dessen Ende tats\u00e4chlich das Aus f\u00fcr diese Partei und nicht ein erneuter h\u00f6chstrichterlicher Ritterschlag, der im Nachgang nur zu einer St\u00e4rkung der Szene f\u00fchren w\u00fcrde, steht? K\u00f6nnte zum Beispiel das, was Th\u00fcringen gerade unternimmt, nicht f\u00fcr uns alle zum Vorbild gereichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192067,"sequence":34,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zu dem ersten Punkt - das war ja keine Frage - will ich sagen: Sie haben das, was ich gesagt habe, best\u00e4tigt. Nicht nur die Regierung und die Verfassungsschutz\u00e4mter, sondern auch die gesamte \u00d6ffentlichkeit und wir alle waren schockiert, dass wir im rechtsextremen Bereich Terrorstrukturen haben, die keiner erkannt hat. Das darf uns nicht noch einmal passieren. Das l\u00e4sst sich am besten durch gute Vorfeldarbeit sicherstellen, aber nicht dadurch, dass man sich blind macht, indem man die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden abschafft.\n\nJetzt zum Bundesverfassungsgericht. Mich hat, ehrlich gesagt, die \u00dcberraschung, die es jetzt gibt, ein bisschen verwundert. Das Bundesverfassungsgericht hat bereits beim ersten Verfahren gesagt: Wir wollen nicht, dass V-Leute die NPD f\u00fchren. Wir wollen nicht, dass sie einen inhaltlichen Einfluss haben. Deswegen m\u00fcssen V-Leute in F\u00fchrungspositionen abgeschaltet werden, und es muss eine gewisse zeitliche Distanz zwischen dem Beginn des Verfahrens und dem F\u00fchren von V-Leuten geben. - Das hat das Bundesverfassungsgericht klipp und klar gesagt. Im \u00dcbrigen hat mein Vorg\u00e4nger die L\u00e4nder ziemlich deutlich darauf hingewiesen.\n\nJetzt fragt das Bundesverfassungsgericht: Habt ihr das gemacht? - Es d\u00fcrfte eigentlich nicht besonders schwer sein, dem Bundesverfassungsgericht diese Frage zu beantworten; denn man wusste ja, dass es exakt danach fragen wird. Ich bin sehr zuversichtlich, dass die L\u00e4nder diese Hausaufgabe schnellstm\u00f6glich erledigen. Die politische Aufregung um diesen Ma\u00dfgabebeschluss des Bundesverfassungsgerichts verstehe ich nicht. Er lag eigentlich in der Luft.\n\nJetzt zu Ihrer Frage. Es geht darum, dass V-Leute vom Staat nicht dahin gehend benutzt werden d\u00fcrfen, dass man, obwohl man einerseits eine extremistische Organisation ablehnt, sie andererseits steuert. Aber steuern ist etwas ganz anderes, als Informationen aus der Szene zu gewinnen. Dass wir Letzteres tun, halte ich f\u00fcr dringend geboten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192068,"sequence":35,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hahn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192069,"sequence":36,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Minister, es ist, denke ich, schon ein gravierender Vorgang, wenn ein Staat Menschen per Gesetz erlaubt, Straftaten zu begehen, oder sie zumindest straffrei stellt. Es muss gute und nachvollziehbare Argumente geben, mit denen man der \u00d6ffentlichkeit die Notwendigkeit hierf\u00fcr begr\u00fcnden kann. Bisher war es aber so, dass weder die Bundesregierung noch die Inlandsgeheimdienste konkrete F\u00e4lle benennen konnten, in denen nur mithilfe von kriminell gewordenen V-Leuten erhebliche Ermittlungserfolge erzielt werden konnten; jedenfalls ist mir kein solcher Fall bekannt. Deshalb frage ich Sie - da dies ja jetzt gesetzlich beschlossen werden soll -: K\u00f6nnen Sie F\u00e4lle nennen, in denen kriminelle V-Leute Informationen geliefert haben, die so wichtig waren, dass dadurch wesentliche Ermittlungserfolge erzielt werden konnten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192070,"sequence":37,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will unterstreichen: Eine solche Regelung trifft man nicht gerne. Man muss eine Abw\u00e4gung zwischen dem Ziel der Informationsgewinnung und den rechtlichen Regelungen vornehmen.\n\nDas Zweite ist: Es geht nicht nur um die V-Leute, sondern auch um die Beamten. Es kann n\u00e4mlich sein, dass, wenn ein V-Mann eine szenetypische Straftat begeht, der V-Mann-F\u00fchrer gegebenenfalls gew\u00e4rtigen muss, dass gegen ihn ein Ermittlungsverfahren wegen Beihilfe eingeleitet wird. Das kann man unseren Beamten, ehrlich gesagt, nicht zumuten.\n\nEiner der Anl\u00e4sse f\u00fcr diese Gesetzgebung war, dass es auch in der Rechtswissenschaft und von Mitarbeitern des Generalbundesanwalts Andeutungen und Hinweise gegeben hat, exakt ein solches Verfahren einleiten zu k\u00f6nnen und dies gegebenenfalls auch zu tun. Wir haben gegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten und den anderen Mitarbeitern in Verfassungsschutzbeh\u00f6rden auch eine F\u00fcrsorgepflicht. Wenn wir wollen, dass sie V-Leute f\u00fchren, dann k\u00f6nnen wir nicht sagen: Im Zweifel macht ihr euch allein dadurch strafbar, dass ihr das tut. - Das kann nicht richtig sein. Deswegen ist das auch ein wichtiger Gesichtspunkt.\n\nDie Frage, welche F\u00e4lle in diesem Zusammenhang genannt werden k\u00f6nnen, ist deswegen nicht zu beantworten, weil wir eine solche Regelung bisher nicht hatten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192071,"sequence":38,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen also keine F\u00e4lle nennen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192072,"sequence":39,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, gegebenenfalls eine neue Frage zu stellen. - Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192073,"sequence":40,"sitzung":96,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben hier noch einmal betont, dass V-Leute sogenannte szenetypische Straftaten begehen k\u00f6nnen, falls das erforderlich ist. Das soll auch in Zukunft so bleiben. Was sind nach Ihrer Auffassung szenetypische Straftaten?\n\nDer Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz schl\u00e4gt beispielsweise vor, auch im islamistischen Bereich V-Leute - etwa Personen, die zu ISIS ziehen - einzusetzen. Was sind im Bereich von ISIS szenetypische Straftaten? Mir wird gruselig, wenn ich daran denke; das kann ich nur immer wieder betonen. Geh\u00f6ren zu den Straftaten, die ein Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz geradezu verzeihen kann, auch Mord, Totschlag und andere erhebliche Straftaten? In dem Gesetzentwurf gibt es ja die Bestimmung, dass die Leitung des Amtes sogar davon absehen kann, jemanden zu entlassen, auch wenn er erhebliche Straftaten begangen hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192074,"sequence":41,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Ich hatte eigentlich geglaubt, sie beantwortet zu haben. Szenetypische Straftaten schlie\u00dfen nicht die Verletzung von Individualg\u00fctern ein. K\u00f6rperverletzung und Sachbesch\u00e4digung sind Verletzungen -eines Individualgutes. Die Zusammenarbeit mit dieser V-Person ist dann im Regelfall sofort zu beenden. Hier gilt eine Sollvorschrift, \u00fcber die wir geredet haben. Es gibt also die Befugnis des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und seines Stellvertreters, davon abzuweichen.\n\nSzenetypische Straftaten sind also insbesondere Propagandadelikte - gerade im rechtsextremen Bereich. Beispiele f\u00fcr eine szenetypische Straftat sind das Zeigen eines Hitler-Gru\u00dfes und \u00c4hnliches. Wir wollen nicht, dass das geschieht. Das ist ein Straftatbestand, und wir sind stolz darauf, dass wir diesen Straftatbestand haben. Wenn es aber in der Szene sozusagen zum Ritterschlag geh\u00f6rt, auch einmal einen Hitler-Gru\u00df zu zeigen, und wenn wir dadurch Informationen dar\u00fcber bekommen, welche gewaltt\u00e4tige Demonstration aus diesem Bereich vorbereitet wird, dann halte ich es im Einzelfall f\u00fcr vertretbar, diesen V-Menschen nicht abzuschalten und durch ihn diese Information zu bekommen. Das w\u00e4re ein solches Beispiel.\n\nJetzt komme ich zu der Frage nach besonders erheblichen Straftaten. Das l\u00e4sst sich nicht im Vorhinein sagen. Sie unternehmen den Versuch, den Gesetzgeber sozusagen zu zwingen, solche Abw\u00e4gungsentscheidungen vorher zu treffen. Meine Antwort ist: Je schwerer die Straftat ist, umso gewichtiger muss die denkbare Information sein.\n\nIch sage Ihnen einmal meine Meinung - einmal angenommen, ich sei Beh\u00f6rdenleiter -: Wenn wir einen geplanten Anschlag nur durch konkrete Informationen eines V-Menschen - findet der Anschlag morgen oder heute um 18 Uhr statt? - verhindern k\u00f6nnen, dann kann eine erhebliche Straftat dieses V-Menschen gerechtfertigt sein, um an diese Informationen zu kommen und sie nutzen zu k\u00f6nnen. Das muss dann aber schon ein ganz erheblicher Vorgang sein. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich vermeiden, dass wir solche Abw\u00e4gungen vorzunehmen haben. Das sind extreme Ausnahmeentscheidungen, die dann von einem Beh\u00f6rdenleiter zu treffen sein werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192075,"sequence":42,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss jetzt doch noch einmal an die Zeit erinnern; denn sie rennt uns wirklich davon. Mir liegen noch mehrere Wortmeldungen vor. - Ich gebe jetzt Frau Binder das Wort, und danach hat Herr Ostermann die M\u00f6glichkeit, seine Frage zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192076,"sequence":43,"sitzung":96,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Innenminister, wie wollen Sie k\u00fcnftig verhindern, dass Staatsanwaltschaften von den Geheimdiensten und den sogenannten Nachrichtendiensten weiterhin an der Nase herumgef\u00fchrt und manipuliert werden, zum Beispiel dadurch, dass ihnen Informationen und auch Zeugen vorenthalten werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192077,"sequence":44,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Durch eine gute Arbeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden und der Staatsanwaltschaften. - War das jetzt kurz genug?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192078,"sequence":45,"sitzung":96,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Der war gut! Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192079,"sequence":46,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vorbildlich kurz. - Jetzt hat der Kollege Ostermann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192080,"sequence":47,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, der Gesetzentwurf besch\u00e4ftigt sich mit der Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden; Sie haben darauf hingewiesen. Nun ist unl\u00e4ngst im Bereich einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde eine folgenschwere Entscheidung getroffen worden. Ich spiele auf die Entscheidung der rot-rot-gr\u00fcnen Landesregierung in Th\u00fcringen an, in ihrem Bundesland keine V-Leute mehr einsetzen zu wollen. Ich frage Sie: Wie sch\u00e4tzen Sie diese Entscheidung ein? Welche Folgen wird dies haben, insbesondere f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Beh\u00f6rden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192081,"sequence":48,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nach dem, was ich bisher vorgetragen habe, wird es Sie nicht \u00fcberraschen, dass ich diese Entscheidung f\u00fcr falsch halte. Welche Konsequenzen daraus zu ziehen sind, m\u00f6chte ich nicht \u00f6ffentlich ank\u00fcndigen. Ich finde, wir sind im Kreis der Innenminister von Bund und L\u00e4ndern gut beraten, eine solche Frage erst einmal intern zu besprechen. Das machen die Fachleute. Im Juni bei der Innenministerkonferenz wird Gelegenheit sein, dar\u00fcber zu sprechen. Aber eins ist klar: In einem Verbund geh\u00f6ren Nehmen und Geben zusammen. Man kann nicht nur nehmen, aber nicht geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192082,"sequence":49,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pau hat jetzt das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192083,"sequence":50,"sitzung":96,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin, auch wenn dieser Gesetzentwurf gegen unseren Willen durch das Parlament kommt, guter Hoffnung, dass es gerade im rechtsextremen und rechtsterroristischen Bereich Massenentpflichtungen von V-Leuten geben wird. Das w\u00fcrde aber bedeuten, dass das Kriterium, das Sie gerade genannt haben, tats\u00e4chlich greift, dass die V-Leute, die bestimmte Straftaten begehen, also Gewalttaten und Verletzung von Individualrechten, abgeschaltet werden. Schlie\u00dflich ist dies das Kerngesch\u00e4ft der meisten V-Leute, was uns nicht nur bei der Untersuchung des NSU-Komplexes bekannt geworden ist.\n\nIch habe aber eine Frage, die mit Ihrem Gesetzentwurf nichts zu tun hat. Als Konsequenz aus den Er-gebnissen des NSU-Untersuchungsausschusses hat die Innenministerkonferenz bereits 2013 beschlossen, eine V-Leute-Datei von Bund und L\u00e4ndern anzulegen. Das h\u00e4tte, selbst wenn ich dieser Idee skeptisch gegen\u00fcberstehe, wenigstens den Effekt, dass sich nicht jeder abschirmt und nicht so handelt wie bisher, n\u00e4mlich sich nicht in die Karten schauen zu lassen, um zu verheimlichen, wer da alles unterwegs ist. Diese Datei gibt es bis heute nicht. K\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus irgendetwas dazu sagen, ob es sie noch geben wird, ob also der Beschluss noch umgesetzt wird? Wenn nein, ist die Frage, was dem bisher entgegensteht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192084,"sequence":51,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, diese Frage kann ich Ihnen aus dem Stand nicht beantworten. Das w\u00fcrde ich gerne schriftlich nachholen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192085,"sequence":52,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat jetzt der Kollege von Notz das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192086,"sequence":53,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich wollte zu meiner Frage von vorhin etwas sagen. Ich habe nicht gefragt: \u201eWelche Tat h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen?\u201c, sondern: \u201eWelcher V-Mann w\u00fcrde heute auf der Grundlage dieses vorliegenden Gesetzentwurfes nicht gef\u00fchrt werden?\u201c Das ist zugegebenerma\u00dfen eine schwierige Frage, aber vor dem Hintergrund der NSU-Geschehnisse eine relevante Frage. Es geht darum, ob wir wirklich Lehren daraus gezogen haben. Deswegen frage ich noch einmal: Welchen V-Mann w\u00fcrden wir heute aufgrund der neuen Gesetzeslage nicht f\u00fchren?\n\nNoch einmal ganz kurz zu dem, was Sie eben \u00fcber Th\u00fcringen gesagt haben: Ich muss das aber nicht so verstehen, dass Sie im Verbund der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz dem Land Th\u00fcringen sicherheitsrelevante Informationen vorenthalten w\u00fcrden und dieses Land \u00fcber vorliegende Erkenntnisse nicht informiert w\u00fcrde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192087,"sequence":54,"sitzung":96,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00e4tten Sie nichts gegen V-Leute?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192088,"sequence":55,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Binninger, ich frage einfach: Ist es so zu verstehen, dass man sicherheitsrelevante Informationen, die man selber hat, nicht an Th\u00fcringen weitergeben w\u00fcrde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192089,"sequence":56,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage: Ich verstehe Ihren Einwand. Sicher ist es so - das sage ich auch mit Blick auf die Frage der Frau Abgeordneten Pau -, dass die Zahl der V-Leute nach Inkrafttreten des Gesetzes sinken wird. Diese Absicht wird mit dem vorliegenden Gesetzentwurf verfolgt. Wer das im Einzelnen ist, kann ich nicht sagen; ich bleibe bei der Antwort. \u00dcbrigens d\u00fcrfte ich es, selbst wenn ich es w\u00fcsste, gar nicht sagen, weil die Existenz von V-Leuten - wie Sie vermutlich selbst wissen - sicher nicht im Plenum des Deutschen Bundestages mitzuteilen ist.\n\nZur zweiten Frage: Ich m\u00f6chte den Satz einmal so stehen lassen. Wir m\u00fcssen in der Innenministerkonferenz dar\u00fcber beraten. In der Polizei sind wir aber ein Verbund. Wir tauschen und f\u00fchren Bereitschaftspolizeien im Rahmen einer erstklassigen Zusammenarbeit. Auch bei der Zusammenarbeit zwischen Landeskriminal-\u00e4mtern und Bundeskriminalamt sind wir ein sehr guter Verbund. Das muss auch so sein, weil sich Verbrecher nicht nach Landesgrenzen richten. Im Verfassungsschutzverbund sind wir - trotz all der M\u00e4ngel, die es gab - eigentlich auf dem Weg, ein besserer Verbund zu werden, als wir es vor dem NSU waren. Dazu geh\u00f6rt unter Zur\u00fcckstellung von Bedenken eine wechselseitige Bereitschaft zur Zusammenarbeit. Das bedingt, dass man nicht nur Informationen bekommt, sondern auch welche gibt. Mehr will ich dazu nicht sagen, bevor ich nicht mit meinem Th\u00fcringer Kollegen intern dar\u00fcber gesprochen habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192090,"sequence":57,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr diesen Themenbereich liegen mir keine weiteren Fragen vor. Gibt es Fragen zu den anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Als Erster hat sich, wenn ich das richtig gesehen habe, Herr Str\u00f6bele gemeldet. Herr Str\u00f6bele, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192091,"sequence":58,"sitzung":96,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, war heute in der Kabinettsrunde auch eine \u00c4u\u00dferung des Ministers Gabriel gegen\u00fcber dem -geehrten und verehrten Journalisten Glenn Greenwald Gegenstand der Er\u00f6rterung? Er soll ge\u00e4u\u00dfert haben, dass die US-Regierung der Bundesregierung - f\u00fcr den Fall, dass Edward Snowden nach Deutschland kommt - gedroht habe, dass sie dann Deutschland keine Informationen \u00fcber geplante Anschl\u00e4ge und \u00c4hnliches mehr geben werde. War das Gegenstand der heutigen Diskussion? Wenn nein, warum nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192092,"sequence":59,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192093,"sequence":60,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Herr Gabriel konnte heute bei der Kabinettssitzung nicht dabei sein. Auch deswegen - aber auch sonst - war der von Ihnen genannte Sachverhalt heute nicht Gegenstand der Kabinettssitzung. Und warum etwas nicht Gegenstand einer Kabinettssitzung ist, geh\u00f6rt sicher zum Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192094,"sequence":61,"sitzung":96,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192095,"sequence":62,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192096,"sequence":63,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister kann noch einmal dar\u00fcber nachdenken, bis gleich die Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung kommen. Dann stellt Herr Str\u00f6bele diese Frage bestimmt noch einmal.\n\nMeine Frage bezieht sich auf einen anderen Komplex. Es geht um die steuerliche Entlastung durch eine Erh\u00f6hung des Kinderfreibetrages und um die Erh\u00f6hung des Kindergeldes. Damit hat sich das Kabinett, nehme ich an, befasst; zumindest habe ich das der Pressebericht-erstattung entnommen. Die f\u00e4llige Anhebung des Kinderfreibetrages - und damit auch die Erh\u00f6hung des Kindergeldes - ist verfassungsrechtlich seit 2014 geboten. Warum vollziehen Sie das erst jetzt? Und warum vollziehen Sie das nicht vollst\u00e4ndig, wo doch die Finanzsituation so gut ist?\n\nDann habe ich noch folgende Fragen: Haben Sie sich im Kabinett in diesem Kontext auch mit der Lebenssituation Alleinerziehender und mit dem Thema \u201eKinderarmut\u201c befasst? Warum gedenken Sie nicht, hier auch noch bestimmte Ma\u00dfnahmen vorzuschlagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192097,"sequence":64,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst haben wir die Frage, ob eine solche Anhebung bereits 2014 geboten gewesen w\u00e4re, innerhalb der Bundesregierung er\u00f6rtert und sind zu dem Ergebnis -gekommen, dass der Betrag so niedrig gewesen w\u00e4re - 1 Euro und noch etwas -, dass es verfassungsrechtlich nicht geboten war, eine Anhebung durchzuf\u00fchren. Das h\u00e4tte im \u00dcbrigen auch dazu gef\u00fchrt, dass uns die betroffenen Eltern eher kritisiert als gelobt h\u00e4tten.\n\nWir haben jetzt diesen verfassungsrechtlich gebotenen Nachvollzug in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung vorgenommen, die den verfassungsrechtlichen Vorgaben entspricht. Ich kann, ehrlich gesagt, dem Grundgesetz die einzelnen Betr\u00e4ge nicht unmittelbar entnehmen. Im Rahmen der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes gibt es mit Blick auf das Existenzminimum bestimmte Vorgaben. Noch aber treffen Bundesregierung und Bundestag im Gesetzgebungsverfahren die Entscheidung, wie hoch ein Kinderfreibetrag sein soll und um wie viel das Kindergeld erh\u00f6ht wird.\n\nIch will immerhin sagen, dass diese ganze Operation alle gesamtstaatlichen Ebenen \u00fcber 3 Milliarden Euro kostet, den Bund allein 1,7 Milliarden Euro. Das ist bezogen auf die Gesamtsumme eine wirklich erhebliche Summe.\n\nWir haben uns nat\u00fcrlich auch mit der Frage der Alleinerziehenden befasst. Wenn man f\u00fcr sie besondere Ma\u00dfnahmen umsetzen w\u00fcrde, w\u00fcrde das wiederum andere verfassungsrechtliche Fragen der Gleichbehandlung aufwerfen. Wir halten jedenfalls den Gesetzentwurf, den wir heute beschlossen haben - so wir ihn in den Deutschen Bundestag einbringen; dazu gibt es sicherlich noch Beratungen in die eine oder andere Richtung -, f\u00fcr verfassungsrechtlich und sozialpolitisch richtig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192098,"sequence":65,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192099,"sequence":66,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich habe eine Nachfrage im Hinblick auf die Gesetzes\u00e4nderung beim BND. Sie \u00e4ndern, soweit ich es richtig verstehe, in dem Paket unter dem Begriff der Cybersicherheit die strategische Rasterfahndung des BND.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192100,"sequence":67,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das BND-Gesetz wird - wenn die Frage beendet war -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192101,"sequence":68,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192102,"sequence":69,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"dem neuen Gesetz zum Verfassungsschutz nur insoweit angepasst, als das, was f\u00fcr die V-Leute und wegen Beihilfe auch f\u00fcr die Beamten gilt, analog f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des BND im Inland, soweit der BND \u00fcberhaupt zust\u00e4ndig ist, entsprechend angewendet wird. Eine weitere \u00c4nderung des BND-Gesetzes sehe ich nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192103,"sequence":70,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und im Hinblick auf die strategische Rasterfahndung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192104,"sequence":71,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf an die Zeit erinnern. Wir haben die vorgesehene Zeit bereits \u00fcberschritten und nutzen jetzt schon Zeit der Fragestunde. Deshalb bitte ich, das zu ber\u00fccksichtigen.\n\nIch rufe jetzt noch die weiteren Wortmeldungen auf. - Herr Krischer, Sie haben als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192105,"sequence":72,"sitzung":96,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es war lange angek\u00fcndigt, dass heute gesetzliche Regelungen zum Thema Fracking Thema der Kabinettssitzung sein sollten. Meine Frage: Waren sie Gegenstand der Kabinettssitzung, hat es dort Beschl\u00fcsse gegeben und, wenn nein, warum nicht? Was ist die Ursache, dass diese Entscheidungen nicht gefallen sind?\n\nWie habe ich \u00c4u\u00dferungen der Bundesumweltministerin im Morgenmagazin im Hinblick auf die Kabinettsbefassung mit dem Thema Fracking zu interpretieren, dass die Union - so habe ich Frau Hendricks verstanden - sich erst einmal intern \u00fcber ihre Haltung zu dem Thema verst\u00e4ndigen m\u00fcsste? Das betrifft offensichtlich Kabinettsmitglieder; denn es ging dabei um die Kabinettsbefassung. Ich bitte Sie um Erl\u00e4uterung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192106,"sequence":73,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Fracking stand heute nicht auf der Tagesordnung. Wenn Sie fragen, warum: weil es nicht auf der Tagesordnung stand. Wenn Sie fragen, warum es nicht auf der Tagesordnung stand: weil es noch nicht entscheidungsreif ist. Entscheidungsreif ist es dann, wenn die Ressortabstimmung zu einem erfolgreichen Ende gef\u00fchrt wurde. Das ist dann der Fall, wenn alle einer Meinung sind. Das ist hier noch nicht der Fall. Wie wir -handeln, war auch bei Hunderten von Gesetzgebungsverfahren \u00fcblich. Deswegen sage ich Ihnen als ehemaliger Chef des Bundeskanzleramts: Man sollte sich h\u00fcten, \u00f6ffentlich anzuk\u00fcndigen, dass an einem bestimmten Tag etwas auf der Tagesordnung der Kabinettssitzung stehen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192107,"sequence":74,"sitzung":96,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stand offen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192108,"sequence":75,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen das nicht immer so genau! Das wissen die Journalisten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192109,"sequence":76,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat der Kollege Kekeritz das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192110,"sequence":77,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in der Bundesrepublik Deutschland durchaus auch negative Entwicklungen trotz dieser hervorragenden Regierung. Ich m\u00f6chte die rechten Tendenzen erw\u00e4hnen, die immer mehr um sich greifen: Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und ein absolut aggressives Potenzial. Immer mehr wird bei den Menschen auch Angst vor Fl\u00fcchtlingen gesch\u00fcrt.\n\nIch frage Sie: Wie ist es m\u00f6glich, dass ein beamteter Staatssekret\u00e4r in Zusammenarbeit mit dem Vizevorsitzenden der CDU\/CSU-Fraktion drei Pegida-Mitglieder in diesem Haus empf\u00e4ngt? Ist das mit dem Minister abgesprochen gewesen? Wei\u00df die Regierung davon? Wie bewertet die Regierung diese Aktion?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192111,"sequence":78,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Auch ich habe das der Presse entnommen. Soweit ich wei\u00df, waren es keine Mitglieder von Pegida, sondern B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die bei solchen Demonstrationen mitgelaufen sind. Ich stehe f\u00fcr ein solches Gespr\u00e4ch nicht zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192112,"sequence":79,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192113,"sequence":80,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Fragesteller hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192114,"sequence":81,"sitzung":96,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hat sich erledigt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192115,"sequence":82,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Okay. - Frau Ha\u00dfelmann, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192116,"sequence":83,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, im Rahmen der Debatte \u00fcber die Pkw-Maut haben Sie im Gesetz keine Widerspruchsbeh\u00f6rde vorgesehen. Deshalb lautet meine Frage: Haben Sie im Kabinett und bei der Gesetzgebung sozusagen billigend in Kauf genommen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Widerspruch gegen ihren Infrastrukturbescheid einlegen m\u00f6chten, das Verkehrsministerium als Widerspruchsbeh\u00f6rde ansehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192117,"sequence":84,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich kann diese Detailfrage nur so beantworten: Das Kabinett hat alle Paragrafen dieses Gesetzentwurfs \u201ebilligend in Kauf genommen\u201c und beschlossen; das ist so. Der Bundestag ber\u00e4t nun in zweiter und dritter Lesung, was daraus wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192118,"sequence":85,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht, dass er demn\u00e4chst einen \u00dcberlastungsantrag stellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192119,"sequence":86,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Klagen des Kollegen Dobrindt sind mir nicht bekannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192120,"sequence":87,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wei\u00df wahrscheinlich nicht, was das bedeutet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192121,"sequence":88,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Er hat den Gesetzentwurf eingebracht. Normalerweise kennt ein Minister das, was er einbringt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192122,"sequence":89,"sitzung":96,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Normalerweise schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192123,"sequence":90,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ganze Maut ist nicht normal!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192124,"sequence":91,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, Sie haben das Wort f\u00fcr Ihre Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192125,"sequence":92,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will auch etwas zur Maut fragen. Ein 21 Seiten umfassender \u00c4nderungsantrag hat uns heute Morgen um 7.54 Uhr erreicht. Das kann man so machen, hilft aber nicht. Im Innenausschuss haben wir lebhaft unter Datenschutzgesichtspunkten diskutiert - das f\u00e4llt in Ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich -, wie es um Bildl\u00f6schungen und Standortdaten von 42 Millionen Pkws in Deutschland bestellt ist.\n\nDas Innenministerium hat gesagt, diejenigen, die die Maut nicht zahlen wollten, m\u00fcssten ein Fahrtenbuch f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192126,"sequence":93,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir nicht gesagt! Unsinn!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192127,"sequence":94,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder Autofahrer, der einen R\u00fcckerstattungsanspruch hat, m\u00fcsste also ein Fahrtenbuch f\u00fchren. Daher frage ich, ob das so sein kann oder, wenn das nicht der Fall ist, wie der R\u00fcckerstattungsanspruch gew\u00e4hrleistet sein soll, wie also nachgewiesen werden soll, dass jemand auf einer Autobahn oder einer anderen mautpflichtigen Stra\u00dfe nicht gefahren ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192128,"sequence":95,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich war bei der gestrigen Sitzung des Innenausschusses nicht zugegen. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, der hier auf der Regierungsbank sitzt und an dieser Sitzung teilgenommen hat, ruft mir zu, dass das F\u00fchren eines Fahrtenbuches eine M\u00f6glichkeit darstellt. Wenn jemand sein Geld zur\u00fcckbekommen will, muss er nun einmal irgendwie nachweisen, dass er die Autobahn nicht genutzt hat. Wie er das macht, ist seine Sache. Das F\u00fchren eines Fahrtenbuchs ist dabei eine gute M\u00f6glichkeit, einen solchen Nachweis zu erbringen. Wer nicht zahlen will, muss nachweisen, dass er nicht zahlen muss. So ist das nun einmal im Leben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192129,"sequence":96,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192130,"sequence":97,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, in diesem Zusammenhang komme ich noch einmal auf das Widerspruchsverfahren zur\u00fcck. In einem Rechtsstaat ist es ein hohes Gut, gegen staatliche Bescheide Widerspruch einlegen zu k\u00f6nnen. Vorhin hie\u00df es, man k\u00f6nne Widerspruch bei einem beauftragten Dritten einlegen. Das ist eigentlich nicht m\u00f6glich, weil man dann sofort den Verwaltungsgerichtsweg einschlagen muss. Deshalb muss eigentlich das Verkehrsministerium die Widerspruchsbeh\u00f6rde sein. Wie ist vor diesem Hintergrund das geplante Vorgehen zu bewerten? Es besteht zwar die M\u00f6glichkeit, einen Nachweis durch ein Fahrtenbuch zu f\u00fchren. Aber Widerspruch gegen einen solchen Bescheid m\u00fcsste man auf jeden Fall beim Verkehrsministerium einlegen k\u00f6nnen, oder?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192131,"sequence":98,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das ist die Regierungsbefragung. Ich bin gerne bereit, zu allen Themen, mit denen sich das Kabinett befasst hat, Stellung zu nehmen. Ich glaube, ich habe die entsprechende Bereitschaft gezeigt. Ob wir aber eine Generaldebatte \u00fcber alle Themen, \u00fcber die diskutiert wird, machen sollten und ob ich dann der richtige Ansprechpartner bin, wei\u00df ich nicht. Wahr ist, dass der eigentliche Akteur bei der Verabschiedung des infragestehenden Gesetzentwurfs nicht die Bundesregierung, sondern der Deutsche Bundestag ist. Daher m\u00fcssten Sie das doch viel kundiger vortragen k\u00f6nnen als ich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192132,"sequence":99,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe da gar nichts vorzutragen! Ich habe die \u00c4nderungsantr\u00e4ge erst heute Morgen gekriegt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192133,"sequence":100,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Dar\u00fcber wird noch im Ausschuss beraten werden. Dabei wird Ihnen das zust\u00e4ndige Ministerium sicherlich alle Ihre Fragen beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192134,"sequence":101,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192135,"sequence":102,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihre Fragen betreffend die Details des Widerspruchsverfahrens im Gesetzentwurf, der sich zur Beratung im Deutschen Bundestag befindet, ehrlich gesagt nicht zufriedenstellend beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192136,"sequence":103,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragestellerin hat die Kollegin K\u00fcnast das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192137,"sequence":104,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es ist nat\u00fcrlich schwer, zu fragen, wenn man die Tagesordnung nicht erh\u00e4lt, aber nur zur Tagungsordnung fragen soll. Das erinnert mich an angewandtes Spaltungsirresein.\n\nIch frage weiter zur Maut. Was sind die \u00dcberlegungen und Erw\u00e4gungen der Bundesregierung hinsichtlich der Notifizierung dieser Mautregeln oder der Infrastrukturabgabe, wie immer Sie das nennen m\u00f6gen? Normalerweise besteht die gute fachliche Arbeit, bevor Gesetzentw\u00fcrfe in zweiter und dritter Lesung hier behandelt werden, darin, herauszufinden, ob die EU-Kommission dieses Gesetz notifizieren w\u00fcrde. Ich frage Sie, warum das beim Thema Maut nicht gemacht wurde.\n\nIch will Ihnen auch sagen, wie ich dazu komme. Im Rechtsausschuss hat heute Vormittag der Staatssekret\u00e4r des BMJV gesagt, es gebe in seinem Ministerium rechtliche Bedenken bez\u00fcglich der H\u00f6he der Abgabe und anderer Fragen. Die Vertreterin des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr hat gesagt: Wir haben uns der EU-Kommission angen\u00e4hert, aber es bleibt jetzt abzuwarten, wie diese auf die aktuelle Vorlage reagiert. - Ein SPD-Abgeordneter hat mit leichtem Seufzen gesagt: Je schneller das Gesetz verabschiedet wird, desto schneller kommen wir zu einer EuGH-\u00dcberpr\u00fcfung.\n\nIch frage Sie: Ist das ein normales Verfahren, oder w\u00e4re es nicht richtiger gewesen, wegen einer Notifizierung eine Endversion auch mit der EU-Kommission abzustimmen? Das k\u00f6nnen Sie nicht uns als Parlament aufhalsen, weil die Kommunikation mit der Europ\u00e4ischen Kommission nicht zu unserer Aufgabe geh\u00f6rt. Das ist Aufgabe der Exekutive.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192138,"sequence":105,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Folgendes zu Ihrem Einwurf sagen: Ich bin gut vorbereitet, das vorzutragen, was zu meinem Gesch\u00e4ftsbereich geh\u00f6rt und im Kabinett behandelt wurde. Ich bin ziemlich gut auf das vorbereitet, was im Kabinett behandelt wurde, auch wenn es nicht meinen Gesch\u00e4ftsbereich betrifft. Ich bin nicht so gut vorbereitet auf alle denkbaren Themen, die irgendwie politisch diskutiert werden. Auf dieser Basis will ich trotzdem versuchen, Ihnen zu antworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192139,"sequence":106,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192140,"sequence":107,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesverkehrsministerium hat unendlich viele Gespr\u00e4che mit der EU-Kommission dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie man die Maut ausgestaltet, damit sie europatauglich ist. Auch wenn jetzt irgendein Mitarbeiter irgendeines Hauses Bedenken \u00e4u\u00dfert, was ich nicht beurteilen kann, so kann ich sagen, dass im Kabinett alle Kabinettsmitglieder dieser Fassung so zugestimmt haben: der Innenminister, der Justizminister und alle anderen.\n\nStellen Sie sich einmal vor, die Bundesregierung w\u00fcrde Ihnen einen Gesetzentwurf vorlegen und verlangen, daran d\u00fcrfe kein Jota ge\u00e4ndert werden, weil der Gesetzentwurf exakt so mit der EU-Kommission vorbesprochen worden sei. Was w\u00fcrden Sie dann sagen? Das kann wohl nicht richtig sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192141,"sequence":108,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte jetzt gerne diesen Teil der Befragung der Bundesregierung beenden. Wir haben die vereinbarte Debattenzeit schon um 23 Minuten \u00fcberzogen.\n\nWir haben noch den Punkt \u201eSonstige Fragen an die Bundesregierung\u201c. Auch dazu liegt mir eine Wortmeldung vor. Die m\u00f6chte ich jetzt aufrufen.\n\nHerr Movassat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192142,"sequence":109,"sitzung":96,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte auf einen Aspekt zur\u00fcckkommen, den mein Kollege Kekeritz bereits angesprochen hatte, n\u00e4mlich das Treffen des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung mit Pegida-Vertretern. Sie haben hier gerade gesagt, das seien irgendwelche Menschen, die bei Pegida mitliefen.\n\nAusweislich der Artikel bei Spiegel Online, n-tv und Tagesspiegel handelt es sich um Vertreter von Pegida. Mich w\u00fcrde ganz konkret interessieren, warum trotz klarer Aussagen auch der Bundeskanzlerin ein offizieller Vertreter der Bundesregierung - ein Staatssekret\u00e4r ist ein offizieller Vertreter der Bundesregierung - sich in dieser offiziellen Funktion, im \u00dcbrigen sogar hier im Parlament, morgen mit Vertretern von Pegida trifft. Ist das eine Haltung, die die Bundesregierung unterst\u00fctzt? Falls Sie das nicht unterst\u00fctzen: Warum verhindern Sie das nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192143,"sequence":110,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192144,"sequence":111,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe schon gesagt, dass der Ausdruck \u201eVertreter von Pegida\u201c nicht so ganz trennscharf ist. Das ist ein Verein von sieben Mitgliedern. Mit denen w\u00fcrde ich mich schon gar nicht treffen. Von den sieben ist auch keiner dabei. Daher ist das ein etwas unklarer Begriff.\n\nIch kann nur wiederholen: Ich stehe f\u00fcr ein solches Gespr\u00e4ch nicht zur Verf\u00fcgung. Damit habe ich Ihnen, glaube ich, meine Meinung dazu gesagt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192145,"sequence":112,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192146,"sequence":113,"sitzung":96,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war anders!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192147,"sequence":114,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage k\u00f6nnen Sie beantworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192148,"sequence":115,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beende damit die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/4370, 18\/4420\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringlichen Fragen auf.\n\nEs  handelt  sich  um  eine Frage  auf  Drucksache 18\/4420 aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 des Kollegen Harald Ebner auf:\n\nWelche Sofortma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um die Bev\u00f6lkerung vor den wahrscheinlichen schwerwiegenden Gesundheitsgefahren durch den auch in Deutschland h\u00e4ufig eingesetzten (rund 6 000 Tonnen reine Wirkstoffmenge pro Jahr) und frei verk\u00e4uflichen Unkrautvernichtungsmittel-Wirkstoff Glyphosat (unter anderem in Roundup von Monsanto enthalten) zu sch\u00fctzen, der am Freitag von der International Agency for Research on Cancer, IARC, der Weltgesundheitsorganisation WHO als \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c eingestuft wurde, und wie wird die Bundesregierung angesichts des Widerspruchs in der Risikoeinsch\u00e4tzung durch das IARC einerseits und durch das deutsche Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung andererseits, das Glyphosat erst k\u00fcrzlich als unbedenklich klassifiziert hat, als EU-Berichterstatterin f\u00fcr die im Jahr 2015 anstehende EU-Zulassungserneuerung f\u00fcr Glyphosat weiter verfahren?\n\nDie Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Dr. Flachsbarth antwortet f\u00fcr die Bundesregierung. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2127,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192149,"sequence":116,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Kollege Ebner, die Bewertung des gesundheitlichen Risikos, das vom Pflanzenschutzmittel-Wirkstoff Glyphosat ausgeht, erfolgt im Rahmen der gesetzlichen Vorschriften durch das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung. Wie Sie wissen, nimmt die Bundesregierung auf die Bewertung durch die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde keinen Einfluss.\n\nIch will Sie aber darauf hinweisen, dass hinsichtlich m\u00f6glicher krebserregender Eigenschaften die Auffassung des BfR best\u00e4tigt wird von den Einsch\u00e4tzungen der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, also der EFSA, der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur, also der ECHA, dem Joint Meeting on Pesticide Residues, JMPR, der Weltgesundheitsorganisation, WHO, der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, FAO, sowie den nationalen Zulassungsbeh\u00f6rden zum Beispiel in Australien, in den USA und in Brasilien. Zurzeit ist noch nicht klar, warum ein Gremium der WHO, n\u00e4mlich die aktuell zitierte Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung, zu einer Auffassung gelangt ist, die vollkommen kontr\u00e4r ist zu der vom bereits genannten JMPR.\n\nDas BfR hat unverz\u00fcglich eine erneute Pr\u00fcfung aller vorliegenden epidemiologischen Studien - das sind 30 an der Zahl einschlie\u00dflich der drei Studien, die gem\u00e4\u00df einer ersten Verlautbarung der IARC gepr\u00fcft wurden - eingeleitet. Dar\u00fcber hinaus werden alle vorliegenden Erkenntnisse zu tumorbildenden Eigenschaften nochmals \u00fcberpr\u00fcft. Mit den Ergebnissen wird der Abgleich mit Informationen der IARC durchgef\u00fchrt. Hierzu werden zus\u00e4tzliche Informationen von den zust\u00e4ndigen Stellen der WHO angefordert.\n\nDie ausf\u00fchrliche abschlie\u00dfende Begr\u00fcndung der IARC f\u00fcr die vorgenommene Einstufung als \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c liegt bislang noch nicht vor.\n\nDie f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde, n\u00e4mlich das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, hat sich gemeinsam mit dem BMEL im Rahmen der Koordinierung der Sitzung des Codex Committee on Pesticide Residues im April 2015 unverz\u00fcglich mit der EFSA, der EU-Kommission und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten in Verbindung gesetzt. Ziel ist es, zu er\u00f6rtern, wie die WHO zu der unterschiedlichen Einsch\u00e4tzung zweier ihrer Institutionen zum Wirkstoff Glyphosat steht. Die Frage soll in der oben genannten CCPR-Sitzung an die WHO, konkret an das JMPR, he-rangetragen werden.\n\nSollte jedoch die noch ausstehende finale IARC-Monografie mit der ausf\u00fchrlichen Begr\u00fcndung der Einstufung von Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserzeugend\u201c Hinweise auf der Basis neuer Informationen, die im Zuge der aktuellen Neubewertung von Glyphosat in der EU nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten, liefern, ist die Anpassung der Bewertung einzufordern. Dann wird das BfR diese unverz\u00fcglich vornehmen. In der Folge m\u00fcssten dann weitere Handlungsoptionen gepr\u00fcft werden.\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass das BfR auf diese neuen Informationen unverz\u00fcglich reagiert hat, unter anderem mit der Einstellung von umfangreichen Informationen auf seiner Homepage, die ich Ihrer Lekt\u00fcre sehr gern empfehle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192150,"sequence":117,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Auch f\u00fcr die Fragestunde - darauf m\u00f6chte ich hinweisen - gelten Regeln f\u00fcr die Dauer der Frage und f\u00fcr die Dauer der Beantwortung. Ich habe einfach die Bitte, doch gelegentlich einen Blick auf die Uhr zu werfen; da ist das sehr gut erkennbar.\n\nHerr Ebner, Sie haben die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192151,"sequence":118,"sitzung":96,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Es ist sch\u00f6n, dass jetzt auch die Bundesregierung ins Nachdenken kommt. Ich m\u00f6chte aber dazusagen: Das BfR hat einige Tage leider gar nicht reagiert; so war es zumindest der Presse zu entnehmen. Das BfR stand f\u00fcr eine Stellungnahme nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nIch m\u00f6chte jetzt aber darauf abzielen: Die IARC stellt fest, dass Glyphosat und seine Formulierungen Sch\u00e4den an der DNA und an Chromosomen von S\u00e4ugetieren sowie von menschlichen und tierischen Zellen verursachen, Sch\u00e4den, die unter anderem zu Lymphdr\u00fcsenkrebs f\u00fchren k\u00f6nnen. Glyphosat wird mittlerweile fast \u00fcberall gefunden, auch in der Muttermilch und im Urin.\n\nAuf eine Kleine Anfrage von uns hat die Bundesregierung 2013 geantwortet, dass von 26 Langzeitstudien gerade mal eine einzige nicht aus den Labors der Hersteller kommt und dass alle anderen bislang aus Gr\u00fcnden der Vertraulichkeit nicht ver\u00f6ffentlicht wurden.\n\nDeshalb frage ich Sie: Was hat die Bundesregierung seither getan, um die offenbar verbreitete und andauernde sogenannte Hintergrundbelastung mit Glyphosat bei Menschen zu \u00fcberwachen, deren gesundheitliche Auswirkungen unabh\u00e4ngig von der Industrie zu \u00fcberpr\u00fcfen und f\u00fcr die Zukunft den \u00f6ffentlichen Zugang zu solchen Studienergebnissen zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192152,"sequence":119,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, Glyphosat wird derzeit auf europ\u00e4ischer Ebene routinem\u00e4\u00dfig neu bewertet. Informationen zum Verfahren finden Sie auf der Internetseite des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz. Deutschland ist in diesem Routineverfahren berichterstattender Mitgliedstaat.\n\nIm Rahmen dieser \u00dcberpr\u00fcfung, die das BfR vorgenommen hat, gab es mehr als 1 000 neue Ver\u00f6ffentlichungen zum Wirkstoff Glyphosat. Es wurden alle Studien \u00fcberpr\u00fcft, die in den letzten Jahren zu Diskussionen in der \u00d6ffentlichkeit und in den Medien gef\u00fchrt haben. Deshalb sind wir davon \u00fcberzeugt, dass sich das BfR tats\u00e4chlich ein sehr umfassendes Bild bez\u00fcglich der Auswirkungen von Glyphosat auf die Gesundheit gemacht hat.\n\nIch darf noch einmal auf die Ver\u00f6ffentlichung des BfR bez\u00fcglich der IARC-Studie und darauf hinweisen, dass der statistische Zusammenhang, der von dieser Organisation zwischen einer Glyphosatexposition und einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Non-Hodgkin-Lymphome hergestellt wurde, in anderen Studien - in gro\u00dfen Kohortenstudien und in 30 weiteren epidemiologischen Studien - nicht nachvollzogen wird. Das BfR kennt die drei Studien, die die IARC herangezogen hat, meint jedoch in einer ersten Abw\u00e4gung, dass diese nicht einschl\u00e4gig seien. Es \u00fcberpr\u00fcft sie aber noch einmal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192153,"sequence":120,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192154,"sequence":121,"sitzung":96,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Das war zwar nicht die Antwort auf meine Frage, aber ganz offenbar stand das so auf dem Sprechzettel.\n\nDiese Antwort widerspricht, finde ich, auch Ihrer ersten Antwort. Denn Sie sagten, das BfR hat jetzt vor, auch die bislang nicht ber\u00fccksichtigten Studien noch zu bedenken.\n\nGlyphosat ist derzeit f\u00fcr die Anwendung im Haus und im Kleingartenbereich weiterhin zugelassen; es kann also in jedem Baumarkt ohne Sachkenntnis erworben werden. Ihr Haus hat im letzten Jahr selbst einger\u00e4umt, dass es in diesem Bereich zu missbr\u00e4uchlicher Anwendung auf befestigten Fl\u00e4chen kommt, verbunden mit dem hohen Risiko der Abschwemmung in Kanalisation und Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser. In Nordrhein-Westfalen - das hat sich herausgestellt - ist in jedem zweiten untersuchten Gew\u00e4sser Glyphosat nachweisbar.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Welche Auswirkungen hat die Einstufung von Glyphosat in die Kategorie 2 A - wohlgemerkt: Es ist nicht 2 B, wie Monsanto uns das gerne glauben machen m\u00f6chte -, also in die gleiche Kategorie wie Acrylamid, Nitrosamine, Blei und UV-Strahlen? Wie sollen die Umwelt und vor allem die Gesundheit der unerfahrenen privaten Anwenderinnen und Anwender - einschlie\u00dflich der ihrer Kinder und Nachbarn - anders gesch\u00fctzt werden, als durch ein klares Verbot, dieses Mittel f\u00fcr Haus und Kleingarten zu erwerben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192155,"sequence":122,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich anmerken, dass es unseres Wissens keine Studien gibt, die das BfR nicht in seine Untersuchungen einbezogen hat. Das BfR hatte diese Untersuchungen, die von der besagten WHO-Beh\u00f6rde gepr\u00fcft worden sind, selbstverst\u00e4ndlich auch in seine \u00dcberpr\u00fcfungen einbezogen. Es wird diese Studien aber jetzt, nach diesen Ergebnissen der Kollegen aus den Vereinigten Staaten, noch einmal pr\u00fcfen und schauen, ob m\u00f6glicherweise eine Neubewertung stattfinden muss.\n\nDeshalb sind wir nach wie vor der Meinung, dass Glyphosat im Rahmen der geltenden Vorschriften - auch der Sicherheitsvorschriften aus der EU - Anwendung finden kann.\n\nBez\u00fcglich der Sikkation hatte das BMEL allerdings im letzten Jahr - dazu hatte ich auch im Ausschuss berichtet - Einschr\u00e4nkungen vorgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192156,"sequence":123,"sitzung":96,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Haus und Kleing\u00e4rten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192157,"sequence":124,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Frau Binder die M\u00f6glichkeit zur Frage. Frau Binder, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192158,"sequence":125,"sitzung":96,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Flachsbarth, ich m\u00f6chte an dieser Stelle ankn\u00fcpfen: Im Sinne eines vorsorgenden Verbraucherschutzes w\u00e4re doch bei einem solchen Verdacht und mit Blick auf die wahrscheinliche Existenz krebserregender Wirkstoffe in diesen Produkten zumindest insofern eine Vorsorge zu treffen, als man sie aus dem Verkehr zieht. Denkt die Bundesregierung \u00fcber einen Verkaufsstopp von Glyphosat nach?\n\nIch w\u00fcrde gern noch Folgendes fragen: Trifft es zu, wie jetzt in der taz zu lesen war, dass es in der Bundesrepublik 92 zugelassene Pflanzenschutzmittel mit dem Herbizidwirkstoff Glyphosat gibt? Da w\u00fcsste ich gerne: Wie viele davon d\u00fcrfen in der Landwirtschaft und wie viele davon d\u00fcrfen auch auf \u00f6ffentlichen Wegen und in privaten G\u00e4rten eingesetzt werden? Glyphosat ist n\u00e4mlich tats\u00e4chlich im Urin der St\u00e4dter nachzuweisen. Es flie\u00dft also durch ihre K\u00f6rper.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192159,"sequence":126,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, ich m\u00f6chte wiederholen, dass die Ergebnisse der Untersuchungen der IARC im Widerspruch zu Ergebnissen von Untersuchungen stehen, die das JMPR, eine weitere Unterorganisation der WHO bzw. der FAO, erzielt hat. Sie stehen ebenfalls im Widerspruch zu Ergebnissen der EFSA, der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur und anderer nationaler Zulassungsbeh\u00f6rden wie zum Beispiel derer in Australien, in den USA und Brasilien. Die Tatsachen werden noch einmal wissenschaftlich abgeglichen, die kontr\u00e4ren Ergebnisse werden tats\u00e4chlich verifiziert und die zugrundeliegenden Studien werden noch einmal angesehen. Es besteht zurzeit aber kein akuter Handlungsbedarf eines Verbotes.\n\nZur Frage der 92 Substanzen bzw. der verschiedenen Mischungen, die angeboten werden, m\u00f6chte ich Ihnen bitte schriftlich antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192160,"sequence":127,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192161,"sequence":128,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, meine Frage bezieht sich auf etwas Zuk\u00fcnftiges, n\u00e4mlich auf die neue Maislinie GA 21 und das Vorsorgeprinzip. GA 21 ist eine Maislinie von Syngenta, die eine tolle Eigenschaft hat, n\u00e4mlich dass sie aufgrund einer gentechnischen Ver\u00e4nderung die Behandlung mit Glyphosat schadlos \u00fcbersteht, w\u00e4hrend alles um sie herum abstirbt. Diese Maislinie steht kurz vor der Zulassung f\u00fcr den Anbau in der EU. Es gibt verschiedene Mitgliedstaaten, die sagen, dass sie den Anbau von glyphosattoleranten Pflanzen kritisieren, da dieser mit einer wirklich massiven Steigerung von Herbizideins\u00e4tzen einhergehen wird. Der Anbau ist in mehrfacher Hinsicht sch\u00e4dlich.\n\nMeine Frage ist: Wie wird sich die Bundesregierung jetzt verhalten? Sie haben viermal gesagt, Sie w\u00fcrden das ernsthaft pr\u00fcfen. Nach dem Vorsorgeprinzip - in der EU ist das das \u201ePrecautionary Principle\u201c - sind Sie, wenn es einen tatsachengest\u00fctzten Verdacht gibt - ich beziehe mich auf Aussagen der WHO -, verpflichtet, zugunsten der Gesundheit der Verbraucherinnen und Verbraucher, auch mit Blick auf die steigenden Krebsraten - ich glaube, jeder von uns erlebt das zumindest in seiner N\u00e4he -, zu entscheiden und zu sagen, dass Sie das Verfahren aufhalten wollen, bis es eine EU-weite Bewertung dieser WHO-Entscheidung gibt, die besagt: Es ist krebserregend. - Alles andere w\u00fcrde sich auf die Gesundheit von uns allen auswirken.\n\nMeine Frage ist: Werden Sie sich aus Gr\u00fcnden des vorsorgenden Verbraucherschutzes in die Gruppe der L\u00e4nder begeben, die Nein zur Zulassung sagen, oder werden Sie hilfsweise mit anderen Mitgliedstaaten eine Initiative f\u00fcr ein Aufhalten des Verfahrens starten, bis man kl\u00fcger ist? Wenn Sie diese Initiative schon gestartet haben, w\u00fcsste ich gern, mit welchen Mitgliedstaaten Sie dazu im Gespr\u00e4ch stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192162,"sequence":129,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich darf wiederholen, dass die Ergebnisse der IARC im Moment allein dastehen gegen\u00fcber Ergebnissen, die WHO, FAO und andere Unterorganisationen erzielt haben. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Ergebnisse von Untersuchungen der EFSA, der Europ\u00e4ischen Chemikalienbeh\u00f6rde oder von nationalstaatlichen Bewertungsbeh\u00f6rden. Deshalb wird dieser Einzelbefund sehr ernst genommen und wird noch einmal auf seine Validit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft. Deshalb ist jetzt aber kein sofortiges Handeln angesagt.\n\nBez\u00fcglich der Zulassung von genver\u00e4nderten Maislinien: F\u00fcr die von Ihnen genannte Maislinie tritt das Gleiche in Aktion wie bei allen gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen. Die Bundesregierung arbeitet mit Hochdruck an der Umsetzung der Opt-out-M\u00f6glichkeit, die von europ\u00e4ischer Seite gegeben wird, und ist dabei, diese M\u00f6glichkeit in nationales Recht umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192163,"sequence":130,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gefragt! Und was ist jetzt mit der Zulassung? Sie wollen uns verkl\u00e4ren! Sie k\u00f6nnen es doch nicht EU-weit zulassen und ganz Europa mit einem karzinogenen Stoff vergiften! Geben Sie doch mal eine Antwort! Oder haben Sie nur einen Zettel mit drei S\u00e4tzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192164,"sequence":131,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"- Frau Kollegin K\u00fcnast, ich habe Ihnen gesagt, dass das Ergebnis, das von der IARC erzielt worden ist, ein Einzelbefund ist und dass dieser sehr sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft wird, dass die zugrundeliegenden Studien noch einmal angeschaut werden. Im Moment ergibt sich kein akuter Handlungsbedarf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192165,"sequence":132,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie stimmen zu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192166,"sequence":133,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch drei weitere Wortmeldungen zu dem gleichen Komplex vorliegen. - Frau Kotting-Uhl, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192167,"sequence":134,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin Flachsbarth, ich m\u00f6chte gerne einen Blick nach D\u00e4nemark werfen. Dort hat ein Schweinez\u00fcchter wiederholt darauf aufmerksam gemacht, dass er in seinem Bestand erhebliche Gesundheitsprobleme bei den Muttersauen und ungew\u00f6hnlich h\u00e4ufig schwerwiegende Missbildungen bei den Ferkeln beobachten musste, solange er gentechnisch ver\u00e4ndertes Soja verf\u00fctterte. Er bezieht glyphosattolerantes Gensoja, das aufgrund der h\u00e4ufigen Spritzungen meist erheblich mit Glyphosat belastet ist. Die d\u00e4nischen Beh\u00f6rden haben daraufhin eigene F\u00fctterungsversuche bei den Schweinen eingeleitet. In Deutschland wurde daraufhin die Zentrale Kommission f\u00fcr die Biologische Sicherheit mit der Ausarbeitung eines Versuchsdesigns f\u00fcr solche Versuche beauftragt. Die deutsche Tiermedizinerin Professor Monika Kr\u00fcger fand in den Organen der missgebildeten Ferkel eine erh\u00f6hte Konzentration an Glyphosat.\n\nJetzt meine Doppelfrage dazu: Steht die Bundesregierung zu dieser Thematik im Austausch mit den d\u00e4nischen Beh\u00f6rden? Was ist aus den Pl\u00e4nen geworden, selbst F\u00fctterungsversuche mit Schweinen durchzuf\u00fchren, die einerseits den Menschen biologisch \u00e4hnlicher sind als M\u00e4use und Ratten und andererseits im realen landwirtschaftlichen Alltag \u00fcber die F\u00fctterung regelm\u00e4\u00dfig einer solchen Exposition ausgesetzt sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192168,"sequence":135,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, bez\u00fcglich der von Ihnen angesprochenen Studie kann ich keine detaillierten Ausk\u00fcnfte geben, kann sie Ihnen aber gerne nachliefern.\n\nIch kann Ihnen aber sagen: Im Rahmen des Bewertungsverfahrens, das das BfR f\u00fcr Deutschland als berichterstattende Nation gegen\u00fcber der EFSA und der EU-Kommission durchgef\u00fchrt hat, sind alle verf\u00fcgbaren Untersuchungen eingeflossen. Dann hat die EFSA einen Bewertungsbericht ver\u00f6ffentlicht. Sie hat bis Januar 2012 ein Konsultationsverfahren durchgef\u00fchrt. Im Rahmen dieses Konsultationsverfahrens konnten jeder Mann und jede Frau, jede Institution, die sich zu dieser Problematik \u00e4u\u00dfern wollte, entsprechende Eingaben machen. Daraufhin sind \u00fcber 700 Dokumente von den Firmen nachgefordert worden, die Glyphosat - in Anf\u00fchrungsstrichen - verteidigen wollten. Die Pr\u00fcfung hat stattgefunden. Dazu hat die Bundesrepublik Deutschland noch bei der EU-Kommission eine Verl\u00e4ngerung der Frist eingefordert. Von daher kann ich nicht sehen, dass nicht alle Befunde, die es in Bezug auf Glyphosat gibt, in die Bewertung eingeflossen sein sollten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192169,"sequence":136,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich schlie\u00dfe daraus, dass die eigenen Pl\u00e4ne zu F\u00fctterungsversuchen ad acta gelegt sind!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192170,"sequence":137,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich will Ihnen dazu gerne im Detail schriftlich Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192171,"sequence":138,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz hat das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192172,"sequence":139,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Ich denke, dass der Skandal zwei Faktoren hat. Der erste Skandal besteht darin, dass Studien zugelassen worden sind, die von den Erzeugern, von Monsanto, Syngenta usw., in Auftrag gegeben worden sind. Der zweite Skandal besteht darin, dass Sie offensichtliche Tatsachen schlicht ignorieren und nicht in politisches Handeln umm\u00fcnzen.\n\nIch bin Entwicklungspolitiker und besch\u00e4ftige mich zum Beispiel sehr viel mit Lateinamerika oder Sri Lanka. Dort gibt es Hunderte von Studien. Es gibt auch zig Dokumentationen dazu. Heute zu sagen, dass die Ergebnisse, die hier Zweifel aufkommen lassen, nicht da sind, ignoriert die Realit\u00e4ten. Ich stelle die Frage: Wie werden die Studien eigentlich \u00fcberpr\u00fcft? Wie geht man da ran? Wird das \u00f6ffentlich gemacht? Sind die Studien \u00f6ffentlich? Ich habe \u00fcberhaupt kein Vertrauen mehr in eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Studien. Ich kann die Studien nehmen und nachpr\u00fcfen, ob sie in sich logisch sind. Das hei\u00dft aber, dass die Fakten, die Datenerhebung, nicht \u00fcberpr\u00fcft werden. Das m\u00fcsste getan werden. Es kann aber Jahre dauern, bis das geschieht. Deswegen ist auch davon auszugehen, dass diese \u00dcberpr\u00fcfung nicht zu dem Ergebnis f\u00fchrt, das die Realit\u00e4t eigentlich verlangt. Man spricht davon, dass die Nierenerkrankungen in Sri Lanka massiv auf den Einsatz von Glyphosat zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. In Lateinamerika gibt es Fehlgeburten, Fehlbildungen bei Neugeborenen, Krebserkrankungen, Hauterkrankungen, Nierenversagen. All das ist dokumentiert. Aber Sie stellen sich hier hin und sagen: Es gibt keinen Handlungsanlass. - Das ist etwas, was die Bev\u00f6lkerung nicht versteht und was auch ich nicht verstehe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192173,"sequence":140,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich will Ihnen gerne noch einmal \u00fcber das Zustandekommen des Bewertungsberichtes Auskunft geben, der am 19. Dezember 2013 an die EFSA \u00fcbergeben worden ist. Das BVL, das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, ist in Deutschland f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln zust\u00e4ndig und koordinierte letztendlich die Sammlung all der Expertise, die in diesen Bericht eingebracht wurde. Dabei war das BVL selbst f\u00fcr die Bewertung der physikalischen und chemischen Eigenschaften verantwortlich. Es kamen dann aber weitere Teilberichte: vom BfR - dar\u00fcber hatten wir mehrfach gesprochen -, vom Julius-K\u00fchn-Institut hinsichtlich der Wirksamkeit, des Nutzens und der Bienenvertr\u00e4glichkeit, vom Umweltbundesamt hinsichtlich der Auswirkungen auf den Naturhaushalt. Weiterhin war die Slowakei Koberichterstatter. Beitr\u00e4ge kamen auch von Umweltverb\u00e4nden und anderen Stellen oder Einrichtungen wie zum Beispiel Nichtregierungsorganisationen oder Hochschulen. Dar\u00fcber hinaus hatte in diesem Neubewertungsverfahren, wie ich schon gesagt habe, grunds\u00e4tzlich jede Person die M\u00f6glichkeit, Informationen vorzulegen, die zur Bewertung beitragen k\u00f6nnen. Deshalb m\u00f6chte ich es zur\u00fcckweisen, dass nur selektiv Gutachten in diese Bewertung eingeflossen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192174,"sequence":141,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192175,"sequence":142,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wir befassen uns hier mit einer sehr relevanten Frage. In vielen Br\u00f6tchen ist Glyphosat nachweisbar gewesen. Man kann es im Baumarkt kaufen. Wir finden es in unserer Umwelt \u00fcberall. Sie tun nun so, als ob die Bewertung der WHO sozusagen vom Himmel gefallen w\u00e4re und v\u00f6llig singul\u00e4r dast\u00fcnde. Jetzt ist es aber so, dass das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit die Anwendung von Glyphosat in der Landwirtschaft im Mai 2014 mit gewissen Beschr\u00e4nkungen belegt hat. F\u00fcr diese Beschr\u00e4nkungen muss es ja einen Grund gegeben haben. Ich w\u00fcrde jetzt gern von Ihnen wissen, welchen Grund das gehabt hat.\n\nAus meiner Sicht war nat\u00fcrlich schon zu dieser Zeit deutlich geworden, dass es sich hier um einen Stoff handelt, der krebserregend sein kann, der die Gesundheit von Menschen massiv sch\u00e4digt. Ich denke, dass unter anderem deswegen die Beschr\u00e4nkung vorgenommen worden ist. Es wurde die Beschr\u00e4nkung vorgenommen, dass dieser Stoff kurz vor der Ernte nicht mehr ausgebracht werden darf, damit er sich nicht mehr in Lebensmitteln findet. Ich h\u00e4tte gerne von Ihnen eine Antwort auf die Frage, warum diese Beschr\u00e4nkung vorgenommen worden ist, wenn dieser Stoff so ungef\u00e4hrlich ist, wie es die ganzen anderen Gutachten, die Sie hier angef\u00fchrt haben, am Ende aussagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192176,"sequence":143,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Glyphosat ist ohne Zweifel ein wirkkr\u00e4ftiges Herbizid, dessen Anwendung auf den unmittelbar notwendigen Bereich beschr\u00e4nkt werden sollte. Deshalb ist die Anwendung im Rahmen der Sikkation, wie ich eben schon ausgef\u00fchrt habe, begrenzt worden.\n\nDer Bericht des BVL, von dem wir hier sprechen, sieht keine unmittelbare gesundheitssch\u00e4digende Wirkung. Was er aber besagt, ist, dass durch die Anwendung des Glyphosats die biologische Vielfalt, die Biodiversit\u00e4t, zur\u00fcckgeht, also auf den Kulturfl\u00e4chen auch diejenigen Pflanzen abget\u00f6tet werden, die Insekten wie Schmetterlingen und Wildbienen Nahrung bieten. Von daher ist der Einsatz nur im unmittelbar notwendigen Umfang zul\u00e4ssig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192177,"sequence":144,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192178,"sequence":145,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Da Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, vorhin die Frage meiner Kollegin K\u00fcnast nicht beantwortet haben, m\u00f6chte ich Ihnen jetzt noch einmal die Gelegenheit geben, sie zu beantworten. Frau K\u00fcnast hat Sie gefragt, ob Deutschland zustimmen wird. Das ist ja eine ganz einfache Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192179,"sequence":146,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Die Abstimmungen im Kabinett, liebe Frau Ha\u00dfelmann, sind noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192180,"sequence":147,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rt sich ja schon ganz anders an!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192181,"sequence":148,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192182,"sequence":149,"sitzung":96,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich versuche, das mal in einer Minute zusammenzufassen: Seit 1998 ist es Deutschland und seit sp\u00e4testens 1999 ist es der EU bekannt, welche Folgen Glyphosat auf Menschen und auf Tiere haben kann. 2010 hat ein Konsortium von Wissenschaftlern eine Studie ver\u00f6ffentlicht, die belegt, dass es Auswirkungen auf die DNA, auf die Plazenta und auf die Embryonalstruktur hat, dass es Alzheimer, Krebs usw. usf. f\u00f6rdert. Was macht die Politik? Nichts.\n\nJetzt hei\u00dft es immerhin: Wir besch\u00e4ftigen uns mal damit. Das BfR, das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, sagt: Das sehen wir als nicht so schlimm an, wir gucken jetzt erst einmal, was daf\u00fcr- und was dagegenspricht. Die Wirkstoffgenehmigung l\u00e4uft Ende des Jahres aus. Da dr\u00e4ngt sich mir der Verdacht auf, dass hier jetzt mit einer Hinhaltetaktik so lange gez\u00f6gert wird, dass diese Studien nicht belegt werden, damit man am Jahresende, wenn es um die Verl\u00e4ngerung geht, zustimmen kann.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich jetzt ganz klipp und klar eine Antwort der Regierung h\u00f6ren: Wie steht die Regierung zu der Genehmigung von Mais, der herbizidresistent ist, damit er mit solchem Dreck ged\u00fcngt werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192183,"sequence":150,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, mir ist nicht bekannt, dass Glyphosat als D\u00fcnger eingesetzt wird; vielmehr wird es als Pflanzenschutzmittel eingesetzt. Ich hatte Ihnen eben gesagt, dass bez\u00fcglich der Zulassung noch die Abstimmungen im Kabinett laufen. Ich will Ihnen dar\u00fcber hinaus ganz klar sagen, dass das BfR eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde ist und politischen Weisungen nicht Folge leisten muss, sondern absolut unabh\u00e4ngig arbeitet und Politik ber\u00e4t. Die Frage, \u00fcber die wir hier sprechen, n\u00e4mlich \u00fcber die weitere Zulassung von Glyphosat, ist deshalb keine politische Frage, sondern eine nach naturwissenschaftlichen Kriterien zu entscheidende Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192184,"sequence":151,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Nach vorsorgendem Verbraucherschutz! Sie haben ja keine Ahnung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192185,"sequence":152,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"- Herzlichen Dank, Frau Kollegin K\u00fcnast, f\u00fcr den Zwischenruf, auf den ich wahrscheinlich gar nicht antworten darf oder muss; ich wei\u00df es nicht. Ich will Ihnen nur sagen, dass gerade die Frage der gesundheitlichen Auswirkungen in umfangreichen Studien \u00fcberpr\u00fcft wird, zum Beispiel vom BfR.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192186,"sequence":153,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich den Bereich der dringlichen Fragen. - Ich rufe jetzt die Fragen auf Drucksache 18\/4370 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zuerst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Hier beantwortet der Staatssekret\u00e4r Christian Lange die Fragen.\n\nZun\u00e4chst rufe ich die Frage 1 der Kollegin K\u00fcnast auf:\n\nWie erkl\u00e4rt die Bundesregierung den Unterschied zwischen den Aussagen auf Bundestagsdrucksache 17\/10495 -einerseits (vergleiche Antwort zu Frage 16, wonach sie das Vorhaben unterst\u00fctze, nach Abschluss des Rosenburg-Projekts des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz dessen Ergebnisse der \u00d6ffentlichkeit im Rahmen einer Dauerausstellung zu vermitteln) und auf Bundestagsdruck-sache 18\/4238 andererseits - wonach es \u201eeiner Pr\u00fcfung des zust\u00e4ndigen Ressorts zu gegebener Zeit (obliege), ob eine Pr\u00e4sentation in Form einer Ausstellung im jeweiligen Einzelfall tats\u00e4chlich geeignet und sinnvoll erscheint\u201c, vergleiche Antwort zu Frage 18 -, und ist die Bundesregierung nicht mehr der Auffassung, dass eine Dauerausstellung zu den personellen Kontinuit\u00e4ten in den Bundesministerien zwischen der NS-Zeit und der Zeit nach 1945 eine gute gesellschaftliche Debatte bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192187,"sequence":154,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin! In ihrer Antwort auf die Frage 18 aus der Kleinen Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur NS-Aufarbeitung in den Bundesressorts hat die Bundesregierung erneut zum Ausdruck gebracht, dass die Ergebnisse der NS-Auf-arbeitungsarbeiten der Bundesressorts auch durch Ausstellungen der \u00d6ffentlichkeit sinnvoll und angemessen vermittelt und allgemein zug\u00e4nglich gemacht werden k\u00f6nnen. Dabei ist jedes Ressort aufgerufen, eine diesbez\u00fcgliche Entscheidung hinsichtlich der Ergebnisse seiner Aufarbeitungsarbeit zu treffen.\n\nWas in der Frage angesprochene Durchf\u00fchrungen einer m\u00f6glichen Ausstellung zum Rosenburg-Projekt betrifft, so ist der konkrete Entscheidungsprozess im Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192188,"sequence":155,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192189,"sequence":156,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte damals gefragt, ob es \u00fcberhaupt noch die Idee gibt, eine Dauerausstellung zu machen. Ich frage danach, weil das Konzept von Public History - das war damals Frage 14 - in Wahrheit ein Konzept ist, das das damalige BMJ selbst erfunden und mitentwickelt hat. Man sagte damals n\u00e4mlich: Geschichtsaufarbeitung und das Lernen daraus m\u00fcssen und d\u00fcrfen nicht zwingend nur zwischen zwei Buchdeckeln passieren, sondern sollten einer breiten \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich sein. Ich frage Sie dies deshalb, weil Sie dieses Projekt im Ministerium damals quasi selbst entwickelt haben und weil bei Umfragen - zum Beispiel neulich unter Jurastudierenden des ersten und zweiten Semesters in Erlangen - ein Drittel der Befragten gesagt hat, sie seien f\u00fcr eine Wiedereinf\u00fchrung der Todesstrafe, deren Einf\u00fchrung nach unserem Grundgesetz gar nicht vorgesehen ist.\n\nWenn man all dies sieht, dann habe ich die Sorge, dass wir viel zu wenig Aufarbeitung betreiben und viel zu wenig den \u00f6ffentlichen Diskurs f\u00fchren. Deshalb frage ich ganz klar: Setzt sich das BMJV daf\u00fcr ein, dass es nur f\u00fcr seinen Bereich oder insgesamt - es gibt auch in anderen Ministerien L\u00fccken - eine Ausstellung gibt, die tats\u00e4chlich Public History praktizieren kann, dass es also eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung an verschiedenen Orten geben wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192190,"sequence":157,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will zun\u00e4chst sagen, dass das Rosenburg-Projekt unseres Hauses eine sehr gro\u00dfe und positive \u00f6ffentliche Resonanz ausgel\u00f6st hat, sowohl bei Veranstaltungen, die der Herr Bundesminister durchgef\u00fchrt hat, als auch bei einer Veranstaltung, die ich zum Beispiel beim Bundesgerichtshof in Karlsruhe durchgef\u00fchrt habe. Dar\u00fcber hinaus nehmen Sie Bezug auf die Ausstellung des alten BMJ - sie hie\u00df Im Namen des deutschen Volkes - Justiz und Nationalsozialismus -, die \u00fcbrigens Bundesjustizminister Engelhard initiiert hatte. Da wir noch keine Entscheidung \u00fcber unser konkretes Vorgehen getroffen haben, kann ich die Frage nach der Konzeption der Ausstellung - Wanderausstellung? in welcher Form? - nur hypothetisch beantworten.\n\nDie Ausstellung des fr\u00fcheren Bundesjustizministe-riums ist, wie Sie sagten, vom Ministerium selbst thematisch vorbereitet worden und befasst sich vor allem mit der Justiz im nationalsozialistischen Unrechtssystem. Nunmehr w\u00fcrde eine m\u00f6gliche Ausstellung zum Rosenburg-Projekt auf den Ergebnissen der Arbeit der unabh\u00e4ngigen Wissenschaftskommission beim BMJV aufbauen, die sich mit der Aufarbeitung des Umgangs des damaligen Bundesjustizministeriums mit der NS-Vergangenheit befasst und insbesondere die T\u00e4tigkeit in den 1950er- und 1960er-Jahren im Blick hat. Auf der Grundlage der vorhandenen Akten soll ein quellengesch\u00fctztes Gesamtbild erstellt werden. Das ist noch nicht abschlie\u00dfend erfolgt. Wenn uns das Material vorliegt, werden wir dar\u00fcber entsprechend entscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192191,"sequence":158,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192192,"sequence":159,"sitzung":96,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten mir damals in der Anfrage geantwortet, dass es Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Professor Raphael Gross vom Leo-Baeck-Institut und f\u00fcr das J\u00fcdische Museum in Frankfurt gegeben hat. Ich w\u00fcrde gerne wissen: Wie geht es hier eigentlich weiter? Was waren das f\u00fcr Unterst\u00fctzungsleistungen? Werden Sie zum Beispiel im n\u00e4chsten Bundeshaushalt - Sie sagen, das Haus denkt noch dar\u00fcber nach - einen ganz konkreten Finanzierungsantrag f\u00fcr eine wie auch immer geartete Dauerausstellung stellen, oder sehen Sie das in fernerer Zukunft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192193,"sequence":160,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich Ihnen dazu nichts Konkretes sagen kann. Nehmen Sie aber bitte mit, dass wir eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit planen. Wie sie genau aussehen wird, wie der Terminplan sein wird, wie sie -finanziell unterlegt sein wird, das kann ich Ihnen zum jetzigen Zeitpunkt naturgem\u00e4\u00df noch nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192194,"sequence":161,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 2 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWie kann nach Auffassung der Bundesregierung eine Vorratsdatenspeicherung verfassungskonform geregelt werden, nachdem der Europ\u00e4ische Gerichtshof am 8. April 2014 die Speicherung der Daten jeglicher Berufsgeheimnistr\u00e4ger sowie solcher Personen ausschloss, \u201ebei denen keinerlei Anhaltspunkt daf\u00fcr besteht, dass ihr Verhalten in einem auch nur mittelbaren oder entfernten Zusammenhang mit schweren Straftaten stehen k\u00f6nnte\u201c (verbundene Rechtssachen C-293\/12 und C-594\/12), und soll technisch, organisatorisch und regulativ sichergestellt werden, dass solche Daten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern sicher erkannt, von anderen Personen unterschieden, ausgesondert und nicht gespeichert werden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192195,"sequence":162,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Str\u00f6bele, ich m\u00f6chte Ihre Frage wie folgt beantworten: Eine gesetzliche Regelung zur Vorratsdatenspeicherung m\u00fcsste die Vorgaben beachten, die sich aus der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zu den bisherigen Regelungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene ergeben. Dazu geh\u00f6ren der Schutz der Berufsgeheimnistr\u00e4ger und weitere Anforderungen an die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer solchen Regelung, die sich, in den Worten des EuGH, auf das - ich zitiere - \u201eabsolut Notwendige\u201c beschr\u00e4nken m\u00fcssten. In welcher Weise dies umgesetzt werden kann, ist zurzeit Gegenstand von Gespr\u00e4chen, die noch nicht abgeschlossen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192196,"sequence":163,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192197,"sequence":164,"sitzung":96,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Nachdem heute im Rechtsausschuss jegliche Diskussion zu diesem Thema, das die \u00d6ffentlichkeit durchaus besch\u00e4ftigt, verweigert worden ist, durch einen Beschluss der Gro\u00dfen Koalition ohne ein inhaltliches Wort vom Tisch gewischt wurde, sind wir darauf angewiesen, Sie hier zu fragen. Deshalb habe ich Ihnen diese konkrete Frage gestellt. Sie haben sie aber nicht beantwortet.\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sehen Sie denn \u00fcberhaupt, dass die Berufsgeheimnistr\u00e4ger - ich sch\u00e4tze, es sind 2 Millionen: Geistliche, \u00c4rzte, Psychiater, Rechts-anw\u00e4lte, Abgeordnete - nicht aufgenommen werden? Werden dann von allen diesen m\u00f6glicherweise Millionen Personen Kennnummern oder Kennzeichen in die Dateien aufgenommen, damit sie aussortiert werden, oder wie stellen Sie sich das vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192198,"sequence":165,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, zun\u00e4chst lege ich Wert darauf, darauf hinzuweisen, dass Ihre Frage, die Sie hier in der Fragestunde gestellt haben, dem Ausschuss heute Morgen bekannt war. Es wurde ausdr\u00fccklich darauf verwiesen, dass eine Diskussion dar\u00fcber in der Fragestunde stattfindet. Wir, jedenfalls was die Bundesregierung angeht, weichen also keinesfalls aus.\n\nIch antworte Ihnen wie folgt: Es ist richtig, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof in seinem Urteil beanstandet hatte, dass die Richtlinie - Zitat - \u201ekeinerlei Ausnahme\u201c bez\u00fcglich der Personen enthalte, die - erneutes Zitat - \u201enach den nationalen Rechtsvorschriften dem Berufsgeheimnis unterliegen\u201c. Hier wird man eine L\u00f6sung finden m\u00fcssen. Das Thema ist nicht nur rechtlich, sondern auch technisch komplex. Das alles ist Gegenstand der Gespr\u00e4che, die wir f\u00fchren. Daher kann ich nur auf das bereits Gesagte verweisen. Ich will hinzuf\u00fcgen: Die Gespr\u00e4che verlaufen \u00e4u\u00dferst konstruktiv und vertrauensvoll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192199,"sequence":166,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192200,"sequence":167,"sitzung":96,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke erst einmal, Herr Staatssekret\u00e4r. Die Frage ist leider immer noch nicht beantwortet. Aber vielleicht kann ich jetzt in diesem Zusammenhang konkret eine Frage an den Minister richten. In Deutschland besch\u00e4ftigt sich nicht nur die Fachpresse, sondern auch die -\u00d6ffentlichkeit mit der Frage, was denn den Bundesjustizminister bewogen haben k\u00f6nnte, von seiner vorher mehrfach immer wieder sehr betont vorgetragenen Auffassung abzuweichen, n\u00e4mlich dass er, bevor Europa eine Regelung vorschl\u00e4gt, \u00fcberhaupt nicht daran denkt, die Vorratsdatenspeicherung zu erw\u00e4gen oder gar einen entsprechenden Gesetzentwurf in Auftrag zu geben. Was hat ihn denn nun bewogen, seine Auffassung zu \u00e4ndern? Kann der Minister vielleicht etwas dazu sagen? Er ist vielleicht authentischer als sein Staatssekret\u00e4r. Was hat Sie veranlasst, Ihre Auffassung zu \u00e4ndern? War das alleine der Ukas oder die Anweisung des Parteivorsitzenden und Ministerkollegen Gabriel, oder gab es auch sachliche Gr\u00fcnde, warum Sie die Entscheidung dar\u00fcber nun gerade f\u00fcr Ende Juni ank\u00fcndigen, wenn Ihr Parteikonvent stattfinden soll? Da wollen Sie etwas dazu vorlegen. Geht es da um eine Befriedung der Partei, oder geht es um ein wichtiges gesetzgeberisches Vorhaben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192201,"sequence":168,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Herr Kollege Str\u00f6bele, haben Sie drei Unterstellungen in Ihre Frage eingebaut. Die erste war, ich h\u00e4tte hier einen Zeitplan vorgestellt, der Minister h\u00e4tte einen Zeitplan vorgestellt. Davon kann keine Rede sein. Einen solchen Zeitplan gibt es nicht.\n\nDie zweite Unterstellung war, dass es eine Anweisung von wem auch immer gibt. Auch dies muss ich -zur\u00fcckweisen. Bundeswirtschaftsminister Gabriel hat darauf hingewiesen, dass der Justizminister und der Innenminister im Gespr\u00e4ch sind. Seit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs im vergangenen April sprechen wir innerhalb der Bundesregierung und \u00fcbrigens auch mit unseren europ\u00e4ischen Partnern dar\u00fcber. Ich sagte bereits, dass die Gespr\u00e4che mit dem Innenministerium sachlich und konstruktiv verlaufen. Wasserstandsmeldungen, nach denen Sie hier immer wieder fragen, kann ich Ihnen allerdings nicht geben. Die Lage, die wir seit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs haben, ist mit vielen Unsicherheiten verbunden. Genau aus diesem Grund f\u00fchren wir seit dem Urteil Gespr\u00e4che, nat\u00fcrlich insbesondere mit den Kollegen aus dem Bundesinnenministerium, wie mit den Vorgaben des Urteils umzugehen ist. Wie ich schon sagte: Einen Kompromiss zu finden, wird nicht einfach sein, und dies wird auch nicht von heute auf morgen zu machen sein.\n\nIhre dritte Unterstellung war, wir h\u00e4tten damit auf die Anschl\u00e4ge in Paris und Kopenhagen, die wir alle sehr bedauern, reagiert. Lassen Sie mich dazu sagen: Absolute Sicherheit - weder vor terroristischen Anschl\u00e4gen noch vor sonstigen Gefahren, die irgendwo lauern - k\u00f6nnen wir nun einmal leider nicht gew\u00e4hrleisten. Das haben wir immer klar und deutlich gesagt. Wer etwas anderes behauptet, sagt, glaube ich, nicht die Wahrheit.\n\nDeshalb will ich noch einmal die \u00c4u\u00dferungen von Bundesminister Maas in Erinnerung rufen, die er nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vor einem Jahr get\u00e4tigt hat. Er sagte am 8. April unter anderem:\n\nWir werden das Urteil jetzt sorgf\u00e4ltig auswerten. Dann werden wir mit unserem Koalitionspartner neu \u00fcber das Thema Vorratsdatenspeicherung reden m\u00fcssen. Wir werden das weitere Verfahren und die Konsequenzen ergebnisoffen besprechen. Ich bin mir sicher, wir werden eine sachliche und konstruktive Debatte f\u00fchren und am Ende eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung finden.\n\nHerr Kollege Str\u00f6bele, genau das machen wir jetzt, und genau so verfahren wir.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192202,"sequence":169,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192203,"sequence":170,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe noch eine Nachfrage. Vizekanzler Sigmar Gabriel hat sich ja neulich \u00f6ffentlich dahin gehend eingelassen, das vom EuGH und vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rte Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung, also der erste Anlauf, sei von der schwarz-gelben Bundesregierung beschlossen worden. Nach meiner Erinnerung irrt er da. Ich habe das Gef\u00fchl - ich glaube, das sieht meine Fraktion auch so; das entspricht auch den Tatsachen -, dass das erste Gesetz, das vom Bundesverfassungsgericht und vom EuGH kassiert worden ist und f\u00fcr nicht verfassungsgem\u00e4\u00df gehalten wurde, von der ersten schwarz-roten Koalition in der Regierungszeit davor, n\u00e4mlich von 2005 bis 2009, beschlossen worden war. Sehen Sie das auch so? K\u00f6nnen Sie mir das best\u00e4tigen? K\u00f6nnten wir allgemein sagen, dass der Vizekanzler hier in seiner Einsch\u00e4tzung irrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192204,"sequence":171,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, mir steht es nicht zu, den Bundeswirtschaftsminister zu kommentieren. Ich habe auch nicht vor, dies zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192205,"sequence":172,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Faktenlage ist so! Oder bestreitet das jemand?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192206,"sequence":173,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wunderlich, Sie haben eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192207,"sequence":174,"sitzung":96,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an den Kollegen Str\u00f6bele anschlie\u00dfen. Der EuGH hat ja festgestellt, dass eine anlasslose Vorratsdatenspeicherung verfassungswidrig ist, auch was die EU-Verfassung angeht","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192208,"sequence":175,"sitzung":96,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192209,"sequence":176,"sitzung":96,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"- doch, das ist so -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192210,"sequence":177,"sitzung":96,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192211,"sequence":178,"sitzung":96,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"- ja, Europa -, wenn kein Zusammenhang mit schweren Straftaten besteht. Frau Winkelmeier-Becker hat hier in der Debatte zwar von Urheberrechtsverletzungen und von Enkelbetr\u00fcgereien im Internet gesprochen. Aber das sind ja keine schweren Straftaten; ich gehe davon aus, dass wir alle - bis auf Frau Winkelmeier-Becker - da einer Meinung sind. Demzufolge kann es also keine anlasslose Vorratsdatenspeicherung geben, weswegen Minister Maas davon wohl auch Abstand genommen hat. Es bleibt dabei: Woher kommt dieser Umschwung, jetzt doch ein m\u00f6glicherweise verfassungskonformes Gesetz zur anlasslosen Vorratsdatenspeicherung vorlegen zu wollen? Woher kommt dieser Sinneswandel im Justizministerium?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192212,"sequence":179,"sitzung":96,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal sagen, wie sich der Europ\u00e4ische Gerichtshof ge\u00e4u\u00dfert hat. Er hat hinsichtlich der Richtlinie moniert, dass sie keine klaren, pr\u00e4zisen Regeln zur Tragweite und zum Eingriff in die Artikel 7 und 8 der Charta - das ist, im Unterschied zum Bundesverfassungsgericht, der wichtige Ma\u00dfstab - enthalte, also im Hinblick auf Eingriffe in das Recht auf Privatleben und das Recht auf Datenschutz. Au\u00dferdem hat er festgestellt, Eingriffe seien geeignet, das Gef\u00fchl einer st\u00e4ndigen \u00dcberwachung zu erzeugen, da die Vorratsdatenspeicherung ohne vorherige Information der Betroffenen vorgenommen werde. Er hat auch auf die Sicherheit und den Schutz der von den Telekommunikationsanbietern und den Netzbetreibern gespeicherten Daten Bezug genommen und das Fehlen ausreichender Garantien zum Schutz vor Missbrauch der Daten festgestellt.\n\nDas alles sind Vorgaben, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen und \u00fcber die wir auch reden, wenn wir \u00fcber die Einf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung diskutieren. Bereits heute kann aber festgehalten werden - insofern antworte ich Ihnen direkt -: Eine anlasslose Vorratsdatenspeicherung aller m\u00f6glichen Daten wird es k\u00fcnftig sicher nicht mehr geben k\u00f6nnen. Wir sollten nicht das Risiko eingehen - da sind wir uns sicher alle einig -, dass eine neue Regelung wieder vom Bundesverfassungsgericht kassiert wird. Insofern gilt: Wir pr\u00fcfen mit Hochdruck. Es ist aber wichtig, hier Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit walten zu lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192213,"sequence":180,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nDie Frage 3 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nDie Frage 4 der Kollegin Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 5 der Kollegin Sabine Zimmermann, die m\u00fcndlich beantwortet wird, auf:\n\nWie hat sich in den zur\u00fcckliegenden zehn Jahren die Zahl und der Anteil der Besch\u00e4ftigten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit entwickelt, die an Weiterbildungen teilgenommen haben - bitte jeweils Jahresdaten -, und in welchen zentralen Bereichen erfolgt die Weiterbildung?\n\nF\u00fcr die Bundesregierung antwortet die Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192214,"sequence":181,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Meine Antwort f\u00e4llt kurz aus: Das entsprechende Zahlenmaterial steht uns nicht zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192215,"sequence":182,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192216,"sequence":183,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nat\u00fcrlich eine sehr kurze Antwort. Wenn Ihnen zur Qualifizierung in einer Bundesbeh\u00f6rde keine Zahlen vorliegen, ist das aus meiner Sicht schon bedenklich. Dann werden Sie meine anderen Fragen ja auch nicht beantworten k\u00f6nnen, zum Beispiel die Frage, ob, wenn jemand f\u00fcr die Weiterbildung freigestellt wird, zumindest gew\u00e4hrleistet ist, dass es eine Vertretung gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192217,"sequence":184,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermann, Sie haben sehr detaillierte Fragen gestellt. Wie gesagt, wir haben schlichtweg kein Zahlenmaterial dazu. Wir kommen ja gleich zur Frage 6, die auch Sie gestellt haben; dazu kann ich etwas sagen. Logischerweise kann ich zur Vertretungssituation insoweit auch nicht Stellung nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192218,"sequence":185,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192219,"sequence":186,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen meine Fragen ja nicht beantwortet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192220,"sequence":187,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Soll ich gleich zu Frage 6 \u00fcbergehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192221,"sequence":188,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das werden wir dann wohl tun m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192222,"sequence":189,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 6 der Kollegin Sabine Zimmermann auf:\n\nWie haben sich in den zur\u00fcckliegenden zehn Jahren die Ausgaben f\u00fcr die Weiterbildung der Besch\u00e4ftigten der BA entwickelt - bitte Jahresdaten zu den Gesamtausgaben und den durchschnittlichen Ausgaben je Mitarbeiter ausweisen -, und wie gestaltete sich die durchschnittliche Dauer der Weiterbildungsma\u00dfnahmen (bitte, sofern vorhanden, auch f\u00fcr die einzelnen Jahre ausweisen)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192223,"sequence":190,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Zahlenmaterial liegt ab dem Jahr 2010 vor. Im Jahr 2010 sind 21 Millionen Euro f\u00fcr die Weiterbildung ausgegeben worden, im Jahr 2011 18 Millionen Euro, im Jahr 2012 12 Millionen Euro, im Jahr 2013 13 Millionen Euro und im Jahr 2014 18 Millionen Euro. An dieser Stelle ist darauf hinzuweisen, dass die Ausgaben f\u00fcr haupt- und nebenamtliche Trainer, die als Besch\u00e4ftigte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in die Fortbildung eingebunden sind, nicht ber\u00fccksichtigt werden.\n\nIm \u00dcbrigen haben Sie weitere Detailfragen gestellt. Auch dazu liegt uns kein Zahlenmaterial vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192224,"sequence":191,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zimmermann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192225,"sequence":192,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss schon sagen: Anhand der Zahlen, die Sie jetzt hier genannt haben, kann man erst einmal feststellen, dass die Mittel f\u00fcr die Qualifizierung r\u00fcckl\u00e4ufig sind. Sie sagen, Sie haben im Jahre 2012 12 Millionen Euro daf\u00fcr ausgegeben. Um hierzu eine Nachfrage zu stellen: Sie m\u00fcssen doch wenigstens sagen k\u00f6nnen, f\u00fcr wie viele K\u00f6pfe das Geld ausgegeben worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192226,"sequence":193,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur sagen: Wir k\u00f6nnen Ihre Fragen nicht beantworten. - Ich kann Ihnen aber noch einmal sagen: Es ist nicht zutreffend, dass die Fortbildungsmittel nur r\u00fcckl\u00e4ufig sind, sondern zwischen dem Jahr 2013 und dem Jahr 2014 sind sie beispielsweise um 5 Millionen Euro gestiegen.\n\nVielleicht ist auch dieser Hinweis hilfreich: Immer wenn gro\u00dfe Reformen anstehen und Gesetze ge\u00e4ndert werden, ist der Fortbildungsbedarf zumindest vor\u00fcbergehend nat\u00fcrlich h\u00f6her.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192227,"sequence":194,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie noch eine weitere Nachfrage stellen, Frau Zimmermann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192228,"sequence":195,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie einmal einen Bezug zum Reformbedarf herstellen. Sie sagen, dass es zwischen 2013 und 2014 eine Steigerung gab. Das ist nat\u00fcrlich schon verwunderlich, da es in den anderen Jahren eine r\u00fcckl\u00e4ufige Entwicklung gegeben hat. Vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf eingehen, warum es hier eine Steigerung gab und warum die Mittel in den anderen Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192229,"sequence":196,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen an dieser Stelle nicht beantworten. M\u00f6glicherweise ergibt hier eine R\u00fcckfrage bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit N\u00e4heres. Das wollen wir gerne tun.\n\nSie fragen nach konkreten Gesetzesreformen und danach, wann diese vorgenommen worden sind. Verzeihen Sie mir bitte, dass ich an dieser Stelle sicherlich keine exakten Jahreszahlen wiedergeben kann.\n\nDavon abgesehen: Meines Wissens sind Sie auch seit einigen Jahren Parlamentarierin. Sie m\u00fcssten das also in gleicher Weise wissen wie meine Person.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192230,"sequence":197,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja unversch\u00e4mt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192231,"sequence":198,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht ja gar nicht! Das geht \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192232,"sequence":199,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, die Fragen wirklich sachlich zu beantworten und nicht zu kommentieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192233,"sequence":200,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kann die Frage nicht beantworten und kommentiert! Das steht ihr gar nicht zu!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192234,"sequence":201,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Das Angebot, dass Sie sich bem\u00fchen, die Zahlen von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu erhalten, wird von Frau Zimmermann sicherlich gerne angenommen. Das ist mit Sicherheit im Sinne der Fragestellerin.\n\nJetzt hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192235,"sequence":202,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Staatssekret\u00e4rin, erst einmal sage ich Ihnen: Das steht Ihnen gar nicht zu. Sorry! Wir stellen Ihnen als Parlamentarierinnen und Parlamentarier Fragen, Sie k\u00f6nnen sie nicht beantworten und sagen dann auch noch, wir h\u00e4tten als Parlamentarierinnen und Parlamentarier in den letzten Jahren ja mal ein paar Fragen stellen k\u00f6nnen. Wo sind wir denn hier!? Ich bitte Sie! Sie haben hier eine Auskunftspflicht gegen\u00fcber dem Parlament.\n\nNun aber zu meiner sachlichen Frage: Wir reden hier \u00fcber Weiterbildungsma\u00dfnahmen und \u00fcber Jobcenter. Sind Ihnen eigentlich der Wallraff-Bericht und die Situation der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern - Stichworte: Anstrengung, Belastung, Fluktuation, Fortbildung - bekannt? Das alles muss ja ganz deutlich in dem Kontext gesehen werden, den Frau Zimmermann in ihren Fragen anzusprechen versucht hat.\n\nSie sagen, Sie besch\u00e4ftigen sich damit eigentlich nicht. Das ist eine furchtbare Analyse; denn das Arbeitsministerium m\u00fcsste sich mit der eklatanten Situation, die in dem Wallraff-Bericht und in der Darstellung der Wirklichkeit in den Jobcentern beschrieben wird, doch l\u00e4ngst von sich aus aktiv besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192236,"sequence":203,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192237,"sequence":204,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Allein im Ausschuss haben wir heute zwei Stunden \u00fcber dieses Thema diskutiert und uns nat\u00fcrlich auch intensiv mit der Arbeitsbelastung der Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen in den Jobcentern befasst.\n\nZun\u00e4chst einmal ist hier Folgendes anzumerken: Im Bereich Aktivierung gibt es gesetzlich festgelegte Betreuungsschl\u00fcssel. Diese Betreuungsschl\u00fcssel werden in der gesamten Bundesrepublik auch weitgehend eingehalten. Der Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen liegt bundesweit beispielsweise bei 1 : 70. Der Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr die \u00fcber 25-J\u00e4hrigen liegt bei 1 : 147. F\u00fcr den Bereich der Leistungsbearbeitung lag der Bearbeitungsschl\u00fcssel zeitweilig bei 1 : 130. Dort hat es dann Ver\u00e4nderungen gegeben, und mittlerweile ist der Schl\u00fcssel bei 1 : 111 angelangt.\n\nInsgesamt ist es so, dass der Anteil der befristeten Stellen - ein Thema, \u00fcber das das Parlament seit vielen Jahren diskutiert - stark r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Bundesweit sind noch circa 8,9 Prozent aller Stellen befristet. Das differiert ein klein wenig danach, in welcher Region man ist. In Bayern gibt es fast keine Befristungen mehr. Das ist in Bundesl\u00e4ndern anders, in denen sich die Kommunen aus der Arbeitsvermittlung zur\u00fcckziehen und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nachpersonalisieren muss. Noch etwas, was in diesem Zusammenhang interessant ist: Seit 2007 gibt es im Bereich der Jobcenter 26 000 zus\u00e4tzliche Stellen.\n\nEs ist so, dass der Bund-L\u00e4nder-Ausschuss dar\u00fcber hinaus ein Gutachten zur Personalbemessung bei den Jobcentern in Auftrag gegeben hat. Erste Ergebnisse liegen vor: Ein Ergebnis dieser Studie ist, dass keinesfalls von einer durchg\u00e4ngigen \u00dcberbelastung im Bereich der Jobcenter gesprochen werden kann. Allerdings gibt es auch Defizite im zugrundeliegenden Zahlenmaterial, weshalb in dieser Studie vorgeschlagen wird, dass man bei den Jobcentern eine Clustereinteilung vornimmt und sich dann die Strukturen genauer anschaut. Diesem Vorschlag stehen wir positiv gegen\u00fcber.\n\nNoch ein Hinweis. Wir f\u00fchren intensiv und st\u00e4ndig Gespr\u00e4che, sowohl mit den Mitarbeitern der Jobcenter als auch mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen. Allein ich habe -sicherlich im letzten Jahr mit Vertretern von 50 oder 60 Jobcentern gesprochen. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich an der Hauptversammlung der Personalr\u00e4te teilgenommen. Es gibt auch Gespr\u00e4chskontakte zur Arbeitsgemeinschaft der Jobcenter-Personalr\u00e4te.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192238,"sequence":205,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich muss Sie auf die Redezeit hinweisen. Sie ist schon deutlich \u00fcberschritten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192239,"sequence":206,"sitzung":96,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, an dieser Stelle ist hinreichend belegt, dass wir die Sorgen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sehr ernst nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192240,"sequence":207,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf. Frau Staatssekret\u00e4rin Dr. Flachsbarth steht zur Beantwortung der Fragen bereit.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zur Frage 8 des Abgeordneten Kekeritz:\n\nWie hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, BMEL, das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, BMZ, in die Formulierung des \u201eKonzepts Weltern\u00e4hrung\u201c, herausgegeben vom Referat 622 des BMEL im Januar 2015, eingebunden, und inwiefern ist das BMZ \u00fcber eigenst\u00e4ndige Aktivit\u00e4ten des BMEL in Entwicklungsl\u00e4ndern informiert?\n\nSie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192241,"sequence":208,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das BMEL-Konzept \u201eWeltern\u00e4hrung\u201c beschreibt die Ziele, Instrumente und Aktivit\u00e4ten des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Bereich der Weltern\u00e4hrung. Inhaltlich bewegt sich das Konzept im Rahmen gemeinsamer Positionen der Bundesregierung.\n\nEntsprechend allgemeiner Praxis werden andere Ressorts nicht unmittelbar in die Formulierung ressortspezifischer Konzepte eingebunden. Das BMEL und das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung arbeiten aber eng und vertrauensvoll zusammen, nicht nur die beiden Bundesminister Christian Schmidt und Dr. Gerd M\u00fcller, sondern auch die Mitarbeiter beider H\u00e4user. Deshalb ist das BMZ \u00fcber die Aktivit\u00e4ten des BMEL in Entwicklungsl\u00e4ndern selbstverst\u00e4ndlich informiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192242,"sequence":209,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192243,"sequence":210,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnte man sagen: Es ist ja alles in Ordnung. - Aber so ganz scheint mir das doch nicht zu sein. Ist Ihnen einmal aufgefallen, dass die Konzepte des Entwicklungsministeriums den Konzepten des Landwirtschaftsministeriums diametral entgegengesetzt sind? Es werden ganz andere Schwerpunkte gesetzt, die sich gegenseitig ausschlie\u00dfen. Das BMZ versucht, den Hunger in der Welt zu bek\u00e4mpfen, und das Landwirtschaftsministerium f\u00f6rdert die Gro\u00dfagrarindustrie und setzt auf den Export von Lebensmitteln. Der Export aber reduziert das Angebot an Waren und Lebensmitteln im Inland. Das ist eben der gro\u00dfe Widerspruch. Wie erkl\u00e4ren Sie mir das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192244,"sequence":211,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben die Antwort schon selbst mit Ihrer Frage gegeben. Es gibt unterschiedliche Schwerpunktsetzungen; das ist richtig. Das Landwirtschaftsministerium versteht sich selbst als Ministerium, das eben auch wirtschaftliche Aspekte mit betrachtet. Wir versuchen in der Zusammenarbeit mit einigen L\u00e4ndern, unter anderem mit L\u00e4ndern in Afrika, die wirtschaftlichen Aspekte der Landwirtschaft zu entwickeln, \u00fcbrigens selbstverst\u00e4ndlich immer in enger Zusammenarbeit mit den Gastl\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192245,"sequence":212,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192246,"sequence":213,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nicht die Antwort gegeben, sondern ich habe Ihnen gesagt, dass das sich widersprechende Konzepte sind. Das muss man mir erkl\u00e4ren: Wie kann das Landwirtschaftsministerium sagen: \u201eWir versuchen, m\u00f6glichst viel zu exportieren\u201c, w\u00e4hrend dort die Lebensmittel fehlen? Das ist der Widerspruch.\n\nAu\u00dferdem halte ich es f\u00fcr sehr fraglich, dass das Landwirtschaftsministerium gro\u00dfagrarindustrielle Verh\u00e4ltnisse in Entwicklungsl\u00e4ndern f\u00f6rdern muss. Mit welcher Legitimation nehmen Sie deutsche Steuergelder, um zum Beispiel die deutsche Agrarindustrie dabei zu f\u00f6rdern, dass sie Maschinen, Saatgut und D\u00fcngemittel in Entwicklungsl\u00e4nder exportiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192247,"sequence":214,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, ich will noch einmal konkretisieren: Die Zusammenarbeit mit der sambischen Regierung betrifft ein Projekt, das mit der Demonstration und Versuchen nachhaltiger Anbauverfahren, der Fortbildung landwirtschaftlicher Fachkr\u00e4fte und der Erprobung standortangepasster Produktionsverfahren zu tun hat. Das alles findet auf Fl\u00e4chen von staatlichen sambischen Partnerbetrieben statt, die auch die R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Schulungen zur Verf\u00fcgung stellen. Es sind also tats\u00e4chlich unterschiedliche Schwerpunktsetzungen von BMZ und BMEL. Die Ministerien stimmen sich aber ab, um gegen\u00fcber dem Gastland ein stimmiges Konzept darlegen zu k\u00f6nnen. Aus unserer Sicht ist es wichtig, dass sich eine selbsttragende Wirtschaft in dem betreffenden Land entwickeln kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192248,"sequence":215,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Frage 9 des Abgeordneten Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter bereit.\n\nIch rufe Frage 10 des Abgeordneten Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie viele Bundeshaushaltsmittel will die Bundesregierung in den Jahren 2016 und 2017 f\u00fcr das Wohngeld in den Bundeshaushalt einstellen, und mit wie vielen Wohngeldempf\u00e4ngerhaushalten rechnet die Bundesregierung in diesen Jahren?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192249,"sequence":216,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Kollege K\u00fchn, das Wohngeld wird zur H\u00e4lfte von Bund und L\u00e4ndern gezahlt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192250,"sequence":217,"sitzung":96,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr K\u00fchn, wer ist denn das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192251,"sequence":218,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr K\u00fchn, ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass ich jetzt Ihre Frage beantworte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192252,"sequence":219,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] erhebt sich","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192253,"sequence":220,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist mithilfe des Kollegen Grund gelungen, diese Kommunikation herzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192254,"sequence":221,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr den Bundesanteil sind in den Eckwerten f\u00fcr den Haushalt 2016 und den Finanzplan bis 2019  715 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2016 und 665 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2017 vorgesehen. Die Bundesregierung rechnet mit 866 000 Wohngeldempf\u00e4ngerhaushalten im Jahr 2016 und 811 000 Wohngeldempf\u00e4ngerhaushalten im Jahr 2017.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192255,"sequence":222,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Kollege K\u00fchn? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192256,"sequence":223,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich habe lange auf die Antwort gewartet; denn diese Frage habe ich schon einmal in einer Fragestunde gestellt. Deswegen danke f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort und auch f\u00fcr die Zahlen.\n\nIch wiederhole jetzt die Frage, die ich schon einmal gestellt habe: Landen wir am Ende dieser Legislaturperiode beim Wohngeld auf dem Niveau, auf dem Schwarz-Gelb schon einmal war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192257,"sequence":224,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben danach schon einmal in der Befragung der Bundesregierung letzten Mittwoch gefragt. Auf jeden Fall gibt es jetzt mehr Wohngeldempf\u00e4nger als bisher. Rund 320 000 Personen erhalten durch die Reform erstmals oder wieder einen Wohngeldanspruch. Darunter sind 90 000 sogenannte Wechslerhaushalte, die zuvor Leistungen der Grundsicherung erhalten haben. In den Haushalten, die durch die Wohngeldreform erstmals Wohngeld beziehen k\u00f6nnen, leben 110 000 Kinder, die zuk\u00fcnftig einen Anspruch auf Bildungs- und Teilhabeleistungen erhalten. Von der Reform profitieren insbesondere 27 000 Haushalte von Alleinerziehenden, da sie erstmals einen Wohngeldanspruch erhalten.\n\nSie haben in Ihrer Frage letzten Mittwoch einen Zusammenhang zur Indexierung und zur Mietensteigerung hergestellt. Die Ministerin hat Ihnen dazu eine Antwort gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192258,"sequence":225,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege K\u00fchn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192259,"sequence":226,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage. Sie haben gesagt, dass ungef\u00e4hr 50 000 Bezieherinnen und Bezieher von Wohngeld bis 2017 wieder aus dem Wohngeldbezug herausfallen werden. K\u00f6nnen Sie mir die Gr\u00f6\u00dfenordnung der Kosten sagen, die dann auf die Kommunen zukommen werden? Denn diese Personen werden nat\u00fcrlich zu einem Gro\u00dfteil KdU-Gelder erhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192260,"sequence":227,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen aus dem Stegreif jetzt so nicht sagen. Man kann auch nicht prophezeien, wie das tats\u00e4chlich sein wird. Unter anderem h\u00e4ngt das auch davon ab, wie sich Arbeitsmarkt und Wohnungsmarkt entwickeln werden. Ich habe Ihnen aber gerade solide gerechnete Zahlen vorgestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192261,"sequence":228,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192262,"sequence":229,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine weitere Frage, diesmal der Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192263,"sequence":230,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, k\u00f6nnen Sie uns vielleicht noch einmal kurz darlegen, was Sie veranlasst hat, den Heizkostenzuschuss im Rahmen der Wohngeldnovelle nicht wieder einzuf\u00fchren? Denn es ist klar, dass die steigenden Energiekosten ziemlich viele betreffen. Es gab auch Ank\u00fcndigungen dazu, das zu machen. Es ist allerdings im Rahmen der Novelle nicht mehr vorgesehen. Was hat Sie dazu veranlasst?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192264,"sequence":231,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben stattdessen die Berechnung an der Bruttowarmmiete orientiert, sodass der Effekt ungef\u00e4hr der gleiche ist. Sie haben die Diskussion mitverfolgt. F\u00fcr die Wohngeldempf\u00e4nger ist das eine Verbesserung, weil wir uns an der Bruttowarmmiete orientieren und die Erh\u00f6hung des Wohngeldes entsprechend erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192265,"sequence":232,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 11 ebenfalls des Abgeordneten Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche St\u00e4dte und Gemeinden werden durch die Neuberechnung der Mietstufen herabgestuft?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192266,"sequence":233,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Regierungsbefragung am 18. M\u00e4rz 2015 wurde Frau Bundesministerin Dr. Hendricks unter anderem nach den Gemeinden gefragt, bei denen die neue Mietenstufe gegen\u00fcber der aktuellen Mietenstufe herabgestuft werden soll. Dabei nannte Frau Bundesministerin Dr. Hendricks versehentlich eine einstellige Anzahl der Gemeinden. Dieses Versehen bedauern wir sehr.\n\nDiese Gr\u00f6\u00dfenordnung entspricht n\u00e4mlich der Anzahl der Gemeinden, die um mehr als eine Mietenstufe he-rabgestuft werden. Insgesamt f\u00fchrt die Mietenniveauberechnung auf der Grundlage der aktuellen Wohngeldstatistik mit Stichtag 31. Dezember 2012 dazu, dass 279 Gemeinden, die 2006 und\/oder 2012 mehr als 10 000 Einwohner hatten, herabgestuft werden.\n\nWichtig ist dabei, die neuen Mietenstufen nicht isoliert zu betrachten. Die Mietenstufe bestimmt die H\u00f6he der zuschussf\u00e4higen Miete. Die isolierten Wirkungen der Herabstufungen auf die Wohngeldhaushalte werden durch \u00c4nderungen - das ist die gleichzeitige Erh\u00f6hung der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge und der Tabellenwerte - aufgefangen, sodass alle Empf\u00e4ngerhaushalte von der Wohngeldreform profitieren werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192267,"sequence":234,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege K\u00fchn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192268,"sequence":235,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Erst einmal danke, dass Sie diesen Fehler korrigiert haben. Herzlichen Dank daf\u00fcr! Dass man das hier im Plenum tut, dazu geh\u00f6rt auch etwas. - Meine Frage bezieht sich auf Ihren letzten Satz. Sie sagten, dass kein Wohngeldempf\u00e4nger in Deutschland weniger Wohngeld als in der letzten Legislaturperiode bekommt, weil auch die Herabstufung in einzelnen St\u00e4dten durch den Anstieg des Wohngeldes insgesamt kompensiert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192269,"sequence":236,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das erfolgt einmal durch die Tabellenwerte und andererseits nat\u00fcrlich auch durch die Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge. Insofern profitieren alle davon.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192270,"sequence":237,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe dazu eine zweite Nachfrage. Sie haben - meine Kollegin Britta Ha\u00dfelmann hat vorhin darauf hingewiesen - den Heizkostenzuschuss in die Stufen integriert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192271,"sequence":238,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192272,"sequence":239,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei der Bruttowarmmiete ber\u00fccksichtigt. - Ich komme jetzt auf meine erste Frage zur\u00fcck. Dabei ging es um Empf\u00e4ngerhaushalte und Geld. Insofern sind wir auf dem Niveau von Schwarz-Gelb, zu deren Zeit der Heizkostenzuschuss bereits abgeschafft wurde. Ich verstehe das nicht ganz; mir erschlie\u00dft sich nicht, wie man dann insgesamt darauf kommt, dass nun f\u00fcr jeden Einzelnen mehr da ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192273,"sequence":240,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192274,"sequence":241,"sitzung":96,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade noch einmal versucht, Ihnen zu erkl\u00e4ren, dass es nat\u00fcrlich durch die Tabellenwerte, die Mieth\u00f6chstwerte und die Orientierung an der Bruttowarmmiete einen Ausgleich gibt. Dadurch ergibt sich jetzt doch noch einmal ein deutlicher Anstieg f\u00fcr all die Personen, die ich genannt habe, Personen, die jetzt wieder Wohngeld bekommen oder dieses erstmals beziehen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192275,"sequence":242,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Nun kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen 12 und 13 des Abgeordneten Movassat werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 14 des Abgeordneten Uwe Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie stellt das BMZ sicher, dass die Aktivit\u00e4ten des BMEL keine Inkoh\u00e4renzen zu seinen eigenen entwicklungspolitischen Vorhaben aufweisen, und in welcher Weise kommt das Bundeskanzleramt dabei seiner Rolle nach, die Arbeit der verschiedenen Ministerien zu koordinieren?\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Silberhorn bereit. - Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192276,"sequence":243,"sitzung":96,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege, das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft und das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung pflegen eine enge Zusammenarbeit. Das Landwirtschaftsministerium informiert uns \u00fcber seine eigenen entwicklungspolitischen Vorhaben. Wir stimmen das bei uns hausintern ab. Es gibt dabei in aller Regel keinerlei Unstimmigkeiten. Von daher ist auch eine Befassung des Bundeskanzleramtes nicht erforderlich.\n\nWir bem\u00fchen uns im \u00dcbrigen um Koh\u00e4renz auch dort, wo wir unsere Projekte umsetzen, beispielsweise indem wir die deutschen Botschaften im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit st\u00e4rken, damit wir in unseren Partnerl\u00e4ndern koh\u00e4rent auftreten. Alle Ressorts, die \u00f6ffentliche Mittel der Entwicklungszusammenarbeit einsetzen, sind gehalten, sich vor Ort eng mit den Botschaften abzustimmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192277,"sequence":244,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192278,"sequence":245,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn Sie es nicht angesprochen h\u00e4tten, w\u00e4re ich nicht auf die Idee gekommen. Ich habe gerade \u00c4thiopien, Malawi und Sambia besucht, und ich habe genau die R\u00fcckmeldung von den Botschaften bekommen, dass es landwirtschaftliche Projekte im sogenannten Entwicklungsbereich gibt. Meines Erachtens ist das kein Entwicklungsbereich, sondern ein Exportf\u00f6rderungsbereich. Aber man wusste in den Botschaften zum Teil \u00fcberhaupt nicht, dass das Landwirtschaftsministerium dort solche Aktivit\u00e4ten hat. So klar k\u00f6nnen die Absprachen also nicht sein, und so klar verh\u00e4lt es sich auch nicht mit der Einbindung der Botschaften vor Ort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192279,"sequence":246,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192280,"sequence":247,"sitzung":96,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, ich kann nicht bewerten, welche Erfahrungen Sie bei einem bestimmten Besuch und bei bestimmten Gespr\u00e4chen gemacht haben, bei denen ich nicht zugegen war. Wir wissen allerdings, dass die enge Abstimmung und Koordinierung eine st\u00e4ndige Aufgabe ist. Gerade in \u00c4thiopien - das Land haben Sie angesprochen - praktizieren wir das, etwa in einem landwirtschaftlichen Beratungszentrum in Kulumsa. Dort geht es keineswegs um Exportf\u00f6rderung; es geht vielmehr darum, wie es die Kollegin Flachsbarth vorhin schon ausgef\u00fchrt hat, dass wir in einem solchen Land zu einer selbsttragenden wirtschaftlichen Entwicklung beitragen und dass die Wertsch\u00f6pfung, die in diesem Land generiert werden kann, auch der breiten Bev\u00f6lkerung zugutekommt. Gerade in \u00c4thiopien spielt die Landwirtschaft eine zentrale Rolle, weil sch\u00e4tzungsweise 80 bis 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung im Landwirtschaftssektor t\u00e4tig sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192281,"sequence":248,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen gibt es nicht.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Frage 15 des Abgeordneten Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu Frage 16 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann:\n\nAuf welche Weise hat die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel von den Pl\u00e4nen der AVE Gesellschaft f\u00fcr Fernsehproduktion erfahren, einen Film \u00fcber ihr Leben auf der Grundlage eines Drehbuches des Spiegel-Autors Dirk Kurbjuweit im Wahljahr 2017 in die Kinos zu bringen, und wie hat die Bundeskanzlerin auf dieses Vorhaben reagiert?\n\nZur Beantwortung steht der Staatsminister Dr. Helge Braun bereit. - Herr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192282,"sequence":249,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin, Die Bundeskanzlerin hat von dem geplanten Film aus Medienberichten vom 17. und 18. M\u00e4rz 2015 erfahren, und sie hat diese zur Kenntnis genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192283,"sequence":250,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192284,"sequence":251,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank auch Ihnen, Herr Braun. Meine Nachfrage ist: Haben Sie innerhalb des Bundeskanzleramtes diskutiert, welche Abgrenzungsschwierigkeiten es bei dieser Filmplanung bez\u00fcglich der Frage einer indirekten Wahlkampfhilfe f\u00fcr die Bundeskanzlerin gibt, wenn der Film gerade im Wahljahr fertig werden soll? Haben Sie eine solche Problematik schon einmal er\u00f6rtert, oder finden Sie es einfach nur toll, dass es diesen Film geben soll, und freuen sich alle gemeinsam dar\u00fcber?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192285,"sequence":252,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Eine solche positive Bewertung, wie Sie sie unterstellen, hat es nicht gegeben, sondern ich stelle fest, dass wir nicht beabsichtigen, als Bundesregierung dieses Filmprojekt in irgendeiner Weise organisatorisch oder inhaltlich zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192286,"sequence":253,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch nicht durch die Hauptdarstellerin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192287,"sequence":254,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"- Auch nicht durch die Hauptdarstellerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192288,"sequence":255,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege K\u00fchn, Sie haben sich zur\u00fcckhaltend, aber sichtbar zu einer Zusatzfrage gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192289,"sequence":256,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie noch eine Zusatzfrage zulassen. - Ich habe ebenfalls eine Nachfrage zu dem Film \u00fcber die Kanzlerin. Es ist sehr heikel, wenn ein solcher Film im Wahljahr 2017 herauskommt. Es w\u00e4re ein Skandal, einen solchen Film, der in einem Wahljahr erscheinen und in dem es auch um Spitzenkandidaten gehen soll, mit \u00f6ffentlichen Geldern zu f\u00f6rdern. Wie gedenkt die Bundesregierung daf\u00fcr zu sorgen, dass es daf\u00fcr keine \u00f6ffentlichen Gelder der Filmf\u00f6rderung gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192290,"sequence":257,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Soweit es im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bundesregierung liegt - das habe ich ja schon gesagt -: Wir beabsichtigen nicht, diesen Film zu unterst\u00fctzen. Das gilt sowohl in materieller als auch in finanzieller Hinsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192291,"sequence":258,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries bereit.\n\nDie Frage 17 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Frage 18 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Frage 19 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 20 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWelchen Standpunkt hat Deutschland in der Ratsarbeitsgruppe f\u00fcr Atomfragen am 11. M\u00e4rz 2015 beim ersten Tagesordnungspunkt \u201eEnergy Union Package - Nuclear Aspects - Presentation by the Comission\u201c gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission und den anderen Mitgliedstaaten vertreten, und wie hat sie sich konkret zu den einzelnen Stellungnahmen von Gro\u00dfbritannien zu TOP 1 verhalten (mit der Bitte um Erl\u00e4uterung zu den einzelnen Punkten zu TOP 1)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192292,"sequence":259,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, die Bundesregierung hat sich in der von Ihnen genannten Sitzung der Ratsarbeitsgruppe f\u00fcr Atomfragen nicht inhaltlich ge\u00e4u\u00dfert. Insofern kann ich Ihnen dazu keine weitere Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192293,"sequence":260,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192294,"sequence":261,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Wie man vernimmt, haben sich relativ viele Staaten dort ge\u00e4u\u00dfert: Gro\u00dfbritannien, Frankreich und die meisten osteurop\u00e4ischen Staaten haben sich sehr positiv zum Ausbau der Atomkraft - wie es dort immer hei\u00dft: der Kernenergie - ge\u00e4u\u00dfert. \u00d6sterreich dagegen hat sich so eingelassen, dass man die Energieunion nicht nutzen sollte, um die Kernenergie zu f\u00f6rdern. Mich verwundert, dass sich Deutschland als Ausstiegsland gar nicht ge\u00e4u\u00dfert hat. W\u00fcrden Sie mir daf\u00fcr eine Begr\u00fcndung geben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192295,"sequence":262,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelte sich um ein ressortabgestimmtes Vorgehen. Bundesminister Gabriel hatte zuvor, am 5. M\u00e4rz, die Gelegenheit genutzt, sich deutlich dagegen auszusprechen, dass die Kernenergie finanziell gef\u00f6rdert wird. Diesbez\u00fcglich gab es eine klare Stellungnahme von ihm. Deswegen waren entsprechende \u00c4u\u00dferungen in der Ratsarbeitsgruppe nicht mehr n\u00f6tig. Das politische Statement Deutschlands war bereits abgegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192296,"sequence":263,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage, Frau Kotting-Uhl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192297,"sequence":264,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht wirklich, vielleicht eine abschlie\u00dfende Bemerkung. - Mir erschlie\u00dft sich nicht, warum man sich auf der Sitzung der Ratsarbeitsgruppe - dort geht es schlie\u00dflich darum, dass man sich ber\u00e4t - nicht mehr ge\u00e4u\u00dfert hat, weil man zuvor Stellung genommen hat. Vermutlich k\u00f6nnen Sie mir daraufhin nur das wiederholen, was Sie schon gesagt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192298,"sequence":265,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Manchmal ist es sinnvoll, wenn nicht jeder immer wieder dasselbe erz\u00e4hlt. Die Position Deutschlands war klar. Wenn 28 Staaten beraten und jeder immer dasselbe erz\u00e4hlt, dann ist das - das kann ich Ihnen aus eigener Erfahrung sagen - auch nicht gerade immer zweckentsprechend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192299,"sequence":266,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dazu gibt es Wortmeldungen von Frau Kollegin Ha\u00dfelmann und vom Kollegen Kekeritz. - Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192300,"sequence":267,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Zypries, hat in diesem Kontext und in den Beratungen eigentlich die Beihilfe f\u00fcr Hinkley Point C eine Rolle gespielt? Dazu wurde ja eine Entscheidung getroffen. Dar\u00fcber haben wir im Plenum mehrfach gesprochen. Wir haben diverse Male geh\u00f6rt, dass die Bundes-regierung noch keine abschlie\u00dfende Auffassung zu der Frage hat, ob wir uns der Nichtigkeitsklage gegen diese Beihilfeentscheidung, die ma\u00dfgeblich Herr Oettinger forciert hat, auf europ\u00e4ischer Ebene anschlie\u00dfen. Meine Frage lautet: Haben Sie das in diesem Zusammenhang diskutiert, und hat die Bundesregierung endlich eine abschlie\u00dfende Auffassung? Wir m\u00fcssen ja langsam mal entscheiden, ob wir uns der Nichtigkeitsklage anschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192301,"sequence":268,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen leider gar nichts sagen, Frau Abgeordnete. Die Antwort bekommen Sie schriftlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192302,"sequence":269,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Nachfrage des Abgeordneten Kekeritz zum gleichen Sachverhalt hat sich offenbar erledigt.\n\nWir kommen zur Frage 21 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Positionen wurden in den in der Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 22, Plenarprotokoll 18\/93, Seite 8839, genannten Gespr\u00e4chen der Bundesregierung mit Vertretern der Atomkraftwerke, AKW, betreibenden Energieversorgungsunternehmen, EVU, hinsichtlich des weiteren Umgangs mit deren R\u00fcckstellungen f\u00fcr den AKW-R\u00fcckbau und die Atomm\u00fcllentsorgung jeweils auf beiden Seiten vertreten (gegebenenfalls bitte erinnerungsbasiert angeben), und welche - insbesondere inhaltlichen - Konsequenzen wird die Bundesregierung aus dem zu diesem Thema vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie bei der Kanzlei Becker, B\u00fcttner, Held und Professor Dr. Wolfgang Irrek beauftragten Gutachten ziehen (vergleiche hierzu die Ant-worten der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 13 auf Bundestagsdrucksache 18\/4296 und meine schriftliche Frage 10 auf Bundestagsdrucksache 18\/3812)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192303,"sequence":270,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, im Plenarprotokoll vom 18. M\u00e4rz ist bei der Beantwortung der m\u00fcndlichen Frage aufgelistet worden, mit wem Gespr\u00e4che stattgefunden haben. Diese Gespr\u00e4che werden naturgem\u00e4\u00df nicht schriftlich dokumentiert. Wir machen keine Aufzeichnungen \u00fcber diese Art von Gespr\u00e4chen, schon gar nicht systematisch. Deswegen k\u00f6nnen wir Ihnen Positionen, die im Einzelnen in diesen Gespr\u00e4chen vertreten wurden, nicht nennen.\n\nIch kann Ihnen aber gerne sagen, dass nat\u00fcrlich die grunds\u00e4tzliche Position der Bundesregierung bekannt ist: Wir sind der Auffassung, dass die Energieversorgungsunternehmen gesetzlich zum R\u00fcckbau der Atomkraftwerke und zur Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle verpflichtet sind und dass aus unserer Sicht zwingend sicherzustellen ist, dass diese gesetzlichen Vorschriften auch dauerhaft eingehalten werden. Deswegen kann es bei diesen Gespr\u00e4chen, die da gef\u00fchrt worden sind, nur um das Zumausdruckbringen dieser Position gegangen sein. Die Vertreter der Energieversorgungsunternehmen haben diese Position der Bundesregierung auch nicht infrage gestellt.\n\nIm Koalitionsvertrag ist dar\u00fcber hinaus vereinbart, mit den Kernkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen Gespr\u00e4che \u00fcber die Realisierung ihrer rechtlichen Verpflichtung zur Tragung der Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau der Kraftwerke und die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle zu f\u00fchren. Um diese Gespr\u00e4che vorzubereiten, hat das Ministerium ein Gutachten in Auftrag gegeben. Das Gutachten wurde in der vergangenen Woche auf der Internetseite des Bundeswirtschaftsministeriums ver\u00f6ffentlicht.\n\nAuf der Basis der Erkenntnisse des Gutachtens wird das Haus jetzt zur Vorbereitung weiterer Gespr\u00e4che mit den Energieversorgungsunternehmen wie folgt vorgehen: Zun\u00e4chst einmal gibt es eine Bewertung der Entwicklung der Kernenergier\u00fcckstellungen. Dann werden wir die folgenden Aspekte pr\u00fcfen: zum einen die Gew\u00e4hrleistung der Haftung der Energieversorgungsunternehmen auch bei m\u00f6glichen gesellschaftsrechtlichen Umstrukturierungen, zum anderen die Etablierung interner und\/oder externer Fonds zur Sicherstellung der Erf\u00fcllung der Verpflichtung aus diesen Kernenergier\u00fcckstellungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192304,"sequence":271,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192305,"sequence":272,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Eine Vorlage \u00fcber die weiteren Pr\u00fcfungsschritte, die jetzt vorgenommen werden sollen, hat der Wirtschafts- und Energieminister an die Kollegen der Koalitionsfraktionen geschickt. Ich habe dazu Nachfragen.\n\nWer soll den Stresstest, der bewerten soll, wie werthaltig die Konzernr\u00fcckstellungen f\u00fcr AKW-R\u00fcckbau und Atomm\u00fcllentsorgung tats\u00e4chlich sind, durchf\u00fchren, falls das schon feststeht, und vor allem: Bis ungef\u00e4hr wann soll dieser Test abgeschlossen sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192306,"sequence":273,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss ich Ihnen schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192307,"sequence":274,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192308,"sequence":275,"sitzung":96,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine Frage. - Vergibt das BMWi den Auftrag daf\u00fcr ohne oder mit Abstimmung mit anderen Ressorts, insbesondere dem Kanzleramt und dem BMUB?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192309,"sequence":276,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Falls ein solcher Auftrag vergeben wird - die Frage muss ich Ihnen, wie gesagt, schriftlich beantworten -, ist es sehr wahrscheinlich oder hundertprozentig sicher, dass wir das in Abstimmung mit anderen Ressorts machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192310,"sequence":277,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage dazu haben zun\u00e4chst der Abgeordnete Kekeritz und danach der Abgeordnete Christian K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192311,"sequence":278,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel hat die Etablierung von internen oder externen Fonds angek\u00fcndigt. Meine Frage geht in folgende Richtung: Ist da so etwas \u00c4hnliches wie eine Bad Bank geplant? Kann diese Regierung mir sicher garantieren, dass der Steuerzahler und die Steuerzahlerin nicht in Haftung genommen werden und die EVUs nicht \u00fcber den direkten oder indirekten Weg von irgendwelchen Fonds entlastet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192312,"sequence":279,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich hatte gerade ausgef\u00fchrt, dass wir aufgrund dieses Gutachtens jetzt erst \u00fcberhaupt pr\u00fcfen, ob es solche Fonds geben soll und, wenn ja, wie sie gegebenenfalls ausgestaltet sein k\u00f6nnten. Ich kann deshalb auf Ihre Frage jetzt noch keine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192313,"sequence":280,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es diese geben sollte, k\u00f6nnen Sie trotzdem das Verursacherprinzip garantieren, dass es in Zukunft erhalten bleibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192314,"sequence":281,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"- Das kann ich im Moment nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192315,"sequence":282,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Christian K\u00fchn hat die letzte Frage zu diesem Komplex.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192316,"sequence":283,"sitzung":96,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Pr\u00fcfungen oder Pr\u00fcfauftr\u00e4ge sind wir ja von dieser Bundesregierung gewohnt. NAPE zum Beispiel ist voller Pr\u00fcfauftr\u00e4ge. Es ist aber immer wichtig, ab wann man zu politischem Handeln kommt. Das ist ja meist nach der Pr\u00fcfung.\n\nF\u00fcr uns w\u00e4re wirklich spannend, zu wissen, wann Sie denn die Pr\u00fcfungen zu dieser Fondsl\u00f6sung abgeschlossen haben werden. Bis wann erwarten Sie Ergebnisse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192317,"sequence":284,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen nicht abschlie\u00dfend sagen. Wir werden dieses Gutachten jetzt auswerten. Wir werden das auch mit anderen H\u00e4usern diskutieren. Wie lange das genau dauert, auch mit Blick auf die kommende Osterpause, kann ich Ihnen nicht abschlie\u00dfend sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192318,"sequence":285,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat sich noch Frau Ha\u00dfelmann gemeldet. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192319,"sequence":286,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, mich irritiert jetzt ein bisschen, dass Sie sagen, Sie k\u00f6nnten f\u00fcr die Bundesregierung noch nicht klar sagen, dass es auf jeden Fall verursachergerecht wird. Wir reden hier dar\u00fcber, dass vier gro\u00dfe Energiekonzerne R\u00fcckstellungen in H\u00f6he von 36 Milliarden Euro gemacht haben. Wir reden gleichzeitig dar\u00fcber, dass diese R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Entsorgung und die einigerma\u00dfen sichere Endlagerung - wenn man davon \u00fcberhaupt sprechen kann - nicht ausreichen. Jetzt versucht man, das Ganze irgendwie zu retten, indem man wenigstens diese R\u00fcckstellungen in einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds \u00fcberf\u00fchrt, damit das Geld unabh\u00e4ngig davon, was aus den Konzernen wird, gesichert wird.\n\nEigentlich m\u00fcsste doch das Verhandlungsprinzip der Bundesregierung ganz klar sein und darin bestehen, dass vonseiten der Atomkonzerne ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden und dass das Verursacherprinzip gilt; denn sonst hie\u00dfe das doch, dass die gro\u00dfen Energiekonzerne jahrelang Riesengewinne gescheffelt haben, aber dass f\u00fcr die Verluste und die Endlagerung am Ende wir alle, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, zahlen - nach dem Motto: Gewinne privatisiert, Verluste sozialisiert. Das kann doch nicht sein. Dazu muss es doch eine klare Haltung der Bundesregierung geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192320,"sequence":287,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, vielen Dank f\u00fcr diese Nachfrage. Das gibt mir Gelegenheit, ein offenbar bestehendes Missverst\u00e4ndnis aufzukl\u00e4ren.\n\nDie Frage von Ihrem Kollegen war quasi ad ultimo, also sozusagen f\u00fcr immer, gestellt. \u201eF\u00fcr immer\u201c kann ich hier gar nichts sagen. Aber im Grundsatz ist das, was Sie sagen, nat\u00fcrlich v\u00f6llig richtig: Es gibt R\u00fcckstellungen. Es gibt eine gesetzliche Verpflichtung der Betreiber - das habe ich eingangs auch zitiert -, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Entsorgung entsprechend funktioniert. Ob das jetzt eingestellte Geld daf\u00fcr reichen wird, wissen wir nicht. Selbstverst\u00e4ndlich besteht die Verpflichtung der Betreiber von Kernenergieanlagen auch dar\u00fcber hinaus. Das ist mit den jetzt bestehenden R\u00fcckstellungen ja nicht abgegolten, so wie Sie gerade formuliert haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192321,"sequence":288,"sitzung":96,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben die aber!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192322,"sequence":289,"sitzung":96,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"- Die Gesetzeslage ist eindeutig. Entsprechend dieser Gesetzeslage werden wir jetzt weiter pr\u00fcfen, wie wir mit den R\u00fcckstellungen zu verfahren haben, was dar\u00fcber hinaus noch erforderlich ist und wie es dann wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192323,"sequence":290,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth bereit.\n\nFrage 22:\n\nMit welchem Ziel sollen Gespr\u00e4che mit der syrischen F\u00fchrung, wie sie der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, nun nicht mehr ausschlie\u00dft (FAZ online vom 18. M\u00e4rz 2015, www.faz.net\/aktuell\/politik\/ausland\/naher--osten\/buergerkrieg-in-syrien-steinmeier-erwaegt-gespraeche-mit-syrien-13490003.html), gef\u00fchrt werden, und gibt es konkrete Vorstellungen, in welchem Format solche Gespr\u00e4che stattfinden sollen?\n\nFragesteller ist der Abgeordnete Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192324,"sequence":291,"sitzung":96,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Herr Kollege Gehrcke, sollten Sie mit Ihrer Frage eine Neuausrichtung unserer Syrien-Politik insinuieren, muss ich Ihnen deutlich widersprechen. Das ist nicht der Fall.\n\nUnser Bundesau\u00dfenminister hat mehrfach deutlich gemacht, dass wir den furchtbaren B\u00fcrgerkrieg in Syrien milit\u00e4risch nicht werden l\u00f6sen k\u00f6nnen. Insofern sind umfassende politische und diplomatische Anstrengungen gefordert. Selbstverst\u00e4ndlich spielen dabei Verhandlungen die herausragende Rolle.\n\nEs gibt bereits jetzt durch Staffan de Mistura, den Syrien-Gesandten der Vereinten Nationen, direkte politische Gespr\u00e4che mit dem Assad-Regime in Damaskus. Im \u00dcbrigen hat der Gesandte auch ein eigenes B\u00fcro in Damaskus. Syrien selbst ist durch einen st\u00e4ndigen Vertreter bei den Vereinten Nationen in New York pr\u00e4sent. Um diese politischen Gespr\u00e4che geht es. Auf diese politischen Gespr\u00e4che, die bereits mit dem Assad-Regime gef\u00fchrt werden, hat der Bundesau\u00dfenminister hingewiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192325,"sequence":292,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192326,"sequence":293,"sitzung":96,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, ich habe lange dar\u00fcber nachgedacht, ob mir eine Frage einf\u00e4llt, mit der ich die Bundesregierung gleichzeitig loben kann. Sie ist mir eingefallen. Seien Sie doch so forsch, und nehmen Sie das Lob auch an.\n\nDie Erkl\u00e4rung des US-Au\u00dfenministers Kerry, dass man, wenn man muss, auch mit Assad verhandeln wird, und die dementsprechende Erkl\u00e4rung des Bundesau\u00dfenministers unseres Landes sind, wie ich finde, ein effektiver Fortschritt. Ich habe dar\u00fcber mit Vertretern des Nationalen Koordinierungsrates hier in Berlin gesprochen. Auch die sagen nicht mehr: Erst muss Assad weg, und dann wird verhandelt. - Kann ich unterstellen, dass auf dieser Linie auch die Bundesregierung f\u00fcr Verhandlungen mit dem Assad-Regime eintritt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192327,"sequence":294,"sitzung":96,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage verwundert mich jetzt ein wenig, lieber Herr Kollege Gehrcke; denn die Haltung der Bundesregierung ist nicht neu. Bereits im Genfer Kommuniqu\u00e9 vom Juni 2012 sind politische Verhandlungen selbstverst\u00e4ndlich auch mit dem Assad-Regime vorgesehen. Anders kann ich mir solche politischen Gespr\u00e4che auch nicht vorstellen. Die zentrale Rolle dabei nehmen die Vereinten Nationen und insbesondere der Sonderbeauftragte der Vereinten Nationen f\u00fcr Syrien, Staffan de -Mistura, wahr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192328,"sequence":295,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Abgeordneter Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192329,"sequence":296,"sitzung":96,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich streite mit Ihnen nicht um das Erstgeburtsrecht. Wir haben hier immer vorgeschlagen, dass verhandelt wird, dass Assad - ob er in Person oder seine Vertreter -, die Golfstaaten, \u00c4gypten, selbstverst\u00e4ndlich die USA, Russland und andere mit an den Tisch m\u00fcssen, und das alles unter dem Dach der Vereinten Nationen. Es gibt mindestens 200 000 Tote in Syrien, es gibt Millionen von Fl\u00fcchtlingen. Diese Situation ist nur \u00fcber Verhandlungen l\u00f6sbar. Der Vorschlag von de Mistura, jetzt lokale Waffenstillst\u00e4nde durchzusetzen, ist ein wichtiger Schritt; das unterscheidet ihn etwas von seinem Vorg\u00e4nger.\n\nKann man es so formulieren: \u201eDie Bundesregierung wird ihre Kraft daf\u00fcr einsetzen, dass Genf 3 stattfinden und auf dieser Grundlage verhandelt wird\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192330,"sequence":297,"sitzung":96,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege Gehrcke, wir unterst\u00fctzen uneingeschr\u00e4nkt die Implementierung des Genfer Kommuniqu\u00e9s. Wir unterst\u00fctzen nach Kr\u00e4ften die Vereinten Nationen und den Sonderbeauftragten. Wir sind in einer Reihe von Gespr\u00e4chen involviert. Wir w\u00fcnschen uns nichts sehnlicher, als dass dieser furchtbare B\u00fcrgerkrieg des Diktators gegen sein eigenes Volk beendet wird, dass hoffentlich irgendwann einmal Millionen von Fl\u00fcchtlingen wieder in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und das Morden endlich ein Ende hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192331,"sequence":298,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu diesem Gesamtkomplex geh\u00f6rt auch die Frage 23 des Kollegen Gehrcke:\n\nBeabsichtigt die Bundesregierung, die diplomatischen Beziehungen zur Syrischen Arabischen Republik wieder zu normalisieren?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192332,"sequence":299,"sitzung":96,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Kollege Gehrcke, diese Frage kann ich ganz kurz beantworten: Nein, f\u00fcr eine diplomatische Aufwertung des Assad-Regimes sieht die Bundesregierung derzeit keinerlei Veranlassung.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Syrien ist in Berlin durch eine Botschaft vertreten, die von einer Gesch\u00e4ftstr\u00e4gerin geleitet wird. Diese Botschaft nimmt in erster Linie konsularische Angelegenheiten wahr. Die deutsche Botschaft in Damaskus ist seit 2012 geschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192333,"sequence":300,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192334,"sequence":301,"sitzung":96,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine kurze Replik, damit meine Kollegin noch fragen kann, Herr Pr\u00e4sident: Das ist ein typisch falsches Verhalten. Sie sollten alle Kan\u00e4le nutzen, die sich ergeben, um Gespr\u00e4che zur Beendigung des B\u00fcrgerkriegs in Syrien zu f\u00fchren. - Das k\u00f6nnen wir so stehen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192335,"sequence":302,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war auch keine richtige Zusatzfrage. Alle, die gelauscht haben, werden das best\u00e4tigen k\u00f6nnen.\n\nSch\u00f6nen Dank, Herr Staatsminister Roth.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der bereit.\n\nDie Frage 24 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 25 der Abgeordneten Martina Renner:\n\nWie viele Quellenmeldungen des VM 2100\/\u201eHagel\u201c des Th\u00fcringer Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz aus welchen Jahren liegen im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, BfV, vor?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192336,"sequence":303,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wurden 69 Deckblattmeldungen - so der technische Ausdruck f\u00fcr Quellenmeldungen - aus den Jahren 1997 bis 2001 identifiziert, in denen als Ursprung der ehemalige VM 2100 der Th\u00fcringer Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr Verfassungsschutz genannt wurde.\n\nDie Zusammenstellung der Deckblattmeldungen wurde anl\u00e4sslich eines entsprechenden Amtshilfeersuchens des Untersuchungsausschusses des Th\u00fcringer Landtages zu \u201eRechtsterrorismus und Beh\u00f6rdenhandeln\u201c vom Oktober 2013 vorgenommen.\n\nNach Vorgaben der Th\u00fcringer Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr Verfassungsschutz zum Auftrag des V-Mannes und zur Dauer seiner T\u00e4tigkeit wurden dabei diejenigen Aktenbest\u00e4nde im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durchsucht, die thematisch und zeitlich unmittelbar einschl\u00e4gig waren. Die Akten zum Th\u00fcringer Heimatschutz und zu Blood & Honour geh\u00f6rten dazu. Weitere nicht unmittelbar einschl\u00e4gige Akten waren nicht Gegenstand der Suche. Ich kann vor diesem Hintergrund nicht ausschlie\u00dfen, dass im einschl\u00e4gigen Gesamtaktenbestand des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz noch weitere einzelne Deckblattmeldungen des ehemaligen VM 2100 vorhanden sind. Das ist zwar unwahrscheinlich, aber nicht auszuschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192337,"sequence":304,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192338,"sequence":305,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, meine Fragen w\u00fcrde ich gerne nach Beantwortung der n\u00e4chsten Frage gemeinsam stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192339,"sequence":306,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Ordnung. Sie k\u00f6nnen Ihre Zusatzfragen danach zusammen stellen.\n\nIch rufe damit die Frage 26 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nWie viele der im BfV vorliegenden Quellenmeldungen des VM 2100\/\u201eHagel\u201c des Th\u00fcringer Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz wurden jeweils dem 2. Untersuchungsausschuss der 17. Wahlperiode des Deutschen Bundestages zum Nationalsozialistischen Untergrund und dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen im Verfahren gegen Beate Zsch\u00e4pe vorgelegt?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192340,"sequence":307,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat keine der genannten Deckblattmeldungen an das Oberlandesgericht M\u00fcnchen \u00fcbermittelt. Auch hat es keine Zusammenstellung s\u00e4mtlicher Deckblattmeldungen des VM 2100 f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages sowie f\u00fcr den Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss gegeben.\n\nMindestens eine Deckblattmeldung des VM 2100 war Teil der dem Untersuchungsausschuss vorgelegten Akten zum Th\u00fcringer Heimatschutz. Ob weitere Deckblattmeldungen \u00fcbermittelt wurden, war in der K\u00fcrze der f\u00fcr die Beantwortung einer m\u00fcndlichen Frage zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192341,"sequence":308,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ihre Zusatzfragen, Frau Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192342,"sequence":309,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe vier Zusatzfragen:\n\nErstens. Warum wurde dem OLG M\u00fcnchen keine \u00dcbersendung der Akten zugesagt, obwohl die in Rede stehende Person, Marcel Degner, Zeuge vor dem OLG M\u00fcnchen ist, eine erste Aussage get\u00e4tigt hat und diese Deckblattmeldungen f\u00fcr das M\u00fcnchener Gericht nat\u00fcrlich beweiserheblich sind?\n\nZweitens. Warum wurden diese Unterlagen dem Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages in der letzten Legislatur nicht zur Verf\u00fcgung gestellt vor dem Hintergrund, dass es sich bei dieser Quelle um einen Funktion\u00e4r von Blood & Honour mit einem Kennverh\u00e4ltnis zu den beiden Hauptt\u00e4tern Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt handelt und es durch die gemeinsamen Veranstaltungen in Th\u00fcringen und dar\u00fcber hinaus - Konzerte, gemeinsame Fahrten zu Demonstrationen, aber auch gemeinsam begangene Straftaten - in Rede steht, dass die Quelle zu dem, wie man es nennt, Kerntrio des NSU durchaus Auskunft gegeben hat?\n\nDrittens. Warum wurden dem Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss auf einen entsprechenden Beweisantrag die Akten des V-Mannes 2100 nicht zur Verf\u00fcgung gestellt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192343,"sequence":310,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal bleibt offen, inwieweit das OLG M\u00fcnchen nach der Zeugenaussage jetzt noch weitere Beweisbeschl\u00fcsse fasst; davon ist aber auszugehen. In diesem Fall werden s\u00e4mtliche Akten, die unter den Beweisbeschluss fallen, selbstverst\u00e4ndlich geliefert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192344,"sequence":311,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192345,"sequence":312,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Aber bisher gibt es solche Beweisbeschl\u00fcsse eben nicht. Daran ist das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nun einmal gebunden.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den Ermittlungsbeauftragten des Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages. Dieser hat sich den Themenbereich Blood & Honour genau angeguckt und dann auch Einzelst\u00fccke angefordert. In dem Zusammenhang waren aber keine Deckblattmeldungen vorhanden, obwohl er sich den Bestand genau angeschaut hat. Der Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages hat themenbezogen den Komplex \u201eTh\u00fcringer Heimatschutz\u201c abgefragt. Dazu ist auch entsprechend geliefert worden.\n\nZu Ihrer Anfrage zu dem anderen V-Mann: Da fehlen mir die Kenntnisse. Das w\u00fcrde ich nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192346,"sequence":313,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Frage haben Sie noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192347,"sequence":314,"sitzung":96,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Es war kein anderer V-Mann. Wir reden die ganze Zeit \u00fcber Marcel Degner, V-Mann \u201eHagel\u201c, Deckname 2100. Die Frage, warum der Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss die Akten nicht bekommen hat, w\u00fcrde ich gerne noch beantwortet bekommen.\n\nVor dem Hintergrund, dass die Treffberichte dieses V-Mannes im Th\u00fcringer Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aus bisher unersichtlichen Gr\u00fcnden vernichtet wurden, habe ich noch eine vierte Frage: Inwieweit sehen Sie das Aufkl\u00e4rungsversprechen der Bundeskanzlerin und der Bundesregierung im Zusammenhang mit dem NSU gew\u00e4hrleistet, wenn wir jetzt h\u00f6ren, dass die Unterlagen zu einer zentralen Quelle in den entsprechenden Strukturen, in denen das Kerntrio entstanden ist, weder dem PUA des Deutschen Bundestages noch dem PUA in Th\u00fcringen noch dem OLG zur Verf\u00fcgung gestellt wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192348,"sequence":315,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihre Nachfrage nicht nachvollziehen. Ich bin davon ausgegangen, dass Sie noch einen anderen V-Mann nennen; denn dem Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss sind 69 Deckblattmeldungen \u00fcbermittelt worden. Alles das, was im Bestand gesichtet werden konnte, ist \u00fcbermittelt worden. Insofern kann ich nicht nachvollziehen, dass wir irgendetwas nicht \u00fcbermittelt h\u00e4tten.\n\nEs ist so, dass dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aufgrund der Zentralstellenfunktion die Sachakten vorliegen, aber nicht die Personenakten. Deshalb ist es erforderlich, s\u00e4mtliche Sachakten durchzusehen, wenn Sie die Akten einer bestimmten V-Person bekommen m\u00f6chten. Das ist nat\u00fcrlich ein erheblicher Aufwand; man muss \u00fcberlegen, dass 1 000 Aktenb\u00e4nde zu durchsuchen sind. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz tut selbstverst\u00e4ndlich alles, um den Beweisantr\u00e4gen Rechnung zu tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192349,"sequence":316,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Frage 27 des Abgeordneten Andrej Hunko, Frage 28 des Abgeordneten Volker Beck sowie die Fragen 29 und 30 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende unserer Fragestunde.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nTarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung\n\nErste Rednerin in der Aktuellen Stunde ist die Abgeordnete Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192350,"sequence":317,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2128,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192351,"sequence":318,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eLeistung muss sich wieder lohnen\u201c, ein netter Slogan. Aber wenn ich auf die Deutsche Post AG schaue, frage ich mich: F\u00fcr wen muss sich Leistung wieder lohnen? F\u00fcr diejenigen, die mit ihrer H\u00e4nde harter Arbeit den Erfolg erwirtschaften? Sicher nicht; denn 26 000 Euro verdienen Postzustellerinnen und Postzusteller im Schnitt im Jahr. F\u00fcr das Management, f\u00fcr Anteilseigner und Aktion\u00e4re? Sicher ja; denn 3,5 Millionen Euro verdient zum Beispiel der Vorstandsvorsitzende der Post AG. Aber wieso eigentlich? Was haben die konkret geleistet?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192352,"sequence":319,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gute Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192353,"sequence":320,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Steuert das Management der Post AG die Lkw? Liefern die Anteilseigner die Pakete aus? Oder sind es die Aktion\u00e4re, die die Briefe von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr tragen? Diejenigen, die mit ihrem Einsatz und ihrer Arbeit den Erfolg der Post AG im letzten Jahr erst m\u00f6glich gemacht haben, k\u00f6nnen nicht sagen, dass sich ihre Leistung lohnt, ganz im Gegenteil.\n\nFast 3 Milliarden Euro Gewinn hat die Post 2014 erwirtschaftet. Damit liegt sie in der Spitzengruppe der DAX-Unternehmen. Finanzielle Not ist es also nicht, die die Post zu Restrukturierungsma\u00dfnahmen zwingt. Bis 2020 will die Post den Gewinn auf 5 Milliarden Euro steigern. Das w\u00fcrde wiederum bedeuten, dass in jedem der kommenden Jahre der Gewinn um 8 Prozent steigen m\u00fcsste. Ich wiederhole: um 8 Prozent. Das wird sie sicher nicht mit einer Portoerh\u00f6hung von 2 Cent hinbekommen. Das kann und wird nur funktionieren, wenn die Post ihre Personalkosten senkt. Aus Sicht des Konzerns steht der g\u00fcltige Tarifvertrag dabei nat\u00fcrlich im Wege. In der Vergangenheit hat sich der Konzern einer besonders \u00fcblen Form des Einsatzes von befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen bedient. Sie erinnern sich vielleicht an die Postzustellerin, die \u00fcber 17 Jahre hinweg auf Grundlage von 88 Zeitvertr\u00e4gen bei der Post angestellt war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192354,"sequence":321,"sitzung":96,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ein Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192355,"sequence":322,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das war ein Skandal, ganz genau.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192356,"sequence":323,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192357,"sequence":324,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Und das ist kein Einzelfall, wie mir die Kolleginnen und Kollegen vom Betriebsrat best\u00e4tigten.\n\nDen 26 000 befristet Besch\u00e4ftigten, die Ende 2014 im Zustelldienst waren, setzt man nun die Pistole auf die Brust. Neue entfristete Vertr\u00e4ge gibt es nur noch in den 49 neu gegr\u00fcndeten Tochterfirmen. Nicht ganz \u00fcberraschend werden die Besch\u00e4ftigten dort nicht mehr nach dem bei der Post \u00fcblichen Tarifvertrag bezahlt, sondern nach dem der Speditions- und Logistikbranche. Nat\u00fcrlich sieht dieser deutlich schlechtere Bedingungen vor. Nach Berechnungen der Gewerkschaft Verdi k\u00f6nnen die Besch\u00e4ftigten bis zu 3 500 Euro weniger in ihrem Geldbeutel haben. Das meine Damen und Herren, ist wirklich ein Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192358,"sequence":325,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192359,"sequence":326,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eLeistung muss sich wieder lohnen\u201c? F\u00fcr Postbedienstete wohl eher nicht. Das, meine Damen und Herren der CDU\/CSU, ist Ihr sogenanntes Jobwunder. Dabei wurden die Arbeitsbedingungen der Zustellerinnen und Zusteller in den letzten Jahren immer h\u00e4rter: Immer l\u00e4ngere Zustellrunden bei gleicher Arbeitszeit wurden den Postzustellerinnen und -zustellern aufgebrummt. Noch mehr lassen sie sich einfach nicht auspressen, und zur Steigerung der Gewinne ist da nat\u00fcrlich nichts mehr zu holen. Darum folgen jetzt Tarifflucht und Lohndr\u00fcckerei. Solche perfiden Praktiken, meine Damen und Herren, sind unertr\u00e4glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192360,"sequence":327,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192361,"sequence":328,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist auch zynisch, wenn der Personalvorstand behauptet, die Besch\u00e4ftigten h\u00e4tten ja die freie Wahl, diese Vertr\u00e4ge anzunehmen, wenn als Alternative nach dem Auslaufen der alten Vertr\u00e4ge Hartz IV droht. Mit befristeter Besch\u00e4ftigung und Hartz IV werden die Besch\u00e4ftigten diszipliniert und das Lohnniveau nach unten gezogen. So funktioniert die Agenda 2010.\n\nWas das mit dem Bund zu tun hat, werden Sie vielleicht fragen. Mit 21 Prozent ist der Bund immer noch gr\u00f6\u00dfter Einzelaktion\u00e4r und damit voll in der Verantwortung. In den vergangenen zehn Jahren wurden insgesamt mehr als 8 Milliarden Euro als Dividenden an die Aktion\u00e4re ausgesch\u00fcttet. Damit hat der Bund 1,7 Milliarden Euro bekommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, will sich die Sozialdemokratie jetzt auch noch Profitmaximierung auf Kosten der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf die Fahnen schreiben? Liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU, ist es das, was Sie unter sozialer Marktwirtschaft verstehen: die Aktienkurse steigen und die L\u00f6hne fallen?\n\nEigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.\n\nDas Grundgesetz gilt auch f\u00fcr den Anteilseigner Bund. Machen Sie endlich Ihren Einfluss bei der Deutschen Post AG geltend!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192362,"sequence":329,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192363,"sequence":330,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Tobias Zech, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192364,"sequence":331,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192365,"sequence":332,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei diesem sehr wichtigen Thema mit ein paar Fakten beginnen.\n\nErstens. Die Deutsche Post besch\u00e4ftigt im Briefbereich 100 000 Arbeitnehmer in unbefristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Zus\u00e4tzlich werden jedes Jahr durchschnittlich 12 000 bis 15 000 Arbeitnehmer befristet besch\u00e4ftigt; davon werden j\u00e4hrlich 2 000 bis 3 000 \u00fcbernommen.\n\nZweitens. Nun wird die DHL Delivery GmbH gegr\u00fcndet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192366,"sequence":333,"sitzung":96,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192367,"sequence":334,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie ist schon gegr\u00fcndet. Da haben Sie recht, Frau Kollegin. - Bis 2020 werden 10 000 unbefristete Stellen geschaffen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192368,"sequence":335,"sitzung":96,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zu schlechteren Bedingungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192369,"sequence":336,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bis 2025 wohl 20 000. Ein Gro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten wird aus den jetzt befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen \u00fcbernommen; aber ein Teil, circa ein Drittel, soll \u00fcber den freien Arbeitsmarkt eingestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192370,"sequence":337,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu weniger Lohn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192371,"sequence":338,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb muss man, um bei der Wahrheit zu bleiben, erst einmal feststellen: Es wird Besch\u00e4ftigung aufgebaut, und zwar tarifgebundene Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192372,"sequence":339,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192373,"sequence":340,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hauptsache Besch\u00e4ftigung, egal zu welchen Arbeitsbedingungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192374,"sequence":341,"sitzung":96,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt noch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192375,"sequence":342,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die neuen 20 000 Besch\u00e4ftigten erhalten Tarife nach den von Verdi ausgehandelten und unterschriebenen regionalen Speditions- und Logistiktarifvertr\u00e4gen. Bisherige befristete Arbeitnehmer erhalten dar\u00fcber hinaus eine Zulage, die ihnen das bisherige Grundeinkommen sichert.\n\nViertens. Die Arbeitspl\u00e4tze sind deutschlandweit die bestbezahlten Arbeitspl\u00e4tze im Brief- und Paketmarkt. W\u00e4hrend andere mit dem Mindestlohn k\u00e4mpfen, zahlt die Delivery GmbH im Schnitt immer noch \u00fcber 12 Euro pro Stunde. Die bisher befristet besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer fallen eben nicht in ein Loch, sondern in unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192376,"sequence":343,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr weniger Lohn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192377,"sequence":344,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcnftens. Laut Stiftung Warentest ist die DHL Group das Unternehmen mit den besten Arbeitsbedingungen in der Zustellbranche, am deutschen Paketmarkt.\n\nDas waren jetzt die f\u00fcnf Wahrheiten, die unwidersprochen sind - ob es Ihnen passt oder nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192378,"sequence":345,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192379,"sequence":346,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben wir auch gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192380,"sequence":347,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Ihnen die Post geschrieben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192381,"sequence":348,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben alle diesen Brief von der Post AG bekommen! Wir kennen die Fakten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192382,"sequence":349,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Medial wird das Thema jedoch nur von einer Seite beleuchtet. Es wird gesagt, dass den Mitarbeitern der Deutschen Post nur eine Wahl bleibt - wir haben es von der Vorrednerin geh\u00f6rt -: Entweder sie bleiben in befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, oder sie wechseln. Damit kommt etwas zu kurz, worum es hier geht: Die Konkurrenz ist auf diesem Gebiet relativ gro\u00df, vor allem im Bereich der Paketzustellung. Die DHL muss sich dem stellen. Insoweit handelt es sich um eine allt\u00e4gliche wirtschaftliche Umstrukturierung; unternehmerisches Denken und Handeln liegen dem zugrunde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192383,"sequence":350,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Lohnspirale kann doch nicht immer nach unten gehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192384,"sequence":351,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch notwendig, um im Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Denn nicht nur f\u00fcr DHL, sondern auch f\u00fcr die Mitarbeiter ist unternehmerischer Erfolg im Hinblick auf nachhaltige Besch\u00e4ftigung notwendig.\n\nDie Frage, die Sie aufgeworfen haben, bleibt daher, inwiefern wir als Gesetzgeber gefragt sind. Wir k\u00f6nnen Rahmenbedingungen f\u00fcr ein faires Arbeitsverh\u00e4ltnis und insbesondere einen Ausgleich zwischen unternehmerischer Flexibilit\u00e4t und sicheren Arbeitspl\u00e4tzen schaffen. Das haben wir aber schon getan; denn wir haben die Richtlinie von 1999 \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge \u00fcber das Ziel hinaus umgesetzt. Gefordert waren drei Alternativen: die Festlegung von Sachgr\u00fcnden, die eine Verl\u00e4ngerung von Befristungen rechtfertigen, die Festlegung zeitlicher H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr die zul\u00e4ssige Gesamtdauer von Befristungen oder die Festlegung der zul\u00e4ssigen Anzahl von Verl\u00e4ngerungen befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge. Der Gesetzgeber hat dies in \u00a7 14 des Teilzeitbefristungsgesetzes nicht nur umgesetzt, sondern auch ausreichend Regelungen geschaffen, um Arbeitnehmer zu sch\u00fctzen. Dabei hat sich Deutschland - \u00fcbrigens unter einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung - f\u00fcr die befristete sachgrundlose Besch\u00e4ftigung und die mehrfache Befristung mit Sachgrund entschieden, und das aus gutem Grund;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192385,"sequence":352,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es Verwerfungen gibt, dann kann man auch reagieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192386,"sequence":353,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn die Flexibilit\u00e4t war ein Grund daf\u00fcr, dass wir in den letzten Jahren w\u00e4hrend der europ\u00e4ischen Rezession sehr gut \u00fcberlebt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192387,"sequence":354,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192388,"sequence":355,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht zuletzt hat auch die Rechtsprechung diesen richtigen und funktionierenden Weg immer wieder best\u00e4tigt.\n\nDabei d\u00fcrfen wir aber eines nicht vergessen: Neben den gesetzlichen Rahmenbedingungen m\u00fcssen wir den Unternehmen auch ein Mindestma\u00df an Flexibilit\u00e4t und unternehmerischer Freiheit lassen. Kommt es hier zu Missbrauch - dies hat das BAG immer wieder unter Beweis gestellt -, gibt es ausreichend M\u00f6glichkeiten, den Rechtsweg zu beschreiten.\n\nIch warne hier also eindringlich davor, diese Thematik abstrahiert von den Umst\u00e4nden am Markt zu betrachten. Ein Schnellschuss kann ungewollt Gegenteiliges bewirken, insbesondere wenn es darum geht, befristet besch\u00e4ftigten Mitarbeitern einen unbefristeten Arbeitsvertrag anbieten zu k\u00f6nnen. Diesen Schritt sollten wir daher - nat\u00fcrlich mit einem kritischen Blick - weiter verfolgen. F\u00fcr das Buhei, das heute um diese Entscheidung der Post gemacht wird, habe ich allerdings kein Verst\u00e4ndnis. Aus meiner Sicht bleiben die Mitarbeiter in tarifgebundenen Arbeitsverh\u00e4ltnissen; das ist eine gute Nachricht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192389,"sequence":356,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192390,"sequence":357,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192391,"sequence":358,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Post steht gut da, sie macht satte Gewinne. Von einer Krise und von Existenzn\u00f6ten kann also keine Rede sein. Und doch wird jetzt umstrukturiert, von langer Hand geplant und mithilfe von externen Beratern. Ein gesundes Unternehmen wird zerlegt, und zwar zulasten der Besch\u00e4ftigten. Die Aktion\u00e4re aber bekommen mehr Geld. Was da gerade bei der Post passiert, ist unanst\u00e4ndig; anders kann ich das nicht bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192392,"sequence":359,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192393,"sequence":360,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit Jahren machen die Gewerkschaften Zugest\u00e4ndnisse. Bereits 2001 gab es ein neues Entgeltsystem; das war eine Z\u00e4sur. Danach wurde sogar eine zus\u00e4tzliche Gruppe 0 eingef\u00fchrt; das Eingangsgehalt wurde also noch einmal abgesenkt. Der alte Posttarifvertrag ist schon lange Vergangenheit, und doch gr\u00fcndet die Post jetzt diese 49 Regionalgesellschaften. Die Paketzustellung mit 14 000 Stellen wird ausgelagert. Dort gilt jetzt nicht mehr der Posttarifvertrag. Dies geh\u00f6rt jetzt zur Logistikbranche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192394,"sequence":361,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch ein Tarifvertrag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192395,"sequence":362,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"In manchen F\u00e4llen bedeutet dies bis zu 30 Prozent weniger Lohn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192396,"sequence":363,"sitzung":96,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat das denn ausgehandelt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192397,"sequence":364,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein klarer Fall von Tarifflucht, Herr Kollege, und zwar von einem guten in einen schlechteren Tarifvertrag. Das ist nicht akzeptabel. Wertsch\u00e4tzung von Besch\u00e4ftigten sieht anders aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192398,"sequence":365,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192399,"sequence":366,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Post senkt aber nicht nur die L\u00f6hne; es gibt auch die Flucht aus der Mitbestimmung. In allen 49 Regionalgesellschaften m\u00fcssen jetzt neue Betriebsr\u00e4te aufgebaut werden. Neue Besch\u00e4ftigte ohne jegliche Erfahrungen m\u00fcssen an diese wichtige Aufgabe herangef\u00fchrt werden. Ohne Freistellung m\u00fcssen sie geschult werden. Sie m\u00fcssen sich einarbeiten, und das kostet viel Engagement, Kraft und Zeit. Auch mit Blick auf die Mitbestimmung ist das Verhalten der Post nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192400,"sequence":367,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192401,"sequence":368,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Skandal geht noch weiter. Die Post hat mittlerweile Tausende von Besch\u00e4ftigten nur noch befristet angestellt. Wenn ihr Arbeitsvertrag ausl\u00e4uft, haben sie jetzt die Wahl: Sie k\u00f6nnen, so die Unternehmensleitung, freiwillig in die neuen Regionalgesellschaften wechseln. Im Klartext hei\u00dft das: entweder einen Job f\u00fcr weniger Geld annehmen oder arbeitslos sein. Diese Menschen haben keine echte Wahl. Das kann ich nur als zynisch bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192402,"sequence":369,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192403,"sequence":370,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192404,"sequence":371,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Vorgehen der Post ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass Anstand verloren geht, und auch daf\u00fcr, dass die Tariflandschaft zunehmend zerf\u00e4llt. Aber die Post ist nat\u00fcrlich kein Einzelfall. Eine Studie der Bertelsmann Stiftung, die letzte Woche ver\u00f6ffentlicht wurde, hat deutlich gezeigt, dass die Lohnungleichheit in Deutschland immer weiter zunimmt. Laut Bertelsmann Stiftung ist der Grund daf\u00fcr, dass sich immer mehr Arbeitgeber aus der Tarifbindung verabschieden und so den Konsens der Sozialpartnerschaft aufk\u00fcndigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192405,"sequence":372,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Post bleibt aber im Tarif! Thema verfehlt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192406,"sequence":373,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das dr\u00fcckt insbesondere die niedrigen L\u00f6hne, wie das Beispiel Post gerade eindr\u00fccklich zeigt. Das spaltet die Gesellschaft. Wenn viele immer weniger Geld bekommen und die Menschen mit hohen Einkommen immer mehr bekommen, dann ist das nicht gerecht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192407,"sequence":374,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192408,"sequence":375,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Regierungsfraktionen, ich hoffe, dass Sie aus den Vorg\u00e4ngen bei der Post Konsequenzen ziehen. Lassen Sie mich ein paar Punkte ansprechen.\n\nErstens. Ich komme nicht darum herum, das Thema \u201egesetzliche Tarifeinheit\u201c anzusprechen. Die Ministerin behauptet ja, die Spartengewerkschaften legten die Axt an die Wurzeln der Tarifautonomie; die Arbeitgeber sagen das Gleiche. Nein, nicht die Tarifpluralit\u00e4t - die Post hat ja zwei Gewerkschaften -, sondern Arbeitgeber wie die Post zersplittern die Tariflandschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192409,"sequence":376,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192410,"sequence":377,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie das also mit der verfassungswidrigen gesetzlichen Tarifeinheit, und \u00fcberlegen Sie sich lieber echte Ma\u00dfnahmen gegen Tarifflucht zum Schutz der Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192411,"sequence":378,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192412,"sequence":379,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Tun Sie endlich etwas gegen die uns\u00e4glichen jahrelangen Kettenvertr\u00e4ge, und schaffen Sie endlich die sachgrundlose Befristung ab!\n\nDrittens. Die Bundesregierung muss bei der Post schon gewaltig auf den Tisch hauen. Immerhin ist der Bund mit knapp 25 Prozent an der Post beteiligt. Sie muss diese unanst\u00e4ndige Gesch\u00e4ftspolitik stoppen, sonst wird die Post von dieser Unternehmensleitung noch ganz zerschlagen. Hier geht es um Solidarit\u00e4t und gesellschaftliche Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192413,"sequence":380,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Tarifautonomie! Hat das jemand begriffen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192414,"sequence":381,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Bundesregierung hier tatenlos bleibt, dann verliert Politik an Glaubw\u00fcrdigkeit.\n\nZum Schluss: Jetzt gibt es bei der Post garantiert einen heftigen Streik, und zwar zu Recht. Ich w\u00fcnsche den Streikenden und den Gewerkschaften schon heute viel Kraft und einen langen Atem.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192415,"sequence":382,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192416,"sequence":383,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sollten wir uns aber nicht einmischen beim Streik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192417,"sequence":384,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Bernd R\u00fctzel, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192418,"sequence":385,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192419,"sequence":386,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte das heutige Thema von drei Seiten betrachten.\n\nZum einen ist da der Mensch, der im Internet Produkte bestellt. R\u00fccksendungen kosten nichts, und so wird ein Paar Schuhe gleich in zwei, drei Gr\u00f6\u00dfen bestellt. Dann aber wundert man sich, dass doch jemand die Zeche bezahlen muss. Ich will mich da nicht ausnehmen. Auch ich habe schon solche Bestellungen get\u00e4tigt. Die Mehrheit macht das; so ist eben die Zeit. Aber wenn man glaubt, dass dies wirklich kostenlos ist, dann irrt man sich. Wir alle wissen um das Lohndumping im Bereich der Deutschen Post, bei Amazon und bei verschiedenen anderen Arbeitgebern. Darauf komme ich noch zu sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192420,"sequence":387,"sitzung":96,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat die Post privatisiert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192421,"sequence":388,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wer die Post privatisiert hat? Das ist 20 Jahre her. Ich war nicht dabei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192422,"sequence":389,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192423,"sequence":390,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen, dass ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr DHL, f\u00fcr die Deutsche Post habe. Der Druck ist enorm. Sie m\u00fcssen sich in einem knallharten Wettbewerb durchsetzen. Sie m\u00fcssen ein Gesch\u00e4ft machen, die Marge ist klein, und es gilt viel zu investieren; das darf man bei der Betrachtung dieses Themas nicht au\u00dfen vor lassen. Es gibt hohe Anforderungen in Bezug auf Logistik und Qualit\u00e4t. Wir wissen, dass der Druck sehr gro\u00df ist. Man muss nur die Paketzusteller beobachten, wie sie auf der Stra\u00dfe von Kunde zu Kunde hetzen.\n\nDamit komme ich zum dritten Punkt meiner Rede, n\u00e4mlich zur Arbeitssituation der Besch\u00e4ftigten.\n\n180 000 Besch\u00e4ftigte, habe ich gelesen, hat die Post, 26 000 davon sind befristet, und zwar - das haben wir geh\u00f6rt - nicht nur kurz befristet, sondern schon sehr lange. Das Teilzeit- und Befristungsgesetz wurde bis auf den letzten Millimeter ausgenutzt. Tobias Zech, wir wollten die sachgrundlose Befristung abschaffen. Wir wollten die Sachgr\u00fcnde reduzieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192424,"sequence":391,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192425,"sequence":392,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das versprecht ihr immer nur, aber ihr macht nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192426,"sequence":393,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn wir haben gesehen, dass etwas aus dem Ruder gelaufen ist. Wir konnten uns in den Koalitionsverhandlungen aber nicht darauf committen. Das geh\u00f6rt, glaube ich, dazu.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass die Post jetzt erkannt hat, dass diese Befristungen ein Fehler gewesen sind, dass die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse entfristet werden sollen. Aber wer jetzt glaubt, alles sei gut, der irrt. Denn diese Entfristung kann nur in dieser neu gegr\u00fcndeten Delivery GmbH stattfinden, eine Post in der Post sozusagen. Dort sollen dann nicht die Posttarifvertr\u00e4ge gelten, sondern die regionalen Tarifvertr\u00e4ge der Speditions- und Logistikbranche. Nat\u00fcrlich hat Verdi diese abgeschlossen - das ist ja in Ordnung -, aber nicht f\u00fcr diesen Bereich. In diesem sollen sie jetzt angewendet werden. Dadurch erhalten Besch\u00e4ftigte bis zu 13 000 Euro im Jahr weniger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192427,"sequence":394,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"3 Millionen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192428,"sequence":395,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"- Bis zu, habe ich gesagt. - Man darf das nicht jetzt sehen, sondern man muss schauen, wie sich das entwickelt und wie es in f\u00fcnf und in zehn Jahren aussieht. Wenn ein Postbesch\u00e4ftigter jetzt zwischen 36 000 und 43 000 Euro Jahresgehalt hat, so kommt sein Kollege, der dann auch schon lange besch\u00e4ftigt ist, auf 25 000 bis 30 000 Euro im Jahr.\n\nIch habe mich, wie viele Kolleginnen und Kollegen auch, schon vor Wochen in meinem Wahlkreis mit Gewerkschaftsvertretern getroffen. Ich habe gestern noch einmal mit der Spitze von Verdi telefoniert. Die h\u00e4tten sogar Verst\u00e4ndnis f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen, wenn es der Post schlecht ginge, wenn Arbeitspl\u00e4tze auf dem Spiel st\u00fcnden. Aber tats\u00e4chlich ist die Dividendenaussch\u00fcttung im letzten Jahr um 14 Prozent und in diesem Jahr um 6 Prozent gestiegen. In der B\u00f6rsen-Zeitung habe ich letzte Woche gelesen, dass der Vorstandsvorsitzende der Post im letzten Jahr 9,6 Millionen Euro, ich sage: erhalten hat. Kollegin, Sie haben etwas von 13 Millionen Euro verdienen gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192429,"sequence":396,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Drei! Drei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192430,"sequence":397,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Irgendwie ist das alles exorbitant. Ich will hier nicht \u00fcber die H\u00f6he des Gehaltes diskutieren - das liegt mir fern -, aber ich frage mich schon, ob man die L\u00f6hne der Mitarbeiter als zu hoch einstuft und das Unternehmen Post sich solche GmbHs ausdenkt, um diese L\u00f6hne zu dr\u00fccken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192431,"sequence":398,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192432,"sequence":399,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss will ich sagen, dass der Bund mit 21,3 Prozent nat\u00fcrlich in der Verantwortung steht, aber dass es, wie die Tagesordnung auch zeigt, trotz der Bundesbeteiligung operatives Gesch\u00e4ft ist und sich der Bund da nicht einmischt. Dann h\u00e4tte man vor 20 Jahren, Kollege, die Bahn und die Post nicht privatisieren d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192433,"sequence":400,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192434,"sequence":401,"sitzung":96,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften machen einen sehr guten Job. Das sollte die Post auch die n\u00e4chsten 500 Jahre weiterhin tun.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192435,"sequence":402,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192436,"sequence":403,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Albert Stegemann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192437,"sequence":404,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192438,"sequence":405,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In den vergangenen Wochen erschienen immer wieder Beitr\u00e4ge in den Medien, ob nun bei Stern TV oder in den Zeitungen, die von aktuellen Stellenverlagerungen bei der Post berichteten. Die Nachricht von der Schaffung der Servicegesellschaft, der DHL Delivery GmbH, l\u00f6ste bei so manchem Zeitgenossen reflexartige Reaktionen wie \u201eMehr Arbeit f\u00fcr weniger Geld\u201c aus. Passende pers\u00f6nliche Schicksale waren ebenfalls schnell gefunden und rundeten dieses Bild ab.\n\nIn den Augen der Kritiker ist dies ein weiteres Beispiel f\u00fcr mangelndes Verantwortungsbewusstsein von Unternehmen in unserem Land. In diesem Zusammenhang reichen die Vorw\u00fcrfe von einer Auslagerung in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u00fcber die Schaffung einer Zweiklassenbesch\u00e4ftigung bis zur Aush\u00f6hlung der Tarifvertr\u00e4ge. Wir haben das alles schon geh\u00f6rt. Kurz gesagt: Bei der Post w\u00fcrden die gleichen Zust\u00e4nde wie damals bei Schlecker, der Fleischindustrie oder den Geb\u00e4udereinigern herrschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192439,"sequence":406,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192440,"sequence":407,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich den Kollegen von der Linken danken, dass sie dieses Thema in einer Aktuellen Stunde aufgegriffen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192441,"sequence":408,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bitte! Gern geschehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192442,"sequence":409,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch w\u00e4hrend bei Ihnen die Alarmglocken schellen und Sie alle rhetorischen Register ziehen, muss ich Ihnen sagen: Fehlalarm. Denn ich bin der \u00dcberzeugung, dass in dem hier herangezogenen Fall die Schlagzeilen zu kurz greifen und teilweise politisch motiviert sind. Deshalb freue ich mich au\u00dferordentlich, hier jetzt einen Beitrag zur Versachlichung leisten zu d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192443,"sequence":410,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, da sind wir jetzt aber gespannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192444,"sequence":411,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Logistikbranche in der Bundesrepublik ist ein Bereich, der wie kaum ein anderer von hoher Dynamik gekennzeichnet ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192445,"sequence":412,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192446,"sequence":413,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen hier einen enormen Wachstumsmarkt. Zugleich stehen die Dienstleister wie DHL, Hermes, DPD und UPS, um nur einige Beispiele zu nennen, in starker Konkurrenz zueinander. Dieser Wettbewerb wird ganz ma\u00dfgeblich \u00fcber den Preis ausgetragen. Das kommt nicht zuletzt auch den Kunden zugute.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192447,"sequence":414,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber k\u00f6nnen immer niedrigere L\u00f6hne die L\u00f6sung sein? Das funktioniert doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192448,"sequence":415,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Post bzw. deren Logistikdienstleister DHL hat das Wachstumspotenzial des Marktes erkannt. Der Konzern hat nun Schritte eingeleitet, um langfristig und erfolgreich auf dem Markt bestehen zu k\u00f6nnen. Damit nimmt der Konzern die Verantwortung f\u00fcr seine Mitarbeiter wahr, da eine wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmensstruktur letztlich auch immer im Interesse der Mitarbeiter ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192449,"sequence":416,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht zu immer niedrigeren L\u00f6hnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192450,"sequence":417,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Vorwurf, das alles sei eine Art des plumpen Lohndumpings, lasse ich an dieser Stelle nicht gelten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192451,"sequence":418,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ach nein? Und wieso nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192452,"sequence":419,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So fand diese Umstrukturierung doch im Korsett von Rechtsstaat und Tarifautonomie statt und nicht in einer Wildwestmanier, wie wir sie in der Vergangenheit teilweise haben erleben m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192453,"sequence":420,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192454,"sequence":421,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen an dieser Stelle also kein Outsourcing oder gar Tarifflucht. Was aktuell passiert, ist lediglich der Wechsel eines kleinen Teils der Belegschaft in einen anderen Tarifvertrag. An dieser Stelle sei angemerkt, dass wir in den Regionalgesellschaften von einem Durchschnittslohn von 12,79 Euro pro Stunde sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192455,"sequence":422,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Einschlie\u00dflich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192456,"sequence":423,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, davon zu leben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192457,"sequence":424,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen werden bei den 49 Gesellschaften in den kommenden Jahren etwa 20 000 Stellen geschaffen. Noch einmal: Die hier geltenden Vertr\u00e4ge sind nicht irgendwelche Schmuddelvertr\u00e4ge. Nein, diese sind ordentlich tarifiert und auch unbefristet.\n\nDie Entscheidung, tarifliche Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen, fu\u00dft in diesem Fall also nicht etwa auf dem Wunsch, jenseits der bestehenden Regelungen die schnelle Mark zu machen. Nein, ein gutes Unternehmertum muss sich auch immer wieder auf aktuelle Entwicklungen einstellen und darauf reagieren. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass die Sozialpartner solche Herausforderungen gemeinsam und erfolgreich bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Ich f\u00fcr meinen Teil kann nicht erkennen, dass sich die Deutsche Post nun von diesem Grundsatz verabschiedet hat. Eine funktionierende Sozialpartnerschaft bedeutet aber nicht, dass der Wunsch nach einer guten Tariflandschaft immer auch mit dem Wunsch nach dem h\u00f6chsten Tarifabschluss einhergehen muss. Dieser letzte Satz ist kein Ausdruck falsch verstandener Unternehmerfreundlichkeit, sondern ein Ausdruck des Respekts vor der Unabh\u00e4ngigkeit der Tarifpartner.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192458,"sequence":425,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192459,"sequence":426,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Jutta Krellmann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192460,"sequence":427,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192461,"sequence":428,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vertragsbruch nach dem Motto \u201eFriss oder stirb\u201c ist im Moment das Gesch\u00e4ftsmodell der Deutschen Post AG. Mit der Ank\u00fcndigung der Gesch\u00e4ftsleitung, die Paketzustellung in eine neu gegr\u00fcndete Tochterfirma auszugliedern, hat die Deutsche Post ganz klar gegen den Tarifvertrag zum Schutz vor Fremdvergabe der Zustellung versto\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192462,"sequence":429,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192463,"sequence":430,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Um diesen Tarifvertrag zu erhalten, mussten die Besch\u00e4ftigten im Jahr 2000 auf arbeitsfreie Tage, \u00dcberstundenzuschl\u00e4ge und Kurzpausen verzichten. Sie erhielten daf\u00fcr Schutz vor Ausgliederung und damit die Sicherheit der Besch\u00e4ftigung. Eine Hand w\u00e4scht die andere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192464,"sequence":431,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192465,"sequence":432,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Tarifvertrag hat eine Laufzeit bis zum Ende dieses Jahres; er endet nicht vorher. Er w\u00e4re vorzeitig k\u00fcndbar, wenn die Post AG in einer schwierigen wirtschaftlichen Situation w\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192466,"sequence":433,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192467,"sequence":434,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nachweislich nicht der Fall. Der aktuelle Gewinn der Post AG betr\u00e4gt 3 000 Millionen Euro - nur um einmal deutlich zu machen, was 3 Milliarden Euro sind. Bei einem so schweren Versto\u00df gegen Vertragsrechte m\u00fcsste eigentlich die Staatsanwaltschaft aktiv werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192468,"sequence":435,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192469,"sequence":436,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist noch nicht alles. Der Betriebsrat und damit auch die Belegschaft m\u00fcssen nach dem Betriebsverfassungsgesetz rechtzeitig und umfassend \u00fcber Betriebs\u00e4nderungen informiert werden, damit sie die Chance erhalten, damit umzugehen und an dieser Stelle eigene Ideen zu entwickeln. Am 5. Dezember 2014 fanden in ganz Deutschland Betriebsversammlungen statt. Damals wusste au\u00dfer der Gesch\u00e4ftsleitung der Deutschen Post AG noch niemand, was danach passiert. Dass die Post das erst im Januar entschieden hat, kann man wirklich nur jemandem erz\u00e4hlen, der sich die Hose mit der Kneifzange zumacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192470,"sequence":437,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192471,"sequence":438,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Schwerpunkte auf den Betriebsversammlungen im Dezember waren die massenhaften Befristungen der Arbeitsverh\u00e4ltnisse und die Forderung nach Entfristung dieser Besch\u00e4ftigten. Die Gewerkschaft Verdi hat dort zur Entfristungspolitik bei der Deutschen Post AG eine ganz tolle Erkl\u00e4rung auf den Weg gebracht. Ziel war die Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen und der Kettenbefristungen.\n\nIch habe den Kolleginnen und Kollegen im Dezember zu ihrer solidarischen Aktion gratuliert und eine Kleine Anfrage auf den Weg gebracht, um zu ergr\u00fcnden, was bei der Post im Moment eigentlich passiert. Bei der Deutschen Post AG sind mittlerweile 26 000 Besch\u00e4ftigte von sachgrundlosen Befristungen und Kettenbefristungen betroffen - so viele wie noch nie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192472,"sequence":439,"sitzung":96,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":295.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192473,"sequence":440,"sitzung":96,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur im Weihnachtsgesch\u00e4ft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192474,"sequence":441,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau diese Besch\u00e4ftigten sollen jetzt in die neue Lohndumpingfirma DHL wechseln. Ihre Vertr\u00e4ge bei der Deutschen Post AG sind ja nur befristet. Damit werden sie vor die Wahl gestellt: entweder weniger Geld oder Arbeitsamt. Friss oder stirb! Dass dies von der Deutschen Post AG als Jubelmeldung verkauft wird, nach dem Motto: \u201eWir schaffen neue Arbeitspl\u00e4tze\u201c, ist im Grunde eine Unversch\u00e4mtheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192475,"sequence":442,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192476,"sequence":443,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Von der Deutschen Post AG weg, rein in die schlechter zahlende DHL Delivery GmbH: Die Gewerkschaft Verdi hat das einzig Richtige gemacht. Sie fordert als Antwort die Verk\u00fcrzung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit von 38,5 auf 36 Stunden f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten bei vollem Lohnausgleich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192477,"sequence":444,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192478,"sequence":445,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Der aufgek\u00fcndigte Vertrag muss jetzt wieder zu einer neuen Vereinbarung werden, mit der Besch\u00e4ftigungs-sicherung besteht, und dazu geh\u00f6rt auch eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung.\n\nIch fordere die Bundesregierung auf, ihre Unternehmensbeteiligung von 21 Prozent dazu zu nutzen, Einfluss auf die arbeitnehmerfeindliche Politik der Deutschen Post AG zu nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192479,"sequence":446,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192480,"sequence":447,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem fordert die Linke die Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen und der Kettenbefristungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192481,"sequence":448,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192482,"sequence":449,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Besch\u00e4ftigten und der Gewerkschaft Verdi w\u00fcnsche ich viel Erfolg im Kampf um Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit Besch\u00e4ftigungssicherung. Wer k\u00e4mpft, kann verlieren, wer nicht k\u00e4mpft, hat schon verloren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192483,"sequence":450,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192484,"sequence":451,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Waltraud Wolff, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192485,"sequence":452,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192486,"sequence":453,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir haben in den letzten Wochen sehr viel \u00fcber die Tarifeinheit gesprochen. Sehr oft ist betont worden, dass die Tarifeinheit ein hohes Gut ist, und sehr oft ist auch darauf hingewiesen worden, dass sie f\u00fcr Frieden in den Betrieben sorgt. Eigentlich wird damit immer die Kritik an den kleinen Gewerkschaften gerechtfertigt.\n\nDie Tarifeinheit ist ein hohes Gut; das steht au\u00dfer Frage. Die Debatte heute zeigt uns aber auch, dass gro\u00dfe L\u00f6cher in der Tarifeinheit nicht durch die Spartengewerk-schaften gerissen werden. Viele L\u00f6cher in der Tarifeinheit entstehen doch durch die Austritte von Arbeitgebern aus den Arbeitgeberverb\u00e4nden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192487,"sequence":454,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192488,"sequence":455,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"und sie werden auch durch sogenannte OT-Mitgliedschaften gerissen.\n\nDen Begriff \u201eOT-Mitgliedschaften\u201c muss ich einmal kurz erkl\u00e4ren: Unternehmer sind Mitglied im Arbeitgeberverband - ohne Tarifbindung. Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen: ohne Tarifbindung. Diese L\u00f6cher resultieren auch daraus, dass Unternehmen Arbeitspl\u00e4tze in tarifungebundene T\u00f6chter oder in Werkvertr\u00e4ge ausgliedern. Es sind also nicht die Gewerkschaften, sondern es sind die Arbeitgeber, die unsere Tariflandschaft zum Flickenteppich gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192489,"sequence":456,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192490,"sequence":457,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist die Folge? Die Folge ist doch, dass L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen zu Wettbewerbsfaktoren werden. Durch unsere Stra\u00dfen fahren Zusteller und Zustellerinnen mit den unterschiedlichsten Vertr\u00e4gen: von denen mit dem Haustarif der Deutschen Post AG bis hin zu pseudoselbstst\u00e4ndigen Einzelunternehmern. Wir alle haben erlebt, wie schnell hier die Abw\u00e4rtsspirale in Gang kommt. Der Anteil von Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnbereich nimmt zu; das ist ablesbar. Bei den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten ist es genauso: Auch hier nimmt der Anteil zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192491,"sequence":458,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192492,"sequence":459,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, ich bin Sozialdemokratin aus Leidenschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192493,"sequence":460,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192494,"sequence":461,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sprechen heute \u00fcber die Arbeitsbedingungen bei der Post. Ich sage als Sozialdemokratin hier ganz klar: Ich freue mich nicht dar\u00fcber, dass die Post T\u00f6chter gr\u00fcndet, in denen statt des Haustarifes der Logistiktarif gilt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192495,"sequence":462,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192496,"sequence":463,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber eins ist doch auch klar: Die Post befindet sich nicht im luftleeren Raum. Deshalb m\u00fcssen wir uns doch die gesamte Branche anschauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192497,"sequence":464,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192498,"sequence":465,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"2012 lag der Durchschnittslohn im gewerblichen Bereich in der Briefzustellung bei der Post bei 16,01 Euro pro Stunde, bei der Konkurrenz bei 9,46 Euro.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192499,"sequence":466,"sitzung":96,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nicht vom Himmel gefallen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192500,"sequence":467,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutlicher geht es nicht mehr. Der Flickenteppich in der Tariflandschaft f\u00fchrt zu einem Wettbewerb auf Kosten der Besch\u00e4ftigten. Das wollen wir f\u00fcr die Zukunft nicht mehr haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192501,"sequence":468,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192502,"sequence":469,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Privatisierung, so was kommt dabei heraus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192503,"sequence":470,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr mich ist aber nicht nur die Tarifeinheit ein hohes Gut, auch die Tarifautonomie ist mir wichtig. Wir alle hier im Raum wissen, dass Tarifauseinandersetzungen Sache der Tarifpartner sind. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, ich sage jetzt v\u00f6llig ohne H\u00e4me: In dieser Woche gab es im \u00f6ffentlichen Dienst den Streik der Lehrer mit Schwerpunkt in Sachsen-Anhalt, in Sachsen und in Th\u00fcringen. Ich beziehe mich einmal auf Th\u00fcringen, wo Sie mit an der Regierung sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192504,"sequence":471,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192505,"sequence":472,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da sind die Linken aber leider nicht an der Regierung. Darum beziehe ich mich auf Th\u00fcringen, wo Sie selber mitregieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192506,"sequence":473,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"\u201eLeider nicht an der Regierung\u201c, das ist eine gute Formulierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192507,"sequence":474,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gehe davon aus, dass die Landesregierung die Tarifautonomie wahrt. Ich gehe weiterhin davon aus, dass die Linke in Th\u00fcringen wei\u00df, dass sie bei aller Sympathie f\u00fcr die Gewerkschaften dort Arbeitgeber ist. Ich habe in den Medien nicht einen einzigen Satz dar\u00fcber gefunden, dass sich die th\u00fcringische Landesregierung au\u00dferhalb der Tarifverhandlungen in die Auseinandersetzungen einmischen w\u00fcrde. Richtig macht sie das.\n\nTarifautonomie ist wichtig. Das hei\u00dft aber nicht, meine Damen und Herren, dass Politik nur Zuschauer ist. Wir haben Verantwortung bewiesen. Wir als SPD werden weiterhin eine aktive Rolle einnehmen. Wir als Koalition haben den Mindestlohn beschlossen. Er ist in Kraft getreten. Der n\u00e4chste Schritt wird die Neuregelung von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192508,"sequence":475,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja heute geh\u00f6rt, dass das noch lange dauert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192509,"sequence":476,"sitzung":96,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch diesem Missbrauch werden wir einen Riegel vorschieben. Wir arbeiten f\u00fcr faire Bedingungen auf dem Arbeitsmarkt. Das, was da politisch m\u00f6glich ist, packen wir an.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192510,"sequence":477,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192511,"sequence":478,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192512,"sequence":479,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie haben beantragt, dass wir heute \u00fcber den Tarifkonflikt bei der Deutschen Post diskutieren. Ich finde, das sollten wir auch tun. Bei Ihren Wortbeitr\u00e4gen ist mir aufgefallen, dass Sie, ehrlich gesagt, schon einen recht verk\u00fcrzten Blick auf die gesamte Debatte haben. Die Kollegin Wolff hat dazu etwas gesagt.\n\nUnsere Aufgabe als Politik ist zun\u00e4chst, die gesamte Branche in den Blick zu nehmen, bevor wir uns mit einem einzelnen Unternehmen besch\u00e4ftigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192513,"sequence":480,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192514,"sequence":481,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Branche der Paketzustellerinnen und Paketzusteller anschaut, sieht man: Es gibt eine Reihe von Gesichtspunkten, \u00fcber die wir diskutieren sollten, etwa \u00fcber die Arbeitsbedingungen der in diesem Markt operierenden Unternehmen und \u00fcber die Probleme, die die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dort haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192515,"sequence":482,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das machen wir dann ein andermal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192516,"sequence":483,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, das k\u00f6nnen wir nicht getrennt voneinander diskutieren. Das h\u00e4ngt n\u00e4mlich zusammen. - Ich finde nicht, dass man \u00fcber die Politik eines einzelnen Unternehmens diskutieren kann, ohne sich anzuschauen, in was f\u00fcr einem Marktumfeld es sich bewegt und was f\u00fcr Konditionen die konkurrierenden Unternehmen bieten. Denn unsere Aufgabe als Politik ist zun\u00e4chst, Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass es faire Arbeitsbedingungen und auch fairen Wettbewerb gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192517,"sequence":484,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192518,"sequence":485,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Daran m\u00fcssen wir arbeiten.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns Unternehmen anschauen, die beispielsweise mit Subunternehmern zusammenarbeiten und damit Tarifvertr\u00e4ge umgehen. Wir m\u00fcssen uns Unternehmen anschauen, die sogar versuchen, trickreich Mindestl\u00f6hne zu umgehen. Wir m\u00fcssen uns Unternehmen anschauen, in denen Tarifvertr\u00e4ge gar nicht -gelten. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir uns die Vielzahl an befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen anschauen. Ich finde, das ist die erste Aufgabe, die wir als Politik haben, wenn wir uns mit solchen Fragen besch\u00e4ftigen.\n\nHier m\u00fcssen wir klare Aussagen machen. Hier m\u00fcssen wir auch handeln. Hier m\u00fcssen wir auch f\u00fcr faire -Arbeitsbedingungen sorgen. Wir m\u00fcssen gegen die sinkende Tarifbindung k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die -Abschaffung sachgrundloser Befristung k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen uns in dieser Branche auch mit dem Problem der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit besch\u00e4ftigen. Das sind alles Dinge, die wir als Erstes angehen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192519,"sequence":486,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192520,"sequence":487,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im zweiten Schritt m\u00fcssen wir \u00fcber den Fall des Einzelunternehmens Deutsche Post sprechen. Das liegt an der etwas seltsamen Konstruktion staatlicher Minderheitsbeteiligung. Hier m\u00fcssen sich die Bundesregierung und damit auch Sie als Koalitionsfraktionen schon die Fragen gefallen lassen: Welche Ziele verfolgt der Staat eigentlich mit einer Minderheitsbeteiligung, die er an einem Unternehmen h\u00e4lt? Geht es hier einzig und allein um den sch\u00f6nen Geldstrom, der durch die Dividendenzahlungen in den Bundeshaushalt flie\u00dft, oder verfolgt man mit einer Minderheitsbeteiligung auch andere Ziele?\n\nMan k\u00f6nnte beispielsweise den Anspruch formulieren, dass eine staatliche Beteiligung an einem Unternehmen auch dazu dienen soll, dass ein Unternehmen eine Vorbildfunktion auf dem Markt hat, etwa hinsichtlich sozialer und \u00f6kologischer Ziele.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192521,"sequence":488,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192522,"sequence":489,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich unter diesem Aspekt anschaut, was die Deutsche Post AG jetzt gerade tut, dann muss man sich angesichts dieser Firmenstrukturierung schon Fragen stellen.\n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Die Deutsche Post hat sehr positive Gewinnerwartungen. Sie hat im letzten Jahr ein Rekordergebnis erzielt. Sie verspricht uns bis zum Jahre 2020 j\u00e4hrliche Wachstumsraten von 3 Prozent, und sie hat in diesem Jahr schon wieder die Dividende f\u00fcr die Anteilseigner um 6 Prozent erh\u00f6ht. Das sind gute Nachrichten f\u00fcr den Bundeshaushalt, gute Nachrichten f\u00fcr Herrn Sch\u00e4uble, nur eben nicht gleichzeitig gute Nachrichten f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Konzernen, die sich teilweise auf Gehaltsk\u00fcrzungen von minus 20 Prozent einstellen m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die jetzt schon in dem Konzern sind, sehr unangenehm.\n\nEigentlich geht es hier doch nicht um die Ausgliederung der Arbeitspl\u00e4tze befristet Besch\u00e4ftigter; vielmehr geht es um die neu Eingestellten, die nach dem neuen Tarifvertrag bezahlt werden d\u00fcrfen. W\u00e4hrend die jetzt befristet Besch\u00e4ftigten noch die Differenz zu ihrem jetzigen Lohn bekommen, soll das in Zukunft nicht mehr so sein. Es geht darum, dass man \u00fcber den geplanten Weg die L\u00f6hne bei Neueinstellungen recht elegant dr\u00fccken kann.\n\nDas muss man vor dem Hintergrund von wachsenden M\u00e4rkten und Rekordgewinnen bewerten, die auf die L\u00f6hne der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht durchschlagen. Daher stellt sich schon die Frage: Entspricht das unserer Vorstellung von einem vorbildlichen Unternehmen, das eine staatliche Beteiligung rechtfertigt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192523,"sequence":490,"sitzung":96,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192524,"sequence":491,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Frage m\u00f6chte ich Ihnen jetzt stellen; schlie\u00dflich ist der Bund als gr\u00f6\u00dfter Minderheitsanteilseigner durch einen Vertreter der Bundesregierung im Aufsichtsrat der Deutschen Post AG vertreten. Folgende Frage k\u00f6nnen vielleicht die Rednerinnen und Redner, die nach mir sprechen, noch beantworten: Was haben Sie denn im Aufsichtsrat gemacht? Haben Sie dort \u00fcber Renditeerwartungen gesprochen, dar\u00fcber, was von der Rendite in den n\u00e4chsten Jahren in den Bundeshaushalt flie\u00dfen soll? Oder haben Sie vielleicht auch \u00fcber Ziele wie gute Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse oder eine \u00f6kologische Umstrukturierung des Konzerns geredet? Wenn Sie nur \u00fcber Geld gesprochen haben, dann kann ich Ihnen sagen: Verkaufen Sie die Post lieber! Gewinnmaximierung ist nicht die Aufgabe eines Konzerns mit staatlicher Beteiligung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192525,"sequence":492,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192526,"sequence":493,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Dr\u00f6ge, wollen die Gr\u00fcnen das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192527,"sequence":494,"sitzung":96,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie nur \u00fcber Geld gesprochen haben, dann sollten Sie den ganzen Konzern lieber loswerden. Wenn Sie mit der Beteiligung an diesem Konzern andere Zielsetzungen verfolgen, dann m\u00fcssen Sie uns erkl\u00e4ren, wie Sie das gemacht haben.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192528,"sequence":495,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192529,"sequence":496,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Axel Knoerig, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192530,"sequence":497,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192531,"sequence":498,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Als Bundestagsabgeordnete stehen wir in der Pflicht, staatliche Unternehmen in ihrer Entwicklung kritisch zu begleiten. Das betrifft sehr wohl auch die Deutsche Post DHL Group, die sich weiterhin zu 21 Prozent in staatlichem Besitz befindet. Dabei liegt es sicherlich auch nahe, den Sinn und Zweck von 49 neuen Tochterunternehmen zu hinterfragen.\n\nDoch das, was die Linke hier zur Besch\u00e4ftigungs-situation bei DHL ausgef\u00fchrt hat, ist meines Erachtens v\u00f6llig realit\u00e4tsfern;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192532,"sequence":499,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192533,"sequence":500,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn sie ignoriert n\u00e4mlich eines: den zunehmenden Wettbewerb auf dem hart umk\u00e4mpften Paketmarkt. Die Deutsche Post DHL Group geh\u00f6rt in Deutschland mit einem Jahresumsatz von 56 Milliarden Euro und \u00fcber 200 000 Mitarbeitern immer noch zu den Leuchtturmunternehmungen. Insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum ist diese Firma ein ganz bedeutender Arbeitgeber. Dabei sind fast 90 Prozent dieser Arbeitsverh\u00e4ltnisse unbefristet. Man wei\u00df sehr wohl, dass dieser Anteil in der Branche sonst wesentlich geringer ausf\u00e4llt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192534,"sequence":501,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"90 Prozent von was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192535,"sequence":502,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit Jahresanfang wird die Paketzustellung nun von regionalen Tochterfirmen \u00fcbernommen. Als Tr\u00e4ger fungiert die DHL Delivery GmbH. Diese will nun 20 000 unbefristete Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Das ist weitaus mehr, als die Mitbewerber Hermes, UPS, GLS und DPD jeweils in ihrer gesamten Belegschaft besch\u00e4ftigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192536,"sequence":503,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie werden umgewandelt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192537,"sequence":504,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten zwei Monaten hat DHL Delivery bereits 5 000 Mitarbeiter neu eingestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192538,"sequence":505,"sitzung":96,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Befristete!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192539,"sequence":506,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist herauszustellen: Alle Mitarbeiter, die aus dem Mutterkonzern kommen und bislang nur befristete Stellen hatten, erhalten nun einen unbefristeten Arbeitsvertrag.\n\nSicher ist - das ist unstrittig -: Der Eingangslohn wird bei DHL Delivery niedriger ausfallen. Hier zahlt man nur 12,49 Euro, w\u00e4hrend es bei DHL 13,72 Euro gibt. Au\u00dferdem - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit - gibt es bei DHL Delivery weder Weihnachtsgeld noch eine Jahrespr\u00e4mie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192540,"sequence":507,"sitzung":96,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192541,"sequence":508,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es greift, denke ich, nicht zu kurz, wenn man erw\u00e4hnt, dass es mittlerweile \u00fcblich ist, dass solche Tarifvereinbarungen in der Logistikbranche getroffen werden.\n\nVor allem muss man sich aber auch fragen: Was n\u00fctzen einem Paketzusteller die finanziellen Vorteile, solange seine Stelle nur befristet ist, wenn sich Zeitvertr\u00e4ge aneinanderreihen und keine dauerhafte Zukunft im Job zu erkennen ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192542,"sequence":509,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab doch gar keinen Grund, zu befristen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192543,"sequence":510,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang ist es positiv zu bewerten, dass die Regionalgesellschaften dem Arbeitgeberverband Spedition und Logistik beigetreten sind. Ebenso wurden sie von Verdi anerkannt.\n\nAuch wir als Politik, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, erkennen an, dass Sicherheit f\u00fcr die Arbeitnehmer, selbst bei Geldeinbu\u00dfen, den gr\u00f6\u00dferen Mehrwert darstellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192544,"sequence":511,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nur Gequatsche!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192545,"sequence":512,"sitzung":96,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso m\u00fcssen wir aber auch die Marktver\u00e4nderungen ber\u00fccksichtigen. Der Paketmarkt ist heute gepr\u00e4gt von hohen Ums\u00e4tzen, niedrigen Gewinnen, und das bei einem erheblichen Investitionsbedarf.\n\nDie Gr\u00fcndung der Tochterfirmen ist insbesondere auch eine Folge des stark wachsenden Onlinehandels. Seit 2005 hat sich der Umsatz in Deutschland fast verdreifacht: von 15,5 Milliarden Euro auf etwa 43,6 Milliarden Euro in 2015.\n\nGestatten Sie mir einen ganzheitlichen Blick auf die Privatisierung staatlicher Unternehmungen. Da meine ich gar nicht einmal als erste Adresse nur die Post. Gerade mit dem Outsourcing von Personal wurden in Teilen Bedingungen geschaffen, die wenig arbeitnehmertauglich sind, sofern alte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in neue \u00fcbergegangen sind, und das bei geringerem Lohn. Das war aber bei der Post nicht der Fall. Hier sind die Arbeitnehmer weiterhin \u00fcber ihre bestehenden Vertr\u00e4ge gesch\u00fctzt. Auch die neuen Mitarbeiter erhalten mehr Sicherheit \u00fcber entfristete Stellen. Insofern kann hier nicht, wie es die Linke formuliert hat, von Tarifflucht die Rede sein. Das ist \u00fcbertrieben.\n\nWir als Union unterst\u00fctzen eine markt- und wettbewerbsorientierte Personalpolitik, die sowohl die Zukunft eines Unternehmens als auch die der Mitarbeiter sichert.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192546,"sequence":513,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192547,"sequence":514,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Hans-Joachim Schabedoth, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192548,"sequence":515,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192549,"sequence":516,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht haben Sie auch schon einmal als Besucher im Stadion oder bei einem Konzert die Erfahrung gemacht, dass pl\u00f6tzlich alle vor Ihnen aufspringen, um besser sehen zu k\u00f6nnen. Was bleibt einem da \u00fcbrig? Man erhebt sich auch. Oft reicht das aber nicht. Denn die vor einem stehen auch schon auf den Zehenspitzen. Dabei ist es doch offensichtlich: Weil es alle tun, sieht keiner besser, aber alle stehen schlechter. W\u00e4re es da nicht besser, alle w\u00fcrden sich wieder auf das Sitzen verst\u00e4ndigen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192550,"sequence":517,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192551,"sequence":518,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"In einer \u00e4hnlichen Situation befindet sich jetzt die Post AG. Da gibt es Konkurrenten, die stehen schon l\u00e4ngst auf den Zehenspitzen, um mit dem gelben Riesen mithalten zu k\u00f6nnen. Die Post, heute die Post AG, wurde einst aus guten Gr\u00fcnden \u201egelber Riese\u201c genannt. Das war kein Spott. Gelber Riese: Da schwang Respekt mit, weil er die besten Standards verk\u00f6rperte. Doch f\u00fcr die Post von heute scheinen die Aktion\u00e4re schon lange wichtiger geworden zu sein als ihre Besch\u00e4ftigten und ihre Kunden.\n\nWir, die Kunden, fragen uns schon lange: Gelber Riese, warum machst du dich so klein? Warum vertraust du nicht auf deine St\u00e4rke - gute Bezahlung und hervorragenden Kundenservice -, statt jetzt auf Billigt\u00f6chter ausweichen zu wollen?\n\nIch hatte meine letzte 55-Cent-Briefmarke noch nicht verbraucht, da stieg das Briefporto schon auf 58, 60 und jetzt sogar 62 Cent. Das ist vielleicht noch okay, habe ich wie viele andere gedacht, wenn es den Frauen und M\u00e4nnern nutzt, die uns die Post bei jedem Sauwetter zustellen. Doch schon lange hat sich die Gleichung \u201eGuter Arbeitgeber, gute Bezahlung, gute Leistungen\u201c zum Schlechteren verschoben. Das m\u00fcssen wir leider festhalten.\n\nDas genaue Hingucken best\u00e4tigt: Die Post arbeitet schon seit Jahren bei den Zustellern inflation\u00e4r, wie ich meine, mit Zeitvertr\u00e4gen. Die vielen befristet, aber noch nach Haustarif bezahlten Arbeitenden sehen sich jetzt zu den Billigt\u00f6chtern der Post gedr\u00e4ngt, wenn sie nicht arbeitslos werden wollen. Das kann nicht die L\u00f6sung sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192552,"sequence":519,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192553,"sequence":520,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss einen besseren Weg geben, die unfairen Wettbewerbsbedingungen im Bereich der Paketzustellung zu ver\u00e4ndern. Solche Wege lassen sich aber nur \u00fcber Verhandlungen mit der zust\u00e4ndigen Gewerkschaft Verdi finden und nicht gegen sie und die Besch\u00e4ftigten. Die vielen praktischen Erfahrungen mit Tarifflucht in allen anderen Branchen beweisen: Die Spirale nach unten l\u00e4sst sich nicht stoppen, wenn der Wettbewerbsdruck einfach auf die Besch\u00e4ftigten verlagert wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192554,"sequence":521,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192555,"sequence":522,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen haben auch die Kunden nichts davon; denn es geht bei diesem Wettbewerb nicht um bessere Qualit\u00e4t, sondern um die Minderung der Arbeitskosten. Dabei gibt es nur Verlierer.\n\nDer intendierte Kostenvorteil bei der Post AG wird schon bald wieder ausgeglichen, weil die anderen Wettbewerber nachziehen werden. Denken Sie an mein Eingangsbeispiel! Zum Gl\u00fcck haben wir die \u00e4u\u00dferste Schamgrenze f\u00fcr den Lohnsenkungswettbewerb inzwischen durch den gesetzlichen Mindestlohn gezogen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192556,"sequence":523,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192557,"sequence":524,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, bedeutet das wirklich, dass wir zuschauen, wenn alle, die es k\u00f6nnen, ihre Entlohnung auf den gesetzlichen Mindestlohn he-runterdr\u00fccken? Das ist doch nicht in unserem Sinne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192558,"sequence":525,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus Barthel [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192559,"sequence":526,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Der gelbe Riese, die heutige Post AG, ist nie nur irgendein Dienstleister unter vielen anderen. Er steht in der Tradition eines Betriebes der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Die jahrzehntelang bew\u00e4hrte Mitbestimmungskultur unterscheidet die Post immer noch von einem Unternehmen wie Amazon.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192560,"sequence":527,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Demn\u00e4chst nicht mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192561,"sequence":528,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht die Post AG unter lauter Zwergen zum standardsetzenden Riesen, im Guten, aber leider auch im Schlechten.\n\nDeshalb fordere ich bei allem Respekt vor der Autonomie der Post AG den Anteilseigner Bund auf, dem Teilausstieg aus der Haustarifbindung bei der Paketzustellung zu widersprechen und die Mitbestimmungskultur bei der Post AG nicht zu belasten, sondern f\u00fcr Konfliktl\u00f6sungen zu nutzen. Bei der Post AG soll es auch zuk\u00fcnftig keine Arbeitnehmer erster und zweiter Klasse geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192562,"sequence":529,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192563,"sequence":530,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das waren wundersch\u00f6ne Schlussgedanken, zumal Sie Ihr Zeitkontingent ausgesch\u00f6pft haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192564,"sequence":531,"sitzung":96,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb frage ich den Postvorstand und die Aufsichtsr\u00e4te: Gelber Riese, warum willst du dich so verzwergen? Nutz die Chance, mit Verdi eine bessere L\u00f6sung zu finden! Die Zukunft - auch bei der Postzustellung - geh\u00f6rt den Besseren und nicht den Billigeren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192565,"sequence":532,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192566,"sequence":533,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Uwe Lagosky, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192567,"sequence":534,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192568,"sequence":535,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eAnsturm auf neue Post-Zustellunternehmen\u201c titelte die FAZ am 5. Februar 2015 \u00fcber die neuen DHL-Delivery-Gesellschaften. Weiter hei\u00dft es in dem Artikel:\n\nDie Aussicht auf einen dauerhaften Arbeitsplatz zieht viele bisher befristet besch\u00e4ftigte Postboten in die umstrittenen neuen Zustellgesellschaften.\n\nIn der heutigen Stellungnahme der Deutschen Post AG steht hierzu:\n\nBereits zwei Monate nach Gr\u00fcndung der Gesellschaften sind bereits 5 000 unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen worden, ca. 1 500 Kr\u00e4fte wurden vom externen Arbeitsmarkt eingestellt.\n\nIn den deutschlandweit gegr\u00fcndeten DHL-Delivery-Gesellschaften sollen bis 2020 10 000 neue Arbeitspl\u00e4tze, bis 2025 20 000 neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Die Deutsche Post wird 750 Millionen Euro in das Paketnetz investieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192569,"sequence":536,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo fallen die weg? Die kommen doch nicht zus\u00e4tzlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192570,"sequence":537,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme gleich auf die Gewerkschaften zu sprechen, liebe Kollegin.\n\nDen ehemals befristet bei der Post angestellten Arbeitnehmern sichert die Post das bisherige Monatsgehalt zu. Dar\u00fcber hinaus gibt es f\u00fcr alle unter anderem Zusatzverdienstm\u00f6glichkeiten. Zur Gr\u00fcndung der 49 DHL--Delivery-Gesellschaften f\u00fchrten insbesondere der Wettbewerbsdruck - das ist hier mehrfach zum Ausdruck gekommen - und das Preisniveau bei den Mitwettbewerbern. In den neu gegr\u00fcndeten Gesellschaften sieht die Deutsche Post eine Antwort auf die Marktsituation und kommt damit ihrer unternehmerischen Verantwortung nach. Die Deutsche Post orientiert sich in den neuen Gesellschaften am Tarifvertrag der Speditions- und Logistikbranche. Demgegen\u00fcber steht aber die Aussicht auf eine Dauerbesch\u00e4ftigung, die offensichtlich viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u00fcberzeugt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192571,"sequence":538,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192572,"sequence":539,"sitzung":96,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus Sicht der Gewerkschaft und unter den Aspekten der Mitbestimmung stellt sich die Situation so dar: \u00dcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum wurden im Unternehmen befristete Vertr\u00e4ge abgeschlossen, die nunmehr dazu genutzt werden, die Besch\u00e4ftigten in neu gegr\u00fcndete Gesellschaften einzusetzen. Wenn einem eine Festanstellung angeboten wird, dann \u00fcberlegt man sich, in die neuen Gesellschaften zu wechseln. Besch\u00e4ftigte, die unter dem Druck einer Befristung stehen, gehen nat\u00fcrlich auf das Angebot ein, ein Gehalt wie zuvor zu verdienen, allerdings ohne \u00fcbertarifliche Zulage und Leistungen wie Weihnachtsgeld, Urlaubsgeld und Leistungsentgelt. Das sind laut Verdi 3 500 Euro im Jahr weniger. Dar\u00fcber hinaus kommt ein anderer Tarifvertrag, der erw\u00e4hnte Vertrag der Speditions- und Logistikbranche, zur Anwendung. Dieser liegt unter dem Niveau des bisherigen Tarifvertrags.\n\nEin weiterer Ansto\u00df der Kritik ist die scheinbare Nichteinhaltung eines Vertrages, der die Fremdvergabe der Zustellung ausschlie\u00dft. Das wiederum wird von der Deutschen Post bestritten. Ich kann durchaus verstehen, dass die Gewerkschaft, die in vergangenen Tarifverhandlungen zugunsten eines solchen Vertrags auf materielle Dinge verzichtet hat, unzufrieden ist. Gleicherma\u00dfen ist aber auch einzubeziehen, dass sich die Deutsche Post vertraglich auf Paketmengen st\u00fctzt, die ausschlie\u00dflich in ihrem Hoheitsgebiet aufkommen und nicht von der DHL-Vertriebsgesellschaft eingebracht werden. Das alles m\u00fcssen die Vertragspartner kl\u00e4ren; das ist nicht unsere Aufgabe.\n\nDar\u00fcber hinaus werden Strukturen der betrieblichen und der Unternehmensmitbestimmung ver\u00e4ndert. Ich nehme die Deutsche Post daher beim Wort, wenn sie in ihrer heutigen Stellungnahme schreibt, dass sie \u201edie Arbeit der Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen und diesen bei der Wahl und Bildung von Betriebsr\u00e4ten bestm\u00f6glich zur Seite stehen\u201c will.\n\nWir erleben wieder einmal den Umbau eines Unternehmens als Reaktion auf den Wettbewerb. Es ist wichtig f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die in der neuen Unternehmensstruktur arbeiten, gute Rahmenbedingungen zu schaffen. Den Schl\u00fcssel daf\u00fcr halten die Vorst\u00e4nde, die Betriebsr\u00e4te und die Gewerkschaften in der Hand.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192573,"sequence":540,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192574,"sequence":541,"sitzung":96,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aktuellen Stunde ist der Abgeordnete Albert Weiler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":192575,"sequence":542,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192576,"sequence":543,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Sie alle recht herzlich hier im Deutschen Bundestag begr\u00fc\u00dfen. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ganz besonders begr\u00fc\u00dfe ich die vielen jungen Menschen auf der Trib\u00fcne; denn es freut mich ganz besonders, dass wir so viel Nachwuchs hier oben haben, der sich f\u00fcr Politik interessiert. Sehr sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192577,"sequence":544,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192578,"sequence":545,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mich nicht so erfreut, ist: Wir haben heute einen Antrag der Linken,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192579,"sequence":546,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Aktuelle Stunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192580,"sequence":547,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber ich sehe leider nur einen, zwei, drei, vier, f\u00fcnf Linke. Ich h\u00e4tte bei einem eigenen Antrag gerne mehr gesehen. Aber das Leben ist nun einmal so. Damit muss ich leben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192581,"sequence":548,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind doch froh, wenn Sie uns nicht sehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192582,"sequence":549,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politik beginnt mit der Betrachtung der Wirklichkeit. Dies gilt auch an dieser Stelle f\u00fcr die Kollegen der Linksfraktion. Die von Ihnen beantragte Aktuelle Stunde ist gepr\u00e4gt von Kampfbegriffen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192583,"sequence":550,"sitzung":96,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192584,"sequence":551,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie Tarifflucht und Zweiklassenbesch\u00e4ftigung. Die Kollegin hat vorhin von Lohndr\u00fcckerei gesprochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192585,"sequence":552,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Ist es ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192586,"sequence":553,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stellt einen ehrlichen Willen zur Aufarbeitung der Problematik bzw. wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Darstellung der Wirklichkeit meines Erachtens infrage. Das soll genutzt werden, um besonders die SPD zu kritisieren und um einen Machtkampf bei Verdi hier im Bundestag auszutragen. Das ist nicht sch\u00f6n, aber auch damit m\u00fcssen wir leben.\n\nPacta sunt servanda. Ich denke, wir sind uns alle einig: Vertr\u00e4ge m\u00fcssen eingehalten werden. Ich will aber auch f\u00fcr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die vielen Mitarbeiter bei der Deutschen Post AG werben, die betroffen sind und deren Arbeitsverh\u00e4ltnis umgewandelt wird. Dieses ist zwar unbefristet, die Mitarbeiter aber werden geringer entlohnt.\n\nWie ist die Situation? Erstens. Es wird 10 000 neue unbefristete Stellen bei der DHL Paket geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192587,"sequence":554,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Verlagerte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192588,"sequence":555,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Bis 2025 sollen sogar 20 000 Besch\u00e4ftigte unbefristet eingestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192589,"sequence":556,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die fallen doch an anderer Stelle weg! Ist das so schwer zu verstehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192590,"sequence":557,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das allein ist schon einmal eine sehr gute Nachricht vom Grundsatz her.\n\nDrittens. Die Mitarbeiter bleiben alle unter dem Dach der DHL Delivery GmbH. Die Entlohnung in diesen Gesellschaften erfolgt - h\u00f6ren Sie bitte einmal zu - nach dem von Verdi ausgehandelten Tarifvertrag f\u00fcr den Speditions- und Logistikbereich. Die neuen Mitarbeiter in den Regionalgesellschaften werden nach den regionalen Tarifen der Speditions- und Logistikbranche bezahlt. Unter diesen Tarifvertr\u00e4gen steht die Unterschrift von Verdi, sodass man hier von einer Tarifflucht wirklich nicht sprechen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192591,"sequence":558,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192592,"sequence":559,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Mitarbeiter der Deutschen Post mit unbefristeten Vertr\u00e4gen - das ist das absolute Gros der Mitarbeiter - \u00e4ndert sich gar nichts. Der bestehende Tarifvertrag f\u00fcr die Deutsche Post AG gilt nat\u00fcrlich weiterhin. Niemand kann also behaupten, dass die Deutsche Post Tarifvertr\u00e4ge brechen will.\n\nEhrlicherweise muss man doch Folgendes zugestehen: Die Deutsche Post steht in deutlichem Wettbewerbsnachteil im hart umk\u00e4mpften deutschen Paketmarkt, weil die L\u00f6hne bei ihr im Vergleich h\u00f6her sind als bei den Mitbewerbern. Da m\u00fcssen wir etwas tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192593,"sequence":560,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, diese L\u00f6hne m\u00fcssen hoch und nicht die anderen runter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192594,"sequence":561,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist: F\u00fcr die neuen Mitarbeiter gilt ein h\u00f6heres Niveau als das der regionalen Tarifvertr\u00e4ge der Speditions- und Logistikbranche. Das gilt auch f\u00fcr die Bezahlung: Der Lohn liegt deutlich \u00fcber dem Mindestlohnbetrag, den selbst die Linkspartei fordert. Der Durchschnittslohn soll bei 12,79 Euro liegen. Das sind etwas \u00fcber 2 200 Euro im Monat. Alle neuen Vertr\u00e4ge werden f\u00fcr Vollzeit und unbefristet sein. Es soll leistungsorientierte Pr\u00e4mien und attraktive Zuverdienstm\u00f6glichkeiten geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192595,"sequence":562,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Trinkgeld, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192596,"sequence":563,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Vergleich: Der Durchschnittslohn von Sped-Log betr\u00e4gt 12,44 Euro. So viel zum Vorwurf der Zweiklassenbesch\u00e4ftigung!\n\nDer Vorstand der Post AG hat zugesichert, dass den Mitarbeitern, die zurzeit einen befristeten Arbeitsvertrag haben, eine Entfristung zusteht und dass mindestens das derzeitige Monatsgrundgehalt gezahlt wird. Sie sehen: An dieser Stelle h\u00e4lt die Post den mit Verdi ausgehandelten Tarifvertrag ein","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192597,"sequence":564,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zahlt kein Weihnachtsgeld und Urlaubsgeld!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192598,"sequence":565,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zahlt sogar noch etwas dar\u00fcber hinaus und mehr als andere Anbieter in der Branche.\n\nZusammengefasst kann man folgende Rechnung aufmachen:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192599,"sequence":566,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eins und eins ist drei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192600,"sequence":567,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grunds\u00e4tzlich werden die Arbeitnehmer etwas weniger haben - das wei\u00df ich -, aber sie kriegen einen unbefristeten Arbeitsvertrag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192601,"sequence":568,"sitzung":96,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Na toll!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192602,"sequence":569,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entweder entstehen neue 20 000 unbefristete Arbeitspl\u00e4tze","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192603,"sequence":570,"sitzung":96,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Die entstehen eben nicht neu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192604,"sequence":571,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bei der Deutschen Post DHL zu den genannten Konditionen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192605,"sequence":572,"sitzung":96,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die fallen bei der Post weg! Ist das so schwer zu verstehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":192606,"sequence":573,"sitzung":96,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder sie entstehen bei einem der zahlreichen Wettbewerber, meine Damen und Herren, zu deutlich schlechteren Konditionen, oft in Unternehmen, in denen Verdi deutlich geringer vertreten ist.\n\nJetzt ist Verdi als Tarifverhandlungspartner gefragt, weiterhin positive Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Post und der Sped-Log-Branche auszuhandeln, und nicht der Deutsche Bundestag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":192607,"sequence":574,"sitzung":96,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG durch Ausgliederung","top_id":2129,"type":"poi","wahlperiode":18}]