[{"id":69675,"sequence":0,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nDie Kollegin Agnes Alpers hat auf die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet. F\u00fcr sie ist die Kollegin Birgit Menz nachger\u00fcckt. Im Namen des ganzen Hauses begr\u00fc\u00dfe ich die neue Kollegin sehr herzlich und w\u00fcnsche eine gute Zusammenarbeit.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69676,"sequence":1,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69677,"sequence":2,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, lassen Sie mich eine Anmerkung machen. Auch dieser Tag ist kein Sitzungstag wie jeder andere. Wenn wir heute im Deutschen Bundestag um wichtige Entscheidungen ringen und Gesetze beschlie\u00dfen, dann tun wir das unter dem Eindruck unfassbaren menschlichen Leids durch den Absturz des Flugzeugs in S\u00fcdfrankreich. Wir haben gestern gemeinsam im Deutschen Bundestag in einer w\u00fcrdigen Weise unsere Zusammengeh\u00f6rigkeit auch mit den Angeh\u00f6rigen der Opfer zum Ausdruck gebracht. Auch heute sind wir mit unseren Gedanken und mit unseren Herzen bei denjenigen, die ihre Liebsten verloren haben. Sie alle sind nicht allein.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, wollen wir einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag behandeln.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69678,"sequence":3,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00fcssen, nicht wollen!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69679,"sequence":4,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD haben fristgerecht beantragt, die heutige Tagesordnung um die zweite und dritte Beratung der Entw\u00fcrfe eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen sowie eines Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes zu erweitern und jetzt im Anschluss zu beraten.\n\nDas Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat zun\u00e4chst die Kollegin Dr. Petra Sitte.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69680,"sequence":5,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69681,"sequence":6,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Es ist nat\u00fcrlich nicht einfach, in die Gesetzesberatung bzw. in diese Gesch\u00e4ftsordnungs-debatte einzusteigen. Ich will zun\u00e4chst f\u00fcr Unkundige erkl\u00e4ren, warum wir eigentlich hier debattieren. \u00dcblicherweise ist es so, dass die Tagesordnung einer Bundestagssitzung in der Sitzungswoche zuvor im \u00c4ltestenrat zwischen den Fraktionen vereinbart wird. Das haben wir getan. Wir haben dann in den Tagen danach aus der Presse erfahren - wohlgemerkt: aus der Presse -, dass die Koalition erw\u00e4gt, das Thema Maut auf die Tagesordnung dieser Sitzungswoche zu setzen. Das bedeutet, es handelt sich um eine \u00c4nderung der Tagesordnung. Mit der ist die Opposition nicht einverstanden, und aus diesem Grund diskutieren wir hier.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69682,"sequence":7,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69683,"sequence":8,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir stellen fest, dass die Koalition wieder einmal versucht, ein hochumstrittenes Projekt im Turbotempo durchzudr\u00fccken.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69684,"sequence":9,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69685,"sequence":10,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, Herr Straubinger muss nachher sehr genau erkl\u00e4ren, warum die Maut unbedingt heute diskutiert werden soll. Schon bei der ersten Lesung - ich erinnere noch einmal daran - haben wir Sie zwingen m\u00fcssen, dieses Thema nicht am fr\u00fchen Abend in einer Kurzdebatte zu beraten. Sie haben dann Ihrerseits nachgegeben, und die Debatte wurde anders platziert, sodass auch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daran teilhaben konnten.\n\nZwischen erster und zweiter Lesung ist nun nur ein Monat vergangen, und das, nachdem Sie das Thema seit 2009 diskutieren, aber erst jetzt wissen, was Sie eigentlich wollen und wie es umgesetzt werden soll.\n\nAm 5. November 2009 hat Herr Ramsauer, der damalige CSU-Verkehrsminister, gesagt, er wolle eine st\u00e4rkere Nutzerfinanzierung der Stra\u00dfen. Nur einen Tag sp\u00e4ter, am 6. November, hie\u00df es dann, die Maut stehe nicht auf der Tagesordnung. Am 21. Juni 2010 - also ein gutes halbes Jahr sp\u00e4ter - war die Maut angeblich nie auf dem Tisch. Dann kam sozusagen die bayerische Basta--Variante in Gestalt von Herrn Seehofer, der sagte, er wolle bei der Maut nicht mehr lockerlassen. Jetzt hatte der Herr Ramsauer nat\u00fcrlich ein Problem: Die Leitplanke n\u00e4herte sich. Er versuchte dann aber, sich in den Windschatten von Herrn Seehofer einzudocken und ist mitget\u00f6rnt.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69686,"sequence":11,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69687,"sequence":12,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Im August 2013 hie\u00df es, man wolle keinen Koalitionsvertrag ohne Maut unterschreiben. Eigenartigerweise hatte die Kanzlerin das irgendwie nicht so richtig ernst genommen oder nicht mitbekommen - keine Ahnung. Jedenfalls hat sie am 2. September 2013 eine ganz klare Ansage vor der Wahl getroffen: Mit mir wird es keine Maut geben. - Genau ein Jahr sp\u00e4ter - bemerkenswerterweise tats\u00e4chlich ein Jahr sp\u00e4ter - kam dann die ganz klare Ansage nach der Wahl. Es hie\u00df - ich zitiere -:\n\nUm es ganz klar zu sagen: Sie steht im Koalitionsvertrag, und sie wird kommen.\n\nDie SPD ihrerseits als Koalitionspartner schlingert da jetzt so hinterher.\n\nNachdem es nun f\u00fcnf Jahre gedauert hat, sprachen sich die SPD-Vertreter in der ersten Lesung zu Recht daf\u00fcr aus, sich ausreichend Zeit zu lassen. Es seien ja noch so viele Fragen offen. Man wolle auch keinen Schnellschuss. - Ja, das sehe ich auch so, ist in Ordnung, okay. Und warum wollen wir es dann heute hier \u00fcbers Knie brechen?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69688,"sequence":13,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69689,"sequence":14,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"In drei Aussch\u00fcssen gab es in einer Woche Anh\u00f6rungen und Expertengespr\u00e4che.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69690,"sequence":15,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Und BE-Gespr\u00e4che!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69691,"sequence":16,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Fragen blieben nicht nur, sondern es sind mehr geworden. Die Experten widersprachen sich. Die EU-Kommission ihrerseits h\u00e4lt die Regelung immer noch f\u00fcr rechtswidrig und erw\u00e4gt sogar - wie auch \u00d6sterreich - dagegen zu klagen. Meine Damen und Herren, und so etwas soll der Bundespr\u00e4sident unterschreiben?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69692,"sequence":17,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69693,"sequence":18,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wovor Sie immer noch Angst haben, ist ja, dass die L\u00e4nder den Vermittlungsausschuss anrufen k\u00f6nnten.\n\nWir als Opposition, die Gr\u00fcnen und die Linken, haben dann getan, was eine gute Opposition tun muss. Wir haben gesagt: Eigentlich muss man die ganze Kiste vertagen und muss weiter beraten, um einen seri\u00f6sen Abschluss zu sichern.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69694,"sequence":19,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69695,"sequence":20,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das haben Sie abgelehnt.\n\nAm Montagabend dieser Woche - am 23. M\u00e4rz - gab es dann eine Koalitionseinigung bei den Vignetten, und es gab die Vereinbarung, dass man in drei Jahren einmal schauen will, was herausgekommen ist. Na gro\u00dfartig! Am Mittwoch tagte abschlie\u00dfend der Verkehrsausschuss. Um 7.48 Uhr morgens sind die Antr\u00e4ge eingegangen. Um 8.45 Uhr hat der Ausschuss seine abschlie\u00dfende Beratung begonnen. Meine Damen und Herren, wenn es nicht so ernst w\u00e4re, k\u00f6nnten Sie die Nummer als Singspiel und Fastenpredigt auf dem bayerischen Nockherberg auff\u00fchren.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69696,"sequence":21,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69697,"sequence":22,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir aber sind im Bundestag, und eine solche Politik, einen solchen Politikstil d\u00fcrfen wir uns hier einfach nicht erlauben. Auch deshalb lehnen wir die Beratung der Maut heute ab.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69698,"sequence":23,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69699,"sequence":24,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Unionsfraktion hat jetzt der Kollege Max Straubinger das Wort.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69700,"sequence":25,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69701,"sequence":26,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Namens der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion und der SPD-Bundestagsfraktion bitte ich, das Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe und eines Zweiten Verkehr-steuer\u00e4nderungsgesetzes heute auf die Tagesordnung zu setzen. Dies steht im Einklang mit \u00a7 81 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, Frau Kollegin Sitte. Ich m\u00f6chte hier darlegen, dass vor allen Dingen alle Dokumente und Unterlagen zeitgerecht an die Aussch\u00fcsse verteilt worden sind und somit auch eine gute Beratungszeit zur Verf\u00fcgung stand.\n\nDiese gute und lange Beratungszeit, Frau Kollegin Sitte, haben Sie gerade illustriert. Sie sind ja f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckgegangen, um zu zeigen, seit wann wir intensiv \u00fcber eine Mautgesetzgebung in Deutschland diskutieren,","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69702,"sequence":27,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69703,"sequence":28,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar in unterschiedlichen Formationen und nat\u00fcrlich an unterschiedlichen Pl\u00e4tzen. Ich glaube also, dass es durchaus angebracht ist, heute die Gesetzgebung mit der zweiten und dritten Lesung abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69704,"sequence":29,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69705,"sequence":30,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69706,"sequence":31,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, ich darf diesem Hohen Hause jetzt doch schon etwas l\u00e4nger angeh\u00f6ren. Ich habe kaum ein Gesetzgebungsverfahren erlebt, das so intensiv sowohl au\u00dferhalb des Parlaments wie innerhalb des Parlaments diskutiert worden ist.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69707,"sequence":32,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69708,"sequence":33,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69709,"sequence":34,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die intensive Beratung betrifft, so m\u00f6chte ich schon auch feststellen: Eckpunkte zum Mautgesetz sind im Sommer vergangenen Jahres bekannt gemacht worden, jawohl.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69710,"sequence":35,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, nur Eckpunkte, aber kein Gesetzentwurf!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69711,"sequence":36,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese wurden dann auch sehr kritisch in den Regierungsfraktionen diskutiert. Ich wei\u00df auch, wie sich die Oppositionsfraktionen an diesen Diskussionen beteiligt haben. Wir k\u00f6nnen hier also eine sehr umfangreiche, auch parlamentarische Beratung vorweisen. So ist der Gesetzentwurf, als er in erster Lesung eingebracht wurde, intensiv beraten worden. Zwischenzeitlich hatten wir eine Aktuelle Stunde zur Beratung der Inhalte dieses Gesetzentwurfs gehabt, wobei nicht verkannt werden sollte, dass auch schon vorher Aktuelle Stunden \u00fcber eine Mautgesetzgebung in diesem Haus stattgefunden haben. Wir -haben drei Expertenanh\u00f6rungen in verschiedenen Aussch\u00fcssen gehabt, eine im Verkehrsausschuss, eine im Haushaltsausschuss und eine im Finanzausschuss. Im Verkehrsausschuss haben CDU\/CSU, SPD und die Opposition gemeinsam beschlossen, dass die Anh\u00f6rungszeit zwei Stunden betr\u00e4gt. Tats\u00e4chlich ist dann \u00fcber drei Stunden im Verkehrsausschuss dar\u00fcber beraten worden.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69712,"sequence":37,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69713,"sequence":38,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das zeigt sehr deutlich, dass intensivst beraten worden ist.\n\nWir haben vor allen Dingen nat\u00fcrlich im Verkehrsausschuss die Anregungen der Experten aufgenommen, die in den ver\u00e4nderten Gesetzentwurf, den wir heute beschlie\u00dfen werden, m\u00fcndeten.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69714,"sequence":39,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69715,"sequence":40,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das zeigt sehr deutlich, dass wir es uns nicht leicht gemacht haben. Im Gegenteil: Es gab eine breite Beratung, wobei es allen Mitgliedern des Parlaments m\u00f6glich war - darauf m\u00f6chte ich hinweisen -, sich einzubringen.\n\nDeshalb, werte Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir heute ganz beruhigt den Gesetzentwurf in zweiter und dritter Lesung verabschieden. Wir haben ausf\u00fchrlichst dar\u00fcber gesprochen und diskutiert, und wir haben vor allen Dingen einen schl\u00fcssigen und EU-rechtskonformen Gesetzentwurf","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69716,"sequence":41,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69717,"sequence":42,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie ja selber lachen!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69718,"sequence":43,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im Bundestag vorgelegt.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69719,"sequence":44,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69720,"sequence":45,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter diesen Gesichtspunkten kann ich Ihnen, werte Kolleginnen und Kollegen, nur empfehlen, Folgendes zu bedenken: In einer Demokratie m\u00fcssen Beratungen auch zu Ende gebracht werden. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jammern sowieso, dass die Gesetzesberatungen zu lange dauern. Deshalb ist es gut, Gesetzesberatungen zeitgerecht zum Abschluss zu bringen.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69721,"sequence":46,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man merkt, dass es keinen Sinn hat!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69722,"sequence":47,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben heute die M\u00f6glichkeit dazu, zum einen dadurch, dass Sie der Aufsetzung der beiden Gesetzentw\u00fcrfe auf die Tagesordnung zustimmen, zum anderen dadurch, dass Sie beim Abschluss dieses Gesetzgebungsverfahrens den Gesetzentw\u00fcrfen zustimmen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69723,"sequence":48,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69724,"sequence":49,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69725,"sequence":50,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine werten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In der Tat ist es f\u00fcr uns alle heute sehr schwer - das will ich eingangs sagen -, einen ganz normalen Parlaments-alltag zu bestreiten, denn wir sind in Gedanken bei den Opfern der Flugzeugtrag\u00f6die und ihren Angeh\u00f6rigen; aber es ist unsere parlamentarische Pflicht. Ich sage das am Anfang, weil wir heute ein wichtiges Gesetz beraten. Da haben wir die Verantwortung und die Pflicht, hier auch in der Sache zu streiten, zu diskutieren und um L\u00f6sungen zu ringen.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69726,"sequence":51,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69727,"sequence":52,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man doch nur machen, wenn es auf der Tagesordnung steht! Setzen Sie es doch auf!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69728,"sequence":53,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zur Sache selbst, meine Damen und Herren: Den Aufsetzungsantrag der Unionsfraktion und auch der Fraktion der SPD zum Thema Maut - die SPD-Fraktion m\u00f6chte zu der gew\u00fcnschten Aufsetzung heute ja nicht einmal reden -","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69729,"sequence":54,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind uns so einig; da brauchen wir das nicht! Es ist alles gesagt!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69730,"sequence":55,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeugt von wechselseitigem Vertrauen!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69731,"sequence":56,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"werden wir heute ablehnen.\n\nHerr Straubinger, wenn Sie hier vor dem Plenum sagen, Sie h\u00e4tten bisher kein Gesetz erlebt, was so intensiv diskutiert worden sei, dann frage ich mich: Wo waren Sie eigentlich in der gesamten Zeit, die Sie hier im Parlament sitzen?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69732,"sequence":57,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69733,"sequence":58,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann doch nicht Ihr Ernst sein! Wirklich, wir sind hier doch nicht in Bayern am Stammtisch.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69734,"sequence":59,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist es oft sehr geordnet!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69735,"sequence":60,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ding ist doch nicht beratungsreif. Es ist nicht entscheidungsreif. Was hier stattfindet, ist eine Entparlamentarisierung des Parlamentes - das haben wir hier! -,","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69736,"sequence":61,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69737,"sequence":62,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wieso das denn?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69738,"sequence":63,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar aus folgendem Grund, meine Damen und Herren - deshalb rede ich hier zur Gesch\u00e4ftsordnung -: Es besteht erheblicher weiterer Beratungsbedarf","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69739,"sequence":64,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69740,"sequence":65,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00fcber die Europarechtswidrigkeit der Abgabe, \u00fcber das drohende Vertragsverletzungsverfahren, \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die zum Beispiel den Rechtsausschuss um 7.48 Uhr am Mittwochmorgen erreichten und den mitberatenden Finanzausschuss um 8.01 Uhr am Mittwochmorgen erreichten, wobei um 9.30 Uhr schon die Ausschusssitzungen begannen, in denen dann \u00fcber dieses so komplexe Gesetz beraten werden sollte. In diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die uns morgens vorgelegt wurden, sind enthalten: die Einf\u00fchrung einer neuen Infrastrukturabgabebeh\u00f6rde und die Auflistung ihrer Aufgaben, die Frage der neuen Datenaufbewahrungsregelung, die Festlegung einer neuen Preisstruktur. All das sind Themen, die nicht ausreichend diskutiert werden konnten.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69741,"sequence":66,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69742,"sequence":67,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das alles war in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die morgens um 7.48 Uhr bzw. 8.01 Uhr vorgelegt wurden.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69743,"sequence":68,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir machen \u00c4nderungen! Das ist doch gut! Das soll man loben!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69744,"sequence":69,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier findet kein ordentliches Beratungsverfahren statt, und deshalb kann dieser Aufsetzung nicht zugestimmt werden.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69745,"sequence":70,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69746,"sequence":71,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das trifft auch auf die ganzen Fragen der Festlegung einer neuen Preisstruktur f\u00fcr Kurzzeitvignetten, der ver\u00e4nderten Kosten f\u00fcr die Betreiber zu.\n\nSie haben der Opposition, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken, hier eine weitere Anh\u00f6rung, die aufgrund der neuen Sachverhalte notwendig gewesen w\u00e4re,","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69747,"sequence":72,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, w\u00e4re sie nicht! Wir haben alles in der Anh\u00f6rung besprochen! Das stimmt nicht!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69748,"sequence":73,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"versagt. Damit haben Sie auch grobe Verfahrensverst\u00f6\u00dfe in diesem Verfahren begangen.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69749,"sequence":74,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69750,"sequence":75,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine gr\u00fcndliche Beratung war durch die sp\u00e4te Vorlage der \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht m\u00f6glich. Eine Anh\u00f6rung, die aufgrund der Neuerungen gerechtfertigt gewesen w\u00e4re und beantragt worden ist, haben Sie uns im federf\u00fchrenden Ausschuss versagt. Materiell sind diese Gegenst\u00e4nde in der vorherigen Anh\u00f6rung nicht er\u00f6rtert worden. Das alles sind grobe Verfahrensverst\u00f6\u00dfe, die begr\u00fcnden, weshalb eine Aufsetzung heute nicht gerechtfertigt ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69751,"sequence":76,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69752,"sequence":77,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich Ihnen allen, die Sie sich bei diesem Projekt bisher weggeduckt haben, bisher immer wieder so getan haben, als sei es ein Projekt von Dobrindt und der CSU: Wenn Sie heute diesem Aufsetzungswunsch zustimmen und am Ende auch noch der Maut zustimmen, dann, liebe SPD, ist Schluss mit lustig! Dann ist das auch Ihr Projekt!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69753,"sequence":78,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69754,"sequence":79,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69755,"sequence":80,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie sich weggeduckt in der Debatte! Was waren das f\u00fcr hehre Spr\u00fcche nach dem Motto: \u201eKein Gesetz verl\u00e4sst das Parlament \u2026\u201c, \u201eHier gibt es ein ordentliches Beratungsverfahren\u201c.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69756,"sequence":81,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie ist das mit Biblis in Hessen? Was macht ihr da? Meine G\u00fcte!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69757,"sequence":82,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist mit NSU in Hessen? Wie verhaltet ihr euch da?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69758,"sequence":83,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn das ordentliche Beratungsverfahren geblieben? Mit Zustimmung zu den Gesetzentw\u00fcrfen ist die Maut ab heute auch eine Maut von Angela Merkel und der SPD, meine Damen und Herren.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69759,"sequence":84,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69760,"sequence":85,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist denn der Steigb\u00fcgelhalter von Bouffier?","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69761,"sequence":86,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte ist damit beendet.\n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr den Aufsetzungsantrag? Ich bitte um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Aufsetzungsantrag ist damit mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69762,"sequence":87,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69763,"sequence":88,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Zusatzpunkte 4 a bis 4 c auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen\n\nDrucksache 18\/3990\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/4455\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/4459\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Herbert Behrens, Sabine Leidig, Thomas Lutze, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut in Deutschland\n\nDrucksachen 18\/806, 18\/4455\n\nc)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes (VerkehrSt\u00c4ndG 2)\n\nDrucksache 18\/3991\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Finanzausschusses (7. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/4448\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/4458\n\nIch weise darauf hin, dass wir \u00fcber die beiden Gesetzentw\u00fcrfe sp\u00e4ter namentlich abstimmen werden. Weiterhin werden wir \u00fcber drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ebenfalls namentlich abstimmen. Au\u00dferdem haben die Fraktionen von CDU\/CSU und SPD einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt. Zu diesem Tagesordnungspunkt werden wir also insgesamt f\u00fcnf namentliche Abstimmungen durchf\u00fchren. Zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen werde ich die Sitzung dann zweimal unterbrechen.\n\nIm Laufe des fr\u00fchen Nachmittags - darauf darf ich jetzt auch schon hinweisen - werden weitere zwei namentliche Abstimmungen zu Tagesordnungspunkt 22 - Liegenschaftspolitik des Bundes - folgen.\n\nF\u00fcr die Debatte, die wir jetzt f\u00fchren, sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 96 Minuten vorgesehen. - Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner f\u00fcr die Bundesregierung das Wort dem Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69764,"sequence":89,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag","top_id":2143,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69765,"sequence":90,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit der Entscheidung f\u00fcr eine Infrastrukturabgabe schaffen wir mehr Kapazit\u00e4t im Netz durch mehr Zweckbindung auf der Stra\u00dfe. Das folgt einem klaren ordnungspolitischen Grundgedanken: Mobilit\u00e4t finanziert Infrastruktur. Das ist das Prinzip der Infrastrukturabgabe.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69766,"sequence":91,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69767,"sequence":92,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das klappt aber nur mit Einnahmen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69768,"sequence":93,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir stellen den klaren Bezug her zwischen Einnahmen und Ausgaben. Das haben wir gestern \u00fcbrigens hier im Deutschen Bundestag bei der Lkw-Maut auch so beschlossen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69769,"sequence":94,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69770,"sequence":95,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Gestern haben wir die Verbreiterung und Vertiefung der Lkw-Maut in diesem Jahr beschlossen. Auch das ist ein wesentlicher Beitrag zur Finanzierung der Infrastruktur. Das Gleiche machen wir jetzt mit der Infrastrukturabgabe. Wir setzen auf einen echten Finanzierungskreislauf und vollziehen einen klaren Systemwechsel: weg von der Steuerfinanzierung der Infrastruktur hin zur Nutzerfinanzierung der Infrastruktur,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69771,"sequence":96,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hin zu B\u00fcrokratie!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69772,"sequence":97,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"weg von nicht zweckgebundenen Steuermitteln hin zur zweckgebundenen Nutzerfinanzierung. Das sorgt f\u00fcr Stabilit\u00e4t bei der Finanzierung der Infrastruktur, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69773,"sequence":98,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69774,"sequence":99,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bewegen mit dieser Infrastrukturabgabe 3,7 Milliarden Euro vom Haushalt des Bundesfinanzministeriums hin zum Haushalt des Bundesverkehrsministeriums,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69775,"sequence":100,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69776,"sequence":101,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und das jedes Jahr, dauerhaft und zweckgebunden. Damit schaffen wir Unabh\u00e4ngigkeit, mehr Planbarkeit, mehr Nachhaltigkeit in der Finanzierung der Stra\u00dfen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69777,"sequence":102,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kommt letztendlich ein Minus bei raus!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69778,"sequence":103,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Und wir vollziehen das nach, was die meisten unserer Nachbarl\u00e4nder schon seit vielen Jahren vollzogen haben,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69779,"sequence":104,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von was sprechen Sie eigentlich hier?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69780,"sequence":105,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"n\u00e4mlich die Finanzierung der Infrastruktur durch drei S\u00e4ulen:","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69781,"sequence":106,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrokratie! B\u00fcrokratie! B\u00fcrokratie!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69782,"sequence":107,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Mineral\u00f6lsteuer, Kfz-Steuer und Mautsystem. Wir haben bisher zwei S\u00e4ulen: Mineral\u00f6lsteuer und Kfz-Steuer. Jetzt kommt die dritte S\u00e4ule, die Maut, dazu.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69783,"sequence":108,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben immer noch nicht verstanden, dass es eine Lkw-Maut gibt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69784,"sequence":109,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir keine Lkw-Maut, oder was?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69785,"sequence":110,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Dabei haben wir die Infrastrukturabgabe nach \u00f6kologischen Kriterien ausgerichtet.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69786,"sequence":111,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie auf! Es wird nicht besser!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69787,"sequence":112,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie bitte das Wort \u201e\u00d6kologie\u201c nicht in den Mund! Sie wissen nicht, was es bedeutet!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69788,"sequence":113,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir vermeiden Doppelbelastungen. Und sie ist europarechtskonform. Glauben Sie es endlich.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69789,"sequence":114,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69790,"sequence":115,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Europa kennen Sie in Bayern auch nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69791,"sequence":116,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen Sie: Jahresvignetten und Kurzzeitvignetten sind nach \u00f6kologischen Grunds\u00e4tzen gestaffelt, umweltschonende Kfz werden besonders ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69792,"sequence":117,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69793,"sequence":118,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Der mittlere Mautsatz liegt bei 74 Euro, aber es gibt eine gro\u00dfe Spreizung beim Preis der Jahresvignette. Auch bei den Kurzzeitvignetten variieren die Preise nach \u00f6kologischen Kriterien. Die Zehntagesvignette kostet zum Beispiel zwischen 5 und 15 Euro. Dabei sind \u00fcbrigens die Preise im Vergleich zu unseren europ\u00e4ischen Nachbarn bei uns im unteren Bereich angesiedelt. Wir haben mit Abstand das gr\u00f6\u00dfte Stra\u00dfennetz in Europa und haben jetzt Vignettenpreise, die mit denen unserer Nachbarl\u00e4nder vergleichbar sind. Daran zeigt sich, dass wir nach dem Prinzip \u201eGerechtigkeit hei\u00dft auch, einen fairen Preis zu schaffen\u201c","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69794,"sequence":119,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69795,"sequence":120,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"ein vergleichbares Angebot wie unsere Nachbarl\u00e4nder haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69796,"sequence":121,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69797,"sequence":122,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin K\u00fcnast?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69798,"sequence":123,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Gern.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69799,"sequence":124,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben gerade gesagt: \u201eUnd sie ist europarechtskonform.\u201c Wie kann es dann sein, dass Sie diese Meinung vertreten, vonseiten des Bundesjustiz-ministeriums am Mittwoch im Rechtsausschuss aber erhebliche Bedenken ge\u00e4u\u00dfert wurden","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69800,"sequence":125,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69801,"sequence":126,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die Vertreterin Ihres Hauses, die Sie in den Rechtsausschuss geschickt haben, auf Nachfrage sagte: Das muss man einmal abwarten, wie Europa das sieht;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69802,"sequence":127,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69803,"sequence":128,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"wir haben uns angen\u00e4hert; aber wir wissen nicht, wie die rechtliche Haltung auf europ\u00e4ischer Ebene ist.\n\nWer hat denn jetzt gelogen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69804,"sequence":129,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69805,"sequence":130,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist da der Verfassungsminister geblieben?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69806,"sequence":131,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau K\u00fcnast, ich glaube, wir haben in den letzten Monaten eindrucksvoll nachgewiesen,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69807,"sequence":132,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glauben reicht nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69808,"sequence":133,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"dass die Europarechtskonformit\u00e4t besteht, indem wir das erstens mit Gutachten hinterlegt haben,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69809,"sequence":134,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einem einzigen bestellten Gutachten!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69810,"sequence":135,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"deren Argumente Sie sich einmal anschauen sollten,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69811,"sequence":136,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit Ihrer eigenen Sachverst\u00e4ndigen hat davon abgeraten, diese Maut umzusetzen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69812,"sequence":137,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"zweitens die Bundesregierung eine Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt hat, wie wir sie bei jedem Gesetzgebungsverfahren durchf\u00fchren, und zwar mit klarem Ergebnis. Und drittens, Frau K\u00fcnast, kann das, was wir jetzt machen, dann, wenn es in allen anderen L\u00e4ndern in Europa heute m\u00f6glich oder schon Realit\u00e4t ist, nur europarechtlichen Grunds\u00e4tzen entsprechen. Das sollten Sie zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69813,"sequence":138,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69814,"sequence":139,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Maut gibt es in keinem Land Europas!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69815,"sequence":140,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie endlich auf, die Unwahrheit zu erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69816,"sequence":141,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in der Debatte, die \u00fcbrigens in den letzten Monaten intensiv gef\u00fchrt worden ist und von Kompromissen gepr\u00e4gt war, auch die Frage des Grenzverkehrs diskutiert und haben sehr deutlich gemacht, dass es uns wichtig ist, dass der Grenzverkehr und die Anliegen des kleinen Grenzverkehrs bei der Infrastrukturabgabe Ber\u00fccksichtigung finden. Deswegen wird die Infrastrukturabgabe f\u00fcr Halter von im Ausland zugelassenen Kfz nur auf 13 000 Kilometer Autobahn der 53 000 Kilometer des Bundesfernstra\u00dfennetzes erhoben. Das hei\u00dft, dass 80 Prozent unseres Fernstra\u00dfennetzes nach wie vor kostenfrei genutzt werden k\u00f6nnen. Die L\u00f6sung, die wir f\u00fcr unsere Grenzregionen gefunden haben, tr\u00e4gt wesentlich dazu bei, dass es da nicht zu Belastungen kommt, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69817,"sequence":142,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69818,"sequence":143,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Ortsdurchfahrten entsprechend mit Autos zuzustauen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69819,"sequence":144,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Dass es bei einem Systemwechsel, den ich beschrieben habe, indem man also eine dritte S\u00e4ule der Finanzierung entwickelt, nicht zu Doppelbelastungen kommen darf, ist, glaube ich, selbstverst\u00e4ndlich. Es ist geradezu eine Grundvoraussetzung f\u00fcr einen Systemwechsel, dass man Doppelbelastungen vermeidet.\n\nDeswegen haben wir im Kfz-Steuergesetz auch Steuerentlastungsbetr\u00e4ge aufgenommen, die dazu f\u00fchren, dass es f\u00fcr in Deutschland zugelassene Kraftfahrzeuge keine Mehrbelastung gibt. Meine Damen und Herren, genau das steht im Einklang mit dem Europarecht. Ich w\u00fcrde Sie bitten, liebe Frau K\u00fcnast: Schauen Sie sich einmal an, was Europa in den letzten Jahren \u00fcber die Entwicklung von der Steuerfinanzierung zur Nutzer-finanzierung geschrieben hat. Im Wei\u00dfbuch Verkehr von 2011 fordert die Kommission die Mitgliedstaaten auf, eine umfassende Anwendung des Prinzips der Kostentragung durch den Nutzer einzuf\u00fchren. Es war das klare Signal an Deutschland, Nutzerfinanzierung zu schaffen. Im Wei\u00dfbuch von 1998 schreibt die Kommission eindeutig:\n\nIn vielen F\u00e4llen\n\n- wenn es zum Systemwechsel von der Steuerfinanzierung zur Nutzerfinanzierung kommt -\n\nm\u00fcssten zum Ausgleich \u2026 verkehrsbezogene Steuern \u2026 gesenkt werden.\n\nGenau das machen wir im Auftrag und im Einklang mit der Europ\u00e4ischen Kommission.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69820,"sequence":145,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69821,"sequence":146,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die Infrastrukturabgabe behandelt alle gleich. Das Prinzip hei\u00dft: Wer Bundesfernstra\u00dfen mit nutzt, zahlt mit. Das ist das Prinzip der Gleichbehandlung. Damit ergeben sich auch Mehreinnahmen. Wir haben Nettomehreinnahmen in H\u00f6he von einer halben Milliarde Euro jedes Jahr,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69822,"sequence":147,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69823,"sequence":148,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie Herrn Sch\u00e4uble? Der hat etwas anderes ausgerechnet!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69824,"sequence":149,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"2 Milliarden Euro Mehreinnahmen in einer Wahlperiode, die wir zus\u00e4tzlich in den Erhalt und den Neubau stecken werden. Das ist \u00fcbrigens dringend notwendig, wenn man sich die Situation der Anmeldungen f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan ansieht, den wir in diesem Jahr ebenfalls auf den Weg bringen. Wir werden in diesem Bundesverkehrswegeplan eine klare Priorisierung implementieren - ja -, aber wir werden auch klare Aussagen \u00fcber die Finanzierung des Bundesverkehrswegeplans machen. Hier ist die Infrastrukturabgabe ein wesentlicher Bestandteil.\n\nIch wei\u00df, es gibt immer noch eine Gruppe von Verkehrspessimisten, die mit ihren stra\u00dfenfeindlichen Entmobilisierungsprogrammen die St\u00e4rkung der Stra\u00dfeninvestitionen \u00fcberhaupt nicht wollen. Ich wei\u00df das.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69825,"sequence":150,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69826,"sequence":151,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Offensichtlich f\u00fchlen Sie von den Gr\u00fcnen sich betroffen. - Ich muss aber sagen: Liebe Frau Wilms, Sie m\u00fcssen sich gar nicht mehr betroffen f\u00fchlen; denn Sie haben in diesen Tagen ein neues Verkehrskonzept der Gr\u00fcnen vorgestellt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69827,"sequence":152,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar! Gehen Sie mit?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69828,"sequence":153,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sagen: Wir Gr\u00fcne schlie\u00dfen den Neubau von Stra\u00dfen nicht aus.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69829,"sequence":154,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir auch schon in der letzten Wahlperiode gesagt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69830,"sequence":155,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Respekt. Da sind Sie ja einen weiten Weg gegangen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69831,"sequence":156,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69832,"sequence":157,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie schlie\u00dfen den Bau von Stra\u00dfen nicht aus.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69833,"sequence":158,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das auch zu Ende gelesen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69834,"sequence":159,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie es erst einmal richtig durch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69835,"sequence":160,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe neben Ihren Aussagen etwas tiefer in Ihr Konzept hineingeblickt. Wenn man dort hineinschaut und nachliest, dann findet man den Stra\u00dfenbau an einer einzigen Stelle.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69836,"sequence":161,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, viel mehr brauchen wir auch nicht! Wir sind keine Bananenrepublik, kein Entwicklungsland!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69837,"sequence":162,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Hier schreiben Sie von einem \u201eRestbedarf f\u00fcr Erweiterungsma\u00dfnahmen\u201c. Es gibt Ihrer Meinung nach einen Restbedarf f\u00fcr Erweiterungsma\u00dfnahmen im deutschen Stra\u00dfennetz. Unsere Verkehrsprognosen sagen aus:","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69838,"sequence":163,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bestellte Prognosen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69839,"sequence":164,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"40 Prozent Steigerung im G\u00fcterverkehr in den n\u00e4chsten 15 Jahren, 13 Prozent Steigerung im Personenverkehr in den n\u00e4chsten 15 Jahren. Und Sie sehen einen Restbedarf an Erweiterungsma\u00dfnahmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden massiv in den Erhalt und die Erweiterung unseres Autobahnnetzes investieren, weil das, was Sie als Restbedarf bezeichnen, nur Stau produzieren w\u00fcrde. Sie verursachen mit Ihren Vorschl\u00e4gen einen volkswirtschaftlichen Schaden, der nicht zu verantworten ist. Deshalb gilt: Erhalt und Neubau gehen nebeneinander und brauchen viele Investitionen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69840,"sequence":165,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69841,"sequence":166,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Volkswirtschaftlichen Schaden verursacht nur einer: Sie!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69842,"sequence":167,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Aber, Frau Wilms, Sie sagen wenigstens, wie Sie Ihren Restbedarf finanzieren wollen. Winni Hermann: Man k\u00f6nnte in einem ersten Schritt die Mineral\u00f6lsteuer erh\u00f6hen. Toni Hofreiter: Benzin ist immer noch zu billig. Michael Kellner: Extragroschen auf den Spritpreis.\n\nLiebe gr\u00fcne Kollegen, das ist doch kein Verkehrskonzept, was Sie da vorgestellt haben!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69843,"sequence":168,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69844,"sequence":169,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen ja gar nicht, was das Wort \u201eKonzept\u201c bedeutet! Sonst w\u00fcrden Sie den Gesetzentwurf hier nicht einbringen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69845,"sequence":170,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung, aber das ist doch der entscheidende Unterschied zwischen Ihnen und uns. Sie schlie\u00dfen den Neubau von Stra\u00dfen nicht aus und wollen den Spritpreis erh\u00f6hen. Wir steigern die Mittel f\u00fcr den Erhalt, finanzieren den Neubau und wollen Gerechtigkeit bei der Finanzierung der Stra\u00dfe. Das ist der Unterschied.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69846,"sequence":171,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69847,"sequence":172,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen mit der Infrastrukturabgabe auf diesen ordnungspolitischen Grundgedanken: Mobilit\u00e4t - -","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69848,"sequence":173,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Gambke?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69849,"sequence":174,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69850,"sequence":175,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Nachdem Sie es so elaboriert haben, dass die Gr\u00fcnen, wie Sie sagen, Restbedarfe zulassen, will ich Sie auf eine Sache aufmerksam machen. Sie kennen das Projekt vielleicht: B 15 neu. Es geht um eine autobahn\u00e4hnliche Stra\u00dfe immerhin von Regensburg nach Rosenheim. Es gibt einen Beschluss des von Ihrer Partei getragenen bayerischen Kabinetts, diese Stra\u00dfe nicht zu bauen, sondern gem\u00e4\u00df dem gr\u00fcnen Vorschlag nur Umgehungsstra\u00dfen zu bauen. Sie von der CSU haben dann nach zwei Wochen Ihren eigenen Kabinettsbeschluss wieder umgedreht und wollen jetzt f\u00fcr 1,8 Milliarden Euro eine Autobahn bauen, obwohl schon ein Autobahnst\u00fcck fertig-gestellt ist, das mit 7 000 Fahrzeugen pro Tag den Charakter einer Kreisstra\u00dfe hat.\n\nW\u00fcrden Sie nach wie vor sagen, dass der gr\u00fcne Vorschlag, n\u00e4mlich sehr bewusst mit dem Thema Stra\u00dfenbau umzugehen und das zu realisieren, was bezahlbar ist und nur die unbedingten Bedarfe abdecken soll - ich nenne das Beispiel B 15 neu; Sie kennen das sehr gut -, falsch ist? W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass der gr\u00fcne Vorschlag ein praktikabler ist und es nicht praktikabel ist, hier 1,8 Milliarden Euro auszugeben, wie Sie von der CSU es wollen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69851,"sequence":176,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, ich w\u00fcrde Ihnen dringend vorschlagen: Schaffen Sie mal Klarheit in Ihrer Fraktion, f\u00fcr oder gegen was Sie eigentlich sind!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69852,"sequence":177,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69853,"sequence":178,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie reden hier \u00fcber Einzelprojekte und haben vor Ort nicht einmal eine klare Meinung dazu. Wir werden in den Ausbau und den Neubau der Infrastruktur auch im Bereich der Stra\u00dfe investieren. Ihr Kollege Cramer hat gesagt: Das Auto ist der \u201eIrrsinn des Jahrhunderts\u201c.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69854,"sequence":179,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Pferd kommt wieder!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69855,"sequence":180,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sagen: Wir brauchen den Individualverkehr, und wir brauchen den Verkehr auf der Stra\u00dfe. Deswegen werden wir diese Investitionen vornehmen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69856,"sequence":181,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69857,"sequence":182,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Mobilit\u00e4t finanziert Infrastruktur. Das hei\u00dft, dass wir auch mit der Infrastrukturabgabe etwas erf\u00fcllen, was ich in der Vergangenheit auch hier im Deutschen Bundestag angek\u00fcndigt habe, n\u00e4mlich den F\u00fcnf-Punkte-Investitionshochlauf: Steigerung der Investitionen, die Ausweitung der Nutzerfinanzierung, st\u00e4rkere Einbindung von privatem Kapital - \u00d6PP -, klare Priorit\u00e4tensetzung - beispielsweise mit dem Programm zur Seehafenhinterlandanbindung - und das Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c mit dem Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm, bei dem \u00fcbrigens weitere Investitionen vorgesehen sind.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69858,"sequence":183,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69859,"sequence":184,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist der F\u00fcnf-Punkte-Investitionshochlauf, den wir umsetzen. Das wird Punkt f\u00fcr Punkt eingel\u00f6st, \u00fcbrigens auch jetzt mit den Haushaltsberatungen: 4,35 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Infrastruktur in den n\u00e4chsten drei Jahren.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Bundesfinanzminister, dem Bundesfinanzministerium ganz herzlich daf\u00fcr danken,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69860,"sequence":185,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danken f\u00fcr seine Prognose, dass die Ausl\u00e4ndermaut keine Einnahmen bringen wird!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69861,"sequence":186,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"dass es gelungen ist, einen wesentlichen Teil der zus\u00e4tzlichen Spielr\u00e4ume, die wir uns in dieser Wahlperiode erarbeiten, f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur zu nutzen. 4,35 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich - das ist ein echtes Wort. Danke sch\u00f6n an den Finanzminister!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69862,"sequence":187,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69863,"sequence":188,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir steigern die Verkehrsinvestitionen in unserer Investitionslinie von 10,5 Milliarden Euro pro Jahr auf 14,4 Milliarden Euro im Jahr 2018. Das k\u00f6nnen Sie in der mittelfristigen Finanzplanung nachlesen. Dabei ist die Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen, die wir im Jahr 2018 einf\u00fchren werden, noch nicht mit eingerechnet. Das wird weitere Betr\u00e4ge von 1,5 bis 2 Milliarden Euro pro Jahr bringen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69864,"sequence":189,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69865,"sequence":190,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, wir erreichen mit einem Mittelaufwuchs von 40 Prozent in einer Wahlperiode einen Rekord bei den Infrastrukturinvestitionen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69866,"sequence":191,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69867,"sequence":192,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die gr\u00f6\u00dfte Modernisierungsoffensive der bundesdeutschen Geschichte und \u00fcbererf\u00fcllt das, was Daehre und Bodewig in ihrer Kommission vom Bund an zus\u00e4tzlichen Einnahmen gefordert haben. Das ist ein echter Erfolg im Zusammenspiel mit dem F\u00fcnf-Punkte-Investitionshochlauf: Nutzerfinanzierung, Mittel aus \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften und zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel. Das ist im Ergebnis der Erfolg einer Rekordinvestition.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69868,"sequence":193,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69869,"sequence":194,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Meiwald?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69870,"sequence":195,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt ist gut, danke.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69871,"sequence":196,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69872,"sequence":197,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Nutzerfinanzierung, Zweckbindung, Investitionswende - all das bringen wir hier auf den Weg. Wir \u00fcbernehmen die Verantwortung f\u00fcr unsere Infrastruktur. Wir sorgen f\u00fcr Gerechtigkeit bei der Finanzierung unserer Stra\u00dfen, und ich bleibe dabei: Die Infrastrukturabgabe ist sinnvoll, fair und gerecht. Sie ist sinnvoll, weil jeder Euro, den wir einnehmen, zus\u00e4tzlich in die Infrastruktur investiert wird.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69873,"sequence":198,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kommt aber keiner!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69874,"sequence":199,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie ist fair, weil sie bei den meisten unserer Nachbarl\u00e4nder genauso praktiziert wird,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69875,"sequence":200,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schlicht die Unwahrheit!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69876,"sequence":201,"sitzung":98,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und sie ist gerecht, weil sie diejenigen, die bisher unsere Stra\u00dfen kostenlos benutzen, angemessen an der Finanzierung beteiligt, und heute beschlie\u00dfen wir sie.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69877,"sequence":202,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69878,"sequence":203,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Herbert Behrens.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69879,"sequence":204,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69880,"sequence":205,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Als ich gestern mit einem Kollegen aus Bayern \u00fcber unsere Debatte heute sprach, sagte er: Bis heute war der Dobrindt der Wackeldackel von Seehofer. Ab heute wird er der Watschenmann der Republik werden. Ich glaube, der Kollege hatte recht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69881,"sequence":206,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69882,"sequence":207,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69883,"sequence":208,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Watschen hat er verdient; denn er hat mit diesem Gesetzentwurf, den er hier auf den Weg gebracht hat und der hier beschlossen werden soll, schweren Schaden angerichtet.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69884,"sequence":209,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69885,"sequence":210,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Erstens. Unsere europ\u00e4ischen Nachbarn, die uns besuchen oder nahe der Grenze einkaufen oder tanken wollen, m\u00fcssen k\u00fcnftig Eintritt bezahlen, wenn sie mit dem Auto kommen. Wenn sie das nicht wollen, dann fahren sie halt \u00fcber die Bundesstra\u00dfen. Da gilt zwar auch die Maut, aber sie wird noch nicht erhoben; so k\u00fcnstlich hat das Gesetz dies vorgesehen.\n\nAnders ist es bei Besitzern von Autos in Deutschland. Sie m\u00fcssen dazu noch nicht einmal mit dem Auto fahren. Sie bezahlen sowieso f\u00fcr eine Jahresvignette auf allen Bundesstra\u00dfen und auf allen Autobahnen, egal ob sie dort fahren oder nicht. Aber der Betrag, den eine Jahresvignette kostet, wird von der Kfz-Steuer wieder abgezogen. Die Mautformel Dobrindts hei\u00dft: Ausl\u00e4nder m\u00fcssen zahlen, deutsche Autofahrer nicht. - Das ist ein Taschenspielertrick. Das wird die EU so nicht akzeptieren. Diese Umgehung wird sofort bemerkt werden, und die EU-Kommission wird eingreifen. Wir wissen: Das geht schief.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69886,"sequence":211,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69887,"sequence":212,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben mehrere Kommissare im Vorfeld gesagt. Beispielsweise sagte Siim Kallas, dass die Maut so nicht aufgesetzt werden k\u00f6nne. Selbst Violeta Bulc, die neue Kommissarin, hat dazu gesagt: Die Dobrindt\u2019sche Ausl\u00e4ndermaut verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4isches Recht. Die Erhebung einer Abgabe auf der einen Seite und die entsprechende Entlastung deutscher Autofahrer auf der anderen Seite sind nicht europarechtskonform. Europa soll ein vereintes Europa ohne Grenzen werden. Dazu passt keine Wegelagerei.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69888,"sequence":213,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69889,"sequence":214,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundestagsmehrheit aus Unionsfraktion und SPD nimmt billigend in Kauf, dem Ansehen der Bundesrepublik Deutschland in Europa Schaden zuzuf\u00fcgen - schweren Schaden. Eine Ausl\u00e4ndermaut gibt es so - anders, als Sie es gerade gesagt haben, Herr Dobrindt - in keinem unserer europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder. Die Bundestagsmehrheit hier im Hause riskiert ein Vertragsverletzungsverfahren der EU-Kommission. Sie provoziert Staatenklagen gegen die Bundesrepublik oder Verfahren vor deutschen Gerichten. Schon der erste - meinetwegen - holl\u00e4ndische Autofahrer, der sich weigert, das Eintrittsgeld zu bezahlen und einen Bu\u00dfgeldbescheid ablehnt, kann eine gerichtliche Pr\u00fcfung des Gesetzes ausl\u00f6sen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69890,"sequence":215,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69891,"sequence":216,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Unionsfraktion und SPD ermuntern unsere Nachbarl\u00e4nder sogar, \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, wie Sie das tun wollen, n\u00e4mlich in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich eine Maut ausschlie\u00dflich f\u00fcr Ausl\u00e4nder einzuf\u00fchren. Das ist keine gute Perspektive f\u00fcr ein Europa der V\u00f6lker.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69892,"sequence":217,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69893,"sequence":218,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Verkehrsminister bleibt sich aber treu.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69894,"sequence":219,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69895,"sequence":220,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Oktober 2012 erhielt Dobrindt von der Europa-Union den Negativpreis Europa-Distel f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften europapolitischen Fauxpas. Er hatte damals den EZB-Chef Draghi als Falschm\u00fcnzer bezeichnet. Der Beschluss, eine Ausl\u00e4ndermaut einzuf\u00fchren, ist gegen die Idee f\u00fcr ein Europa ohne Grenzen gerichtet. Sie ist europapolitisch verantwortungslos. Die Europa-Distel 2015 geh\u00f6rt auf jeden Fall Ihnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69896,"sequence":221,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69897,"sequence":222,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Auch der Parlamentarismus hat durch dieses unselige Projekt Schaden genommen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69898,"sequence":223,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69899,"sequence":224,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen Sie mal runter vom Baum!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69900,"sequence":225,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber Monate wurden Anfragen unserer Fraktion und auch anderer faktisch nicht beantwortet. Immer wieder wurde geschrieben, das Ministerium arbeite noch, ein Gesetzentwurf liege noch nicht vor,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69901,"sequence":226,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch nicht aus M\u00fcnchen geschickt worden, oder was?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69902,"sequence":227,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"der Gesetzentwurf bef\u00e4nde sich in der Abstimmung zwischen den Ressorts oder sonst irgendwas. Auch in den Fragestunden hier im Plenum wurde gemauert. Das kann das Plenum so nicht akzeptieren; wir haben das in der Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte bereits zum Thema gemacht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69903,"sequence":228,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69904,"sequence":229,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das st\u00e4rkste St\u00fcck aber ist der Schweinsgalopp in diesem Gesetzgebungsverfahren. Ende Februar kamen die Entw\u00fcrfe der beiden Gesetze zur Ausl\u00e4ndermaut und zur Entlastung bei der Kfz-Steuer ins Parlament. Heute, vier Wochen sp\u00e4ter, soll endg\u00fcltig abgestimmt werden. So mussten wir erleben, dass umfangreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalition - wir haben das geh\u00f6rt - bis einen Tag vor der Ausschussberatung oder sogar am selben Tag vorgelegt worden sind und dass Anh\u00f6rungen mit Sachverst\u00e4ndigen binnen 14 Tagen vorbereitet und ausgewertet werden mussten. Das ist der politische Stil der Regierungskoalition, und der ist gewollt.\n\nIn Wirklichkeit hat die Gro\u00dfe Koalition gar kein Interesse daran, diesen Mautmurks pr\u00fcfen zu lassen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69905,"sequence":230,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch falsch! Haben wir doch gemacht! Daf\u00fcr gibt es doch einen \u00c4nderungsantrag, Kollege! Sagen Sie das doch richtig!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69906,"sequence":231,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Expertenmeinungen aus den Anh\u00f6rungen ber\u00fccksichtigen? Fehlanzeige! Einw\u00e4nde aus Br\u00fcssel pr\u00fcfen? Vergiss es! Ich zitiere:\n\nWir sehen aber unsere Auffassungen in den Expertenmeinungen, die auch zu h\u00f6ren waren, best\u00e4tigt. Deshalb sehen wir uns auch nicht veranlasst, unsere Auffassung zu \u00e4ndern.\n\nDas sagte mir Staatssekret\u00e4r Barthle in der Fragestunde vor gut 14 Tagen.\n\nEs ist dann wohl egal, ob Sachverst\u00e4ndige \u00fcberhaupt einbezogen werden, um zu pr\u00fcfen, draufzuschauen und uns als Parlamentariern die Tricks in diesem Gesetz aufzuzeigen. Das ist nicht gewollt. Wenn der Staatssekret\u00e4r sagt: \u201eWir sehen uns nicht veranlasst, unsere Auffassung zu \u00e4ndern\u201c, dann ist das ein deutliches Zeichen f\u00fcr das falsche Demokratieverst\u00e4ndnis der tonangebenden Fraktion hier im Hause.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69907,"sequence":232,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69908,"sequence":233,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Opposition sollte gar nicht die Chance bekommen, die Machwerke und deren Folgen gr\u00fcndlich durchzuarbeiten. Einigen Kolleginnen und Kollegen aus der Koalition d\u00fcrfte es nicht anders gegangen sein. Noch vor vier Wochen haben Sie, Herr Kollege Bartol, darum gebeten, sich f\u00fcr die Beratung ausreichend Zeit zu nehmen; denn die Pkw-Maut k\u00f6nne aus Sicht der SPD wegen der vielen ungekl\u00e4rten Fragen nicht im Schnellverfahren beschlossen werden. Jetzt beginne die K\u00e4rrnerarbeit, meinten SPD-Kollegen. Diese Seifenblasen sind geplatzt. Sie waren daran beteiligt. Die CSU setzt sich mit ihrem Schnellverfahren durch. Sie akzeptieren das. Das ist die Missachtung der parlamentarischen Beteiligungsrechte. So nimmt der Parlamentarismus Schaden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69909,"sequence":234,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69910,"sequence":235,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Auch auf die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wird keine R\u00fccksicht genommen. Sie vertrauten noch am Wahltag der Aussage der Kanzlerin, die sagte: Mit mir wird es keine Pkw-Maut geben. - Im November desselben Jahres war diese Aussage nichts mehr wert. Dieses Versprechen war eine W\u00e4hlert\u00e4uschung.\n\nIch frage mich auch, wie lange das Wort des Koalitionspartners SPD Bestand haben wird; denn die Kollegen behaupten, sie stimmen einer Ausl\u00e4ndermaut nur dann zu, wenn sie europarechtskonform ist. Der nieders\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident - SPD - sagte vorgestern, er sei sicher, dass die Pkw-Maut vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof gekippt wird.\n\nDie Maut soll keinen deutschen Autofahrer belasten. Das ist die zweite Bedingung, die Sie gestellt haben. Wie lange gilt diese Zusage denn noch? Bis die EU-Kommission die Eins-zu-eins-Entlastung kassiert? Die sogenannte Infrastrukturabgabe ist f\u00fcr die Kommission unbedenklich, zumindest dieser Teil. Am Ende liefern also die Autofahrer, egal ob deutsche oder ausl\u00e4ndische, 3,7 Milliarden Euro j\u00e4hrlich ab ohne Ausgleich, weil die EU den Ausgleich kassiert hat. Genau das ist gemeint, wenn wir hier \u00fcber dieses uns\u00e4gliche Projekt sprechen. Wenn der Verkehrsminister von einem echten Systemwechsel spricht, hei\u00dft das: Privatisierung der Finanzierung der Infrastruktur in Deutschland. Widerspruch in der Koalition gibt es nicht. So steht es eigentlich auch im Koalitionsvertrag, wenn man das Ganze einmal entbl\u00e4ttert und im Kern offenlegt. Sie weigern sich, das offen auszusprechen. Das akzeptieren wir nicht. Ihre Devise lautet: Nur keinen Streit in der Koalition.\n\nDie Kanzlerin hat hier im Plenum in einem anderen Zusammenhang gesagt:\n\nAbenteuer darf ich aber nicht eingehen: Das verbietet mein Amtseid.\n\nDann w\u00e4re es Ihre Pflicht gewesen, Frau Bundeskanzlerin, Ihren Minister bei dieser abenteuerlichen Ausl\u00e4ndermaut zu stoppen. Sie haben es nicht getan.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69911,"sequence":236,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69912,"sequence":237,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn so wie bei der Ausl\u00e4ndermaut in der Gro\u00dfen Koalition geschachert wird, dann nimmt die Demokratie Schaden und die Menschen wenden sich entt\u00e4uscht ab. Dieser Preis ist unverantwortlich hoch f\u00fcr ein Gesetz, bei dem es lediglich darum geht, eine CSU-Stammtisch-idee durchzusetzen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69913,"sequence":238,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69914,"sequence":239,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege S\u00f6ren Bartol.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69915,"sequence":240,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69916,"sequence":241,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen hier heute die Entscheidung treffen, ob wir den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen und dem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen oder nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69917,"sequence":242,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist besser, wir lassen es sein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69918,"sequence":243,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD wird zustimmen. Wir stehen zu unserem Wort, das wir bei der Unterzeichnung des Koalitionsvertrages gegeben haben. Diese Koalition ist handlungsf\u00e4hig.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69919,"sequence":244,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69920,"sequence":245,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69921,"sequence":246,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Behrens von den Linken, Sie haben in den letzten Tagen meine Fraktion aufgefordert, heute dagegenzustimmen. Ich bin mir auch nach Ihrer Rede gerade ganz sicher, dass Sie nicht verstanden haben, wie Koalitionen funktionieren. Da kann nicht jeder das machen, was ihm gerade so in den Kopf kommt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69922,"sequence":247,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69923,"sequence":248,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat auch nichts mit Geschacher zu tun. Zum Gl\u00fcck sind Ihre Parteifreunde in Brandenburg und in Th\u00fcringen einen Schritt weiter. Man ringt um Vereinbarungen, sucht gemeinsam nach L\u00f6sungen und setzt am Ende den Koalitionsvertrag um.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69924,"sequence":249,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69925,"sequence":250,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69926,"sequence":251,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen in Deutschland eine funktionierende Verkehrsinfrastruktur. Sie sichert die Mobilit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und schafft so wirtschaftliches Wachstum.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69927,"sequence":252,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit dem Gesetz heute zu tun?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69928,"sequence":253,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass Deutschland mobil bleibt. Ein Land mit kaputten Br\u00fccken und Stra\u00dfen schr\u00e4nkt Mobilit\u00e4t ein und gef\u00e4hrdet letztlich auch Arbeitspl\u00e4tze. Wir werden bis zum Ende der Legislaturperiode ein Niveau der Verkehrsinvestitionen von rund 14 Milliarden Euro pro Jahr erreichen. Das kann nicht alles auf Pump bezahlt, sondern muss vern\u00fcnftig gegenfinanziert werden. Neben zus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen m\u00fcssen wir daher auch die Nutzerfinanzierung ausweiten.\n\nEs gibt wohl kein verkehrspolitisches Thema, \u00fcber das in Deutschland aufgeregter und emotionaler diskutiert wurde als \u00fcber die Pkw-Maut.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69929,"sequence":254,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69930,"sequence":255,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit der Unterschrift der Parteivorsitzenden von CDU, CSU und SPD unter den Koalitionsvertrag war klar: Es soll auf Wunsch der CSU in Deutschland eine Pkw-Maut geben. Die Frage war immer nur, wie.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69931,"sequence":256,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69932,"sequence":257,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr hat die SPD im Koalitionsvertrag klare Bedingungen formuliert. Eine davon war f\u00fcr uns, dass kein deutscher Autofahrer durch die Pkw-Maut zus\u00e4tzlich belastet wird. Diese Bedingung ist erf\u00fcllt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69933,"sequence":258,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69934,"sequence":259,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir legen Ihnen heute auch ein verkehrspolitisches Gesamtpaket aus einem ver\u00e4nderten Gesetzentwurf zur Pkw-Maut, einem klaren Bekenntnis zur Lkw-Maut auf allen Bundesstra\u00dfen und einer eindeutigen Strategie zur Priorisierung der Verkehrsinvestitionen vor. Wir haben lange und ausf\u00fchrlich \u00fcber den Vorschlag von Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt diskutiert. Begonnen hat dies \u00fcbrigens mit der parlamentarischen Debatte in einer Aktuellen Stunde im Juli letzten Jahres, die Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, damals beantragt haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69935,"sequence":260,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69936,"sequence":261,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"In den letzten Wochen haben wir in drei verschiedenen Aussch\u00fcssen \u00fcber ein Dutzend externe Fachleute angeh\u00f6rt. Der Verkehrsausschuss hat zweimal mit der EU-Verkehrskommissarin Bulc \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut diskutiert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, CDU\/CSU und SPD haben in den letzten Wochen und Monaten die Nerven behalten. Wir haben ordentlich miteinander gearbeitet, wir haben allerdings auch hart miteinander gerungen, und wir sind schlussendlich zu einer L\u00f6sung gekommen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69937,"sequence":262,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, das h\u00f6rte sich vor zwei Wochen noch anders an!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69938,"sequence":263,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute ist klar: Die Pkw-Maut wird kommen, allerdings anders, als sie in den Deutschen Bundestag hineingekommen ist.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69939,"sequence":264,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anders als es im Koalitionsvertrag steht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69940,"sequence":265,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der SPD-Fraktion nach den Expertenanh\u00f6rungen beschlossen, dass wir der Pkw-Maut nur mit \u00c4nderungen zustimmen k\u00f6nnen. Wir haben als SPD einen besseren Datenschutz gefordert; jetzt werden die Speicherfristen f\u00fcr pers\u00f6nliche Daten von drei Jahren auf ein Jahr reduziert.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69941,"sequence":266,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie toll!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69942,"sequence":267,"sitzung":98,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69943,"sequence":268,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gefordert, dass Ausl\u00e4nder bei den Zeitvignetten nicht diskriminiert werden d\u00fcrfen; jetzt wird es bei den Zeitvignetten eine Staffelung nach \u00d6koklassen geben. Ich finde, das ist auch eine wichtige Forderung aus Europa gewesen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69944,"sequence":269,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69945,"sequence":270,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gefordert, dass es eine automatische \u00dcberpr\u00fcfung der Pkw-Maut zwei Jahre nach der Einf\u00fchrung im Bundestag geben muss;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69946,"sequence":271,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Selbstzerst\u00f6rungsklausel im Vorhinein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69947,"sequence":272,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"jetzt gibt es im Gesetz einen verbindlichen Einnahme- und B\u00fcrokratiecheck.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69948,"sequence":273,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69949,"sequence":274,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df um die Sorgen in den Grenzregionen. Ich bedaure sehr - das muss ich so sagen -, dass sich die Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU nicht dazu durchringen konnten, an dieser Stelle unseren Vorschlag mitzutragen. Besser w\u00e4re es gewesen, in Ausnahmef\u00e4llen gegebenenfalls einzelne Autobahnabschnitte aus der Maut herauszunehmen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69950,"sequence":275,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69951,"sequence":276,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69952,"sequence":277,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage klar und deutlich: Vor diesem Hintergrund wundere ich mich schon \u00fcber die stellvertretende CDU-Bundesvorsitzende Julia Kl\u00f6ckner aus Rheinland-Pfalz, die in den letzten Tagen versucht hat, dieses Thema ausgerechnet bei uns abzuladen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69953,"sequence":278,"sitzung":98,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wundert mich auch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69954,"sequence":279,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ausgerechnet bei uns!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69955,"sequence":280,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich sage es einmal so: Ich verbuche das einfach als nerv\u00f6ses Wahlkampfget\u00f6se.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69956,"sequence":281,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69957,"sequence":282,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Pkw-Maut allein wird unsere Probleme bei den Verkehrsinvestitionen nicht l\u00f6sen. Heute werden wir deswegen im Bundestag einen Entschlie\u00dfungsantrag mit einem klaren Bekenntnis zur Lkw-Maut auf allen Bundesstra\u00dfen beschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69958,"sequence":283,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69959,"sequence":284,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69960,"sequence":285,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erwarten, dass die Bundesregierung bis zum Sommer 2016 die rechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schafft. Damit sichern wir dann ab Mitte 2018 bis zu 2 Milliarden Euro an Mehreinnahmen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69961,"sequence":286,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69962,"sequence":287,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer von Steuer- und Mautzahlern zus\u00e4tzliche Einnahmen haben will, der muss daf\u00fcr sorgen, dass die Gelder ordentlich investiert werden. Ich bin froh - wirklich froh -, dass wir uns in der Koalition auf eine klare Strategie zur Priorisierung, die wir heute zur Abstimmung stellen, geeinigt haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69963,"sequence":288,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69964,"sequence":289,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden k\u00fcnftig dort investieren, wo es den gr\u00f6\u00dften Nutzen f\u00fcr Pendlerinnen und Pendler sowie f\u00fcr Unternehmen hat. Vorrang haben Projekte mit \u00fcberregionaler Bedeutung. Das ist genau die moderne Verkehrspolitik, die wir brauchen. Das Prinzip Gie\u00dfkanne ist damit Vergangenheit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69965,"sequence":290,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, da bin ich ja mal gespannt auf die Realisierung! Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge sind doch nur Makulatur!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69966,"sequence":291,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird nicht nach Himmelsrichtung investiert, sondern von dieser Koalition wird dort investiert, wo es verkehrspolitisch notwendig ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69967,"sequence":292,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69968,"sequence":293,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Anton Hofreiter spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":69969,"sequence":294,"sitzung":98,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt der zornige Toni!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69970,"sequence":295,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der heutige Tag ist ein richtig peinlicher Tag f\u00fcr die - zumindest zahlenm\u00e4\u00dfig - Gro\u00dfe Koalition.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69971,"sequence":296,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], zum B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder , zum B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","speaker_fp":"volker-kauder-zum-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Los, Beifall!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69972,"sequence":297,"sitzung":98,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69973,"sequence":298,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn was geschieht am heutigen Tag? Eine Stammtischparole der CSU wird in Gesetzesform gegossen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69974,"sequence":299,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69975,"sequence":300,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Teil der Rede war schon peinlich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69976,"sequence":301,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen jede Vernunft haben Horst Seehofer und Herr Dobrindt ein europarechtswidriges, ausl\u00e4nderfeindliches und b\u00fcrokratisches Machwerk durchgesetzt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69977,"sequence":302,"sitzung":98,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie bitte?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69978,"sequence":303,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD, lassen sich von dieser CSU am Nasenring durch das Parlament f\u00fchren. Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69979,"sequence":304,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69980,"sequence":305,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch diese Entscheidung ist das CSU-Ausl\u00e4ndermaut-Projekt inzwischen auch zum Projekt der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69981,"sequence":306,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69982,"sequence":307,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zum Projekt der CDU geworden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69983,"sequence":308,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69984,"sequence":309,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stellen wir uns einmal fiktiv vor, ein anderes europ\u00e4isches Land w\u00fcrde einen solch b\u00fcrokratischen Unsinn -beschlie\u00dfen. Stellen wir uns mal vor, Griechenland w\u00fcrde ein Gesetz beschlie\u00dfen, wo zwei Drittel - im Minimum - der Einnahmen in unsinniger B\u00fcrokratie verschwinden w\u00fcrden! Wie sehr w\u00fcrde die CDU schreien, wie sehr w\u00fcrde die CSU schreien! Jetzt l\u00e4stern Sie still und heimlich auf den Hinterb\u00e4nken; aber Sie beschlie\u00dfen es. Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht, was f\u00fcr ein Vorbild Sie hier f\u00fcr Europa abgeben?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69985,"sequence":310,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69986,"sequence":311,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Maut ist antieurop\u00e4isch, verkehrspolitisch unsinnig, b\u00fcrokratisch und bringt nicht einmal Einnahmen. Ich meine, wir haben ja schon verschiedene Gesetze hier beschlossen, \u00fcber die man streiten kann; aber wirklich selten, wirklich selten war ein Gesetz so offensichtlicher Unsinn.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69987,"sequence":312,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69988,"sequence":313,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, Sie sind politisch, fiskalisch und rechtlich auf dem Holzweg. Wir hoffen sehr, dass dieses Gesetz noch irgendwo gestoppt wird, bevor es dann endg\u00fcltig vor dem EuGH scheitert; denn es ist offensichtlich europarechtswidrig. Wie meine Kollegin bei der Einbringung bereits gesagt hat: Eine diskriminierungsfreie Diskriminierung gibt es halt nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69989,"sequence":314,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69990,"sequence":315,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es w\u00e4re ja schon viel, wenn Sie mit Ihrem Gesetz eine schwarze Null erreichen w\u00fcrden. Finanzminister Sch\u00e4uble - wir vermuten, er hat h\u00e4ufiger mit Zahlen und Einnahmen und Ausgaben zu tun - hat im Herbst letzten Jahres noch gesagt: So wie das Gesetz sich darstellt, besteht die Gefahr, dass die Ausgaben sogar deutlich h\u00f6her sind als die Einnahmen. - Glauben Sie doch einfach mal Ihrem Finanzminister!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69991,"sequence":316,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69992,"sequence":317,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, er hat mehr mit Zahlen zu tun und versteht mehr von Finanzen als die gesamte CSU.\n\nAber was mich, ehrlich gesagt, wirklich am meisten ver\u00e4rgert, was mich als ehemaligen Verkehrspolitiker so richtig \u00e4rgert, ist, was dieser Minister aus dem Ministerium gemacht hat, was dieser Minister aus dem Thema gemacht hat. Das Ministerium ist wichtig, das Thema ist wichtig. Wir haben ganz entscheidende Aufgaben. Deutschland ist eine der gr\u00f6\u00dften Export- und Importnationen. Deutschland ist ein Land, das eine funktionierende Infrastruktur braucht. Deutschland ist ein Land, das allein aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden auch eine moderne Infrastruktur braucht. Und was haben Sie die ganze Zeit gemacht? Sie haben aus einem wichtigen Ministerium ein Ausl\u00e4ndermautministerium gemacht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69993,"sequence":318,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69994,"sequence":319,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Skandal!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69995,"sequence":320,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles andere bleibt liegen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69996,"sequence":321,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nichts unternommen, um die DB AG endlich auf Vordermann zu bringen. Die verplempert weiter das Geld bei seltsamen Investitionen weltweit, und Herr Grube tr\u00e4umt weiter davon, dass sie irgendwann mal ein Global Player wird. Aber das k\u00fcmmert den Ausl\u00e4ndermautminister anscheinend nicht.\n\nBeim BER erleben wir ein Desaster. Die Bundesrepublik hat am BER einen erheblichen Anteil: 26 Prozent. Da werden Monat f\u00fcr Monat im Minimum 30 Millionen Euro verplempert. Das hei\u00dft, in f\u00fcnf Monaten verplempert der Bund da so viel Geld, wie die Ausl\u00e4ndermaut im Maximum einbringen kann. Aber der Ausl\u00e4ndermautminister scheint daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig zu sein.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69997,"sequence":322,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":69998,"sequence":323,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir uns die Infrastruktur anschauen, m\u00fcssen wir feststellen: Die Stra\u00dfen br\u00f6ckeln, und eine Br\u00fccke nach der anderen wird f\u00fcr den Lkw-Verkehr gesperrt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":69999,"sequence":324,"sitzung":98,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70000,"sequence":325,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was macht der Ausl\u00e4ndermautminister? Der Ausl\u00e4ndermautminister k\u00fcmmert sich nicht darum. Er hat \u00fcberhaupt kein vern\u00fcnftiges Konzept zur Unterhaltung unserer Infrastruktur - weder der Stra\u00dfen noch der Wasserstra\u00dfen noch der Schienen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70001,"sequence":326,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70002,"sequence":327,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Minister macht einfach da weiter, wo er als CSU-Generalsekret\u00e4r angefangen hat: Mit ausl\u00e4nderfeindlichen Parolen macht er Stimmung. Aber er ist inzwischen Bundesminister und damit Mitglied des Kabinetts von Frau Merkel. Ich frage mich dann schon: Wann sorgt Frau Merkel endlich daf\u00fcr, dass Herr Dobrindt begreift, dass er nicht mehr CSU-Generalsekret\u00e4r, sondern Bundesminister ist","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70003,"sequence":328,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70004,"sequence":329,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"und damit f\u00fcr einen wichtigen Themenbereich eine ganz, ganz gro\u00dfe Verantwortung tr\u00e4gt? Frau Merkel, sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass dieser Minister versteht, dass er nicht mehr Generalsekret\u00e4r ist, sondern Bundesminister!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70005,"sequence":330,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70006,"sequence":331,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will hier nicht alle Kritiker der Ausl\u00e4ndermaut aufz\u00e4hlen;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70007,"sequence":332,"sitzung":98,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr reicht die Redezeit auch nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70008,"sequence":333,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber eine Gruppe m\u00f6chte ich besonders benennen: Das sind die Grenzregionen. Die Grenzregionen sorgen sich n\u00e4mlich zu Recht, dass Ihr Gesetz dazu f\u00fchrt, dass die Ortsdurchfahrten mit Stau geflutet werden. Die Grenzregionen sind jedoch auf ein gutes nachbarschaftliches Verh\u00e4ltnis angewiesen. Sie leben unter anderem davon. Sie begr\u00fc\u00dfen gern die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus den anderen Grenzregionen. Sie sind auch \u00f6konomisch auf ein gutes Nachbarschaftsverh\u00e4ltnis angewiesen. Die Grenzregionen m\u00fcssen nun mit der Tatsache leben, dass an allen Autobahnen de facto ein Schild mit der Aufschrift \u201eF\u00fcr Ausl\u00e4nder gilt ab hier die Maut\u201c steht. Ist Ihnen das nicht selber peinlich? Sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr in einem vereinten Europa eigentlich nicht?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70009,"sequence":334,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70010,"sequence":335,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00d6sterreicher!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70011,"sequence":336,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Da Sie schon wieder \u201eDie \u00d6sterreicher\u201c schreien: H\u00f6ren Sie endlich auf, hier die Unwahrheit zu behaupten! H\u00f6ren Sie endlich auf!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70012,"sequence":337,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70013,"sequence":338,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt reg dich doch nicht so auf!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70014,"sequence":339,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70015,"sequence":340,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"In \u00d6sterreich gibt es eine Maut. In Frankreich gibt es eine Maut. In Italien gibt es eine Maut. Aber da zahlen alle. Das ist der entscheidende Unterschied.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70016,"sequence":341,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70017,"sequence":342,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"In \u00d6sterreich zahlen die \u00d6sterreicher mit. In Italien zahlen die Italiener mit, und in Frankreich zahlen die Franzosen mit. Da gibt es keine Ausl\u00e4ndermaut. H\u00f6ren Sie also endlich auf, die Unwahrheit zu behaupten!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70018,"sequence":343,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70019,"sequence":344,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70020,"sequence":345,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht nur von Herrn Dobrindt reden, sondern auch von den lieben Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition. Sie haben sich wirklich verdammt kleingemacht. Ich kann mich noch erinnern: Die SPD wollte grunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen durchsetzen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70021,"sequence":346,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir doch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70022,"sequence":347,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich wollte die SPD das ganze Gesetz \u00fcberhaupt nicht. S\u00f6ren Bartol, du hast davon gesprochen, dass man in Koalitionen Kompromisse eingehen muss.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70023,"sequence":348,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir mit euch auch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70024,"sequence":349,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus Hessen kennt ihr das ja!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70025,"sequence":350,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt, aber normalerweise sieht ein Kompromiss so aus, dass man ein Projekt durchbringt, zum Beispiel den Mindestlohn - wenn auch etwas verhunzt -, und daf\u00fcr einem anderen Projekt zustimmt. Koalitionen funktionieren nicht so, dass der eine Partner ein vielleicht inhaltlich umstrittenes, im Kern aber sinnvolles Projekt bekommt, w\u00e4hrend der andere Partner daf\u00fcr offensichtlichen Unsinn erh\u00e4lt. So funktioniert das normalerweise nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70026,"sequence":351,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70027,"sequence":352,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ein Wort an die CDU. Frau Merkel hat einmal gesagt: Mit mir wird es keine Pkw-Maut geben. - Wo ist denn nun Frau Merkel, die gesagt hat, dass es mit ihr keine Pkw-Maut geben wird?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70028,"sequence":353,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70029,"sequence":354,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist die?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70030,"sequence":355,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt nun sogar Schlimmeres, n\u00e4mlich eine Ausl\u00e4nder-Pkw-Maut. Offensichtlich f\u00fchrt hier die CSU die angeblich m\u00e4chtigste Frau Europas vor. Ist Ihnen das nicht selber peinlich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU? Pro Legislaturperiode gestehen Sie der CSU offensichtlich ein Unsinnsprojekt zu. In der letzten Legislaturperiode war es das Betreuungsgeld. Nun ist es die Ausl\u00e4ndermaut.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70031,"sequence":356,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70032,"sequence":357,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr eigentlich nicht selber?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70033,"sequence":358,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70034,"sequence":359,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70035,"sequence":360,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die CSU langt es aber auch nicht f\u00fcr mehr. Die CSU macht sich selber klein. Sie besch\u00e4mt damit Bayern im Rest der Bundesrepublik. Da ich aus Bayern komme, \u00e4rgert mich das am meisten. H\u00f6ren Sie endlich auf, Bayern im Rest der Bundesrepublik mit solchen Ma\u00dfnahmen l\u00e4cherlich zu machen! Das ist wirklich peinlich.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70036,"sequence":361,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70037,"sequence":362,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Arnold Vaatz, CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70038,"sequence":363,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70039,"sequence":364,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was w\u00e4re der Deutsche Bundestag ohne zeitweilige Ausbr\u00fcche des bayerischen Temperaments? Es ist eine sehr erfreuliche Feststellung, dass dieses Temperament offensichtlich \u00fcber alle Fraktionen gleichm\u00e4\u00dfig verteilt ist.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70040,"sequence":365,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70041,"sequence":366,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun aber zur Sache. Lieber Herr Hofreiter, ich glaube, dass durch das Gesetz, das wir heute verabschieden werden, die Verkehrsinfrastrukturfinanzierung in Deutschland gerechter wird, und zwar aus einem einfachen Grund: Bisher gab es Nutzer unserer Verkehrsinfrastruktur, die daf\u00fcr \u00fcberhaupt kein Entgelt geleistet haben. Dies wird nun ver\u00e4ndert. Das halte ich f\u00fcr eine gute Nachricht f\u00fcr die Infrastrukturnutzer in Deutschland.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70042,"sequence":367,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70043,"sequence":368,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keinen Grund, dies zu skandalisieren. Wenn wir wollen, dass sich unsere Infrastruktur gut entwickelt, dann m\u00fcssen wir darauf achten, dass die Lasten, die aus ihrer Nutzung folgen, auf alle m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig und gerecht verteilt werden. Dazu ist es notwendig, dass wir eine starke Komponente \u201eNutzerfinanzierung\u201c in unsere Infrastrukturprojekte einbauen. Nur so haben wir die Gewissheit, dass sich alle mit unserer Infrastruktur identifizieren.\n\nWir haben eine ganz hervorragende Infrastruktur in Deutschland. Wir erf\u00fcllen Baustandards und Umweltschutzanforderungen, die au\u00dferhalb Europas fast jedes Land der Welt v\u00f6llig \u00fcberfordern w\u00fcrden.\n\nEine so teure Infrastruktur unterliegt - das haben wir ganz besonders schmerzlich in den letzten Jahren gemerkt - auch einem ganz rapiden Werteverzehr. Damit dieser Werteverzehr unsere Infrastruktur nicht immer weiter br\u00f6ckeln l\u00e4sst, haben wir nach neuen Haushaltsmitteln gerufen. Das ist auch gut so. Um diesem Werteverzehr aber wirklich kontinuierlich und dynamisch entgegenzuwirken, ist es notwendig, dass der Infrastruktur in dem Ma\u00dfe ihrer Nutzung und damit ihrer Abnutzung Geld zuflie\u00dft, das daf\u00fcr sorgt, dass diese Infrastruktur regelm\u00e4\u00dfig erneuert werden kann.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70044,"sequence":369,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lkws und nicht Pkws!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70045,"sequence":370,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Devise \u201eErhalt vor Neubau\u201c ist zwar hilfreich und notwendig, aber nicht hinreichend, wenn man eine dauerhaft leistungsf\u00e4hige Infrastruktur haben will. Darum war es eine konsequente Entscheidung der Koalition, auf dem Weg von der Steuerfinanzierung zur Nutzerfinanzierung weiter voranzugehen.\n\nMit den Einnahmen aus der Infrastrukturabgabe und der auf alle Bundesstra\u00dfen erweiterten Lkw-Maut k\u00f6nnen die Investitionen in die Verkehrswege auf eine solide und vor allem dynamische Basis gestellt werden. Ihre Finanzierung wird damit auch unabh\u00e4ngiger von den Zw\u00e4ngen des Bundeshaushalts.\n\nMit dem Gesetzentwurf ist es Minister Dobrindt jetzt gelungen, eine tragf\u00e4hige und allen Belangen gerecht werdende L\u00f6sung zu finden - und das, obwohl wir ihm im Koalitionsvertrag Rahmenbedingungen aufgeschrieben haben, die alles andere als leicht zu erf\u00fcllen waren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70046,"sequence":371,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Und auch nicht erf\u00fcllt worden sind!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70047,"sequence":372,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gilt ihm mein ganz besonderer Respekt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70048,"sequence":373,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70049,"sequence":374,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bartol hat das in seiner Rede auch deutlich gemacht: Es war wirklich keine leichte Geburt; es war eine schwierige Geburt. In der Gesetzgebung ist es aber \u00e4hnlich wie bei den Menschen: Auch Menschen, die durch eine schwierige Geburt auf die Welt kommen, k\u00f6nnen in ihrem Leben Enormes leisten. So kann es auch mit schwierig zustandegekommenen Gesetzen sein. Hoffen wir darauf! Das w\u00e4re dringend notwendig.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70050,"sequence":375,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70051,"sequence":376,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von Notz?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70052,"sequence":377,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wenn es sein muss. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70053,"sequence":378,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Er will jetzt als Geburtshelfer fungieren!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70054,"sequence":379,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr das Zulassen der Zwischenfrage. - Sie haben den Minister gelobt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70055,"sequence":380,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70056,"sequence":381,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Sie haben gesagt, man solle diesen Gesetzentwurf nicht skandalisieren, obwohl das Verfahren - es geht darum, wie das hier gehandhabt wird - und der Inhalt skandal\u00f6s sind. Ich habe jetzt eine Frage zum Inhalt.\n\nUnter jeder Mautbr\u00fccke, unter der ein Fahrzeug durchf\u00e4hrt, wird derzeit ein Foto gemacht, auf dem der Pkw, das Nummernschild - Stichwort automatische Kennzeichenerfassung -, der Fahrer bzw. die Fahrerin und gegebenenfalls der Beifahrer bzw. die Beifahrerin zu erkennen sind. Au\u00dferdem werden darauf das Datum und die Zeit erfasst. Diese Daten werden gespeichert. Bei dem heutigen System werden dann weit \u00fcber 99 Prozent der Bilder sofort wieder gel\u00f6scht - vor allen Dingen die aller Pkws.\n\nIn Deutschland gibt es 42 Millionen Pkws. Wie wollen Sie es datenschutzrechtlich organisieren, dass die Leute, die mautpflichtige Stra\u00dfen nicht benutzen, einen R\u00fcckerstattungsanspruch haben? Wie sollen sie den Nachweis f\u00fchren, dass sie diese Stra\u00dfen nicht benutzen, wenn Sie es so machen, wie es gestern im Innenausschuss gesagt wurde, dass n\u00e4mlich alle Fotos, die gemacht werden, nicht ein Jahr lang gespeichert werden, um die entsprechende Nutzung gegen\u00fcber den Pkw-F\u00fchrern nachzuweisen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70057,"sequence":382,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir alles in der Anh\u00f6rung gehabt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70058,"sequence":383,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage ist: Zwingen Sie also alle Leute, die keine Maut zahlen wollen, weil sie diese Stra\u00dfen nicht benutzen, dazu, ein Fahrtenbuch zu f\u00fchren, wie das gestern im Innenausschuss gesagt wurde? Halten Sie das nicht f\u00fcr eine massive Zumutung - insbesondere im Hinblick auf die B\u00fcrokratie, die dies f\u00fcr Millionen von Menschen in Deutschland wahrscheinlich bedeuten w\u00fcrde?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70059,"sequence":384,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70060,"sequence":385,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr von Notz, ich glaube, wir sollten die ersten derartigen F\u00e4lle einmal abwarten und uns anschauen, wie sie abgewickelt werden. Dann werden wir feststellen, ob Korrekturen erforderlich sind oder nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70061,"sequence":386,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70062,"sequence":387,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst einmal den Datenschutz aush\u00f6hlen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70063,"sequence":388,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70064,"sequence":389,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70065,"sequence":390,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70066,"sequence":391,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das war die richtige Antwort auf so eine verknotete Frage.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70067,"sequence":392,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70068,"sequence":393,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich war -dabei, etwas \u00fcber unsere Finanzquellen zu sagen. Ich m\u00f6chte in diesem Bereich gerne einen Schritt weiter-gehen. Wir reden im Augenblick \u00fcber \u00f6ffentliche Finanzierung und Nutzerfinanzierung. Meines Erachtens ist es notwendig, den Horizont etwas zu erweitern.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70069,"sequence":394,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist dringend erforderlich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70070,"sequence":395,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist insofern notwendig, als wir im Augenblick in einer einzigartigen Situation sind: Wir haben eine Niedrigzinsphase. Ich glaube, es w\u00e4re eine str\u00e4fliche Unterlassung, wenn wir nicht dar\u00fcber nachd\u00e4chten, einen Teil des anlagesuchenden Kapitals in Verkehrsinfrastrukturprojekte zu lenken. Deshalb halte ich es f\u00fcr richtig, -dar\u00fcber nachzudenken, wie wir in Zukunft vermehrt privates Kapital in die Infrastrukturfinanzierung einbinden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70071,"sequence":396,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha! Und 3,7 Milliarden als Anschubfinanzierung?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70072,"sequence":397,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"PPP-Projekte und Pooling-Projekte dr\u00e4ngen sich hier auf. Ich denke, \u00fcber diesen Punkt sollten wir reden.\n\nSchlie\u00dflich und endlich m\u00f6chte ich noch einen weiteren Punkt nennen, der mir sehr wichtig ist. Es ist nicht so, dass alleine mehr Geld die Zukunft unserer Verkehrsinfrastruktur sichert. Wenn wir in Deutschland weiter diese starke wirtschaftliche Rolle spielen und diese enormen Volumina f\u00fcr unsere Sozialsysteme zur Verf\u00fcgung stellen wollen, m\u00fcssen wir erreichen, dass -effizienter gearbeitet und damit Infrastruktur schneller bereitgestellt werden kann.\n\nDas gro\u00dfe Problem sind im Augenblick rechtliche und organisatorische Rahmenbedingungen, teilweise mit Verfahrenswegen, deren Umsetzung viele Jahre dauern und die einer solchen Industrienation, wie wir eine sind, unangemessen sind. Deshalb ist es dringend erforderlich, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir Planungsverfahren vereinfachen und verk\u00fcrzen k\u00f6nnen, wie wir die Rechtswege so gestalten k\u00f6nnen, dass einerseits die Rechts-wegegarantie erhalten bleibt und andererseits ein Verkehrsinfrastrukturprojekt immer noch realisierbar bleibt.\n\nWir m\u00fcssen au\u00dferdem darauf achten, dass wir auf diese Weise im Kostenrahmen bleiben; denn wenn sich die Realisierungszeiten immer mehr verl\u00e4ngern, dann ist nat\u00fcrlich auch die Gefahr sehr gro\u00df, dass sich infolge der nat\u00fcrlichen Baukostenerh\u00f6hung und einer Auflagenerh\u00f6hung durch ein Genehmigungspingpong, das fast kein Ende findet, unsere Verkehrsprojekte immer schwieriger umsetzen lassen und dabei immer mehr Geld sinnlos aufgefressen wird. Das kann nicht das Ziel unserer Infrastrukturpolitik sein. Denken wir in Zukunft gemeinsam dar\u00fcber nach. Ich w\u00fcnsche uns dabei viel Erfolg.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70073,"sequence":398,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70074,"sequence":399,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste spricht die Kollegin Sabine Leidig, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70075,"sequence":400,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70076,"sequence":401,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \u00fcber zwei Punkte sprechen, die hier noch unterbelichtet sind. Der erste Punkt ist die Gerechtigkeit; das hat der Kollege Vaatz angesprochen. Der zweite Punkt ist die Privatisierung, die Sie mit diesem Schritt zur allgemeinen Maut in die Wege leiten.\n\nSie sagen, dass der vorliegende Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung der Maut, den Sie hier im Eilver-fahren in den Bundestag einbringen, dazu dient, die -Gerechtigkeit in der Verkehrsinfrastrukturfinanzierung zu erh\u00f6hen. Ich muss Ihnen sagen: Es w\u00e4re gut, wenn Sie sich dar\u00fcber informieren w\u00fcrden, wie die Belastung der Stra\u00dfen in der Bundesrepublik, aber auch in Europa tats\u00e4chlich zustande kommt. Es sind die Lastkraftwagen, die Lkws, die mit ihren ungeheuren Gewichten und gro\u00dfen Achslasten die Stra\u00dfen kaputtmachen - das ist unter allen Verkehrsexperten unbestritten -, und zwar um einen Faktor 10 000 bis 100 000. Das hei\u00dft, 10 000 bis 100 000 Pkws k\u00f6nnten die Stra\u00dfe benutzen, bis sie den gleichen Schaden wie ein Lkw verursachen w\u00fcrden.\n\nFakt ist, dass in Europa nur etwa 1 Prozent aller -Stra\u00dfen mit einer Lkw-Maut belegt ist. Daran muss man etwas \u00e4ndern, um zu einer gerechten Verkehrsinfrastrukturfinanzierung zu kommen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70077,"sequence":402,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70078,"sequence":403,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die ungerechte Grenze verl\u00e4uft nicht zwischen polnischen, franz\u00f6sischen, \u00f6sterreichischen und deutschen Autofahrern. Die Grenze verl\u00e4uft zwischen zerst\u00f6rerischem und umweltvertr\u00e4glichem Verkehr. Da m\u00fcssen Sie ansetzen, wenn Sie etwas in Richtung Gerechtigkeit ver\u00e4ndern wollen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70079,"sequence":404,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70080,"sequence":405,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Eisenbahnen \u00fcbrigens zahlen in Europa \u00fcberall Maut. 100 Prozent des Schienennetzes sind mit einer Maut belegt. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass die Lkws den gerechten Anteil gemessen am Grad der Zerst\u00f6rung beitragen! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Lkw-Mautabgaben wie in der Schweiz verdoppelt werden! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass alle Stra\u00dfen f\u00fcr Lkws mautpflichtig werden!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70081,"sequence":406,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70082,"sequence":407,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen Sie getrost darauf verzichten, eine Maut f\u00fcr Autofahrer zu erheben.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eine Kleinigkeit mit auf den Weg geben. Wir haben gestern in der Debatte \u00fcber die Ausweitung der Lkw-Maut vorgeschlagen, zumindest die Ausnahmeregelung, die Sie f\u00fcr Linienfernbusse geschaffen haben, wieder abzuschaffen. Man k\u00f6nnte ohne jeden b\u00fcrokratischen Aufwand allein dadurch, dass man auf dem Papier einen Satz streicht, 90 Millionen Euro pro Jahr einnehmen. Das w\u00e4re ein Schritt zur Gerechtigkeit, weil die Fernbusse n\u00e4mlich der Bahn Konkurrenz machen, die die volle Maut bezahlen muss. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht ungerecht, wenn die Menschen, die weite Reisen mit dem Fernbus machen, 1 bis 2 Euro mehr pro Fahrt zahlen.\n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, den Sie gerade angesprochen haben. De facto ist in dem Gesetzentwurf verankert, dass alle Autofahrerinnen und Autofahrer in Deutschland Maut zahlen. Auf dieser Grundlage erw\u00e4gen Sie die Privatisierung der Stra\u00dfen. Das haben Sie gerade gesagt. Wir haben es in der -Debatte mehrfach vorgebracht. Sie haben aufgejault und so getan, als wenn das v\u00f6llig aus der Welt w\u00e4re. Wir wissen aber, dass der Infrastrukturfonds von Minister Gabriel in diese Richtung geht.\n\nWir lehnen die Privatisierung von Stra\u00dfen ab.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70083,"sequence":408,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70084,"sequence":409,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wird dazu f\u00fchren, dass gro\u00dfe Baukonzerne auf -Kosten derer, die auf das Autofahren angewiesen sind, Gewinne scheffeln. Sie wird dazu f\u00fchren, dass Stra\u00dfen gebaut werden, weil sie profitabel sind, und das zulasten der Umwelt und zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die schon heute enorm unter einem wachsenden -Verkehrsaufkommen leiden. Sie sollten deshalb daf\u00fcr sorgen, dass der Verkehr reduziert wird. Dann brauchen wir diese ganzen absurden Konstruktionen nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70085,"sequence":410,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70086,"sequence":411,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Gestatten Sie mir einen letzten Satz zur SPD und zu denen in diesem Hause, die der Ausl\u00e4ndermaut von Herrn Dobrindt skeptisch bis ablehnend gegen\u00fcberstehen. Daf\u00fcr gibt es unendlich viele Gr\u00fcnde. Wir haben sie alle schon geh\u00f6rt.\n\nIch bin der Meinung, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land von der Politik abgeschreckt werden, wenn sie immer wieder beobachten, wie es jetzt wieder der Fall ist, dass die Sachargumente \u00fcberhaupt nicht z\u00e4hlen und dass es um reine Machtpolitik geht. Das widert die Leute an.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70087,"sequence":412,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70088,"sequence":413,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Am schlimmsten ist es, wenn sie Ihre Rede h\u00f6ren!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70089,"sequence":414,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, Sie haben einen letzten Satz angek\u00fcndigt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70090,"sequence":415,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fordere Sie auf: Lehnen Sie das ab! Dann tritt Herr Dobrindt vielleicht zur\u00fcck, aber einen besseren Verkehrsminister finden Sie immer.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70091,"sequence":416,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70092,"sequence":417,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Sebastian Hartmann.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70093,"sequence":418,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70094,"sequence":419,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute beraten und beschlie\u00dfen wir die Gesetzentw\u00fcrfe zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe und zum -Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetz, umgangssprachlich: die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70095,"sequence":420,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ausl\u00e4ndermaut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70096,"sequence":421,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Krischer, auf das Stichwort werde ich nicht nur Ihnen zuliebe gleich n\u00e4her eingehen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70097,"sequence":422,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70098,"sequence":423,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber nur sieben Minuten Redezeit!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70099,"sequence":424,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dann stelle ich es an den Anfang. Was erlauben Sie sich eigentlich? Wenn ich Ihr heutiges Verhalten einmal Revue passieren lasse, muss ich als \u00fcberzeugter Sozialdemokrat und Europ\u00e4er sagen: Kochen Sie die Debatte \u00fcber die Form unserer Verkehrsinfrastrukturfinanzierung auf das Niveau herunter, auf das es geh\u00f6rt! Es geht um Verwaltungsfragen und eine Geb\u00fchrenerhebung.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70100,"sequence":425,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70101,"sequence":426,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit insgesamt f\u00fcnf namentlichen Abstimmungen versuchen Sie, hier einen riesigen Popanz aufzubauen,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70102,"sequence":427,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70103,"sequence":428,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"als ob es in diesem Hause um eine Entscheidung h\u00f6chster Art und G\u00fcte ginge, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70104,"sequence":429,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70105,"sequence":430,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das schon tun, unterlassen Sie vor allen -Dingen aber bitte eines, n\u00e4mlich den Angeh\u00f6rigen -meiner stolzen Partei, der SPD - das ist die Partei von Otto Wels und Willy Brandt -, unterschwellig oder ganz offen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu unterstellen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70106,"sequence":431,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70107,"sequence":432,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stolz? 20-Prozent-Partei!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70108,"sequence":433,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Lasst uns ein Volk guter Nachbarn sein. 15 andere -europ\u00e4ische Staaten - um das hier einmal einzuordnen - haben auch Bemautungssysteme und Vignetten, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70109,"sequence":434,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70110,"sequence":435,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie als SPD diesen Quatsch von der CSU \u00fcbernehmen, ist wirklich peinlich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70111,"sequence":436,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Jetzt langt es aber!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70112,"sequence":437,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hartmann, gestatten Sie gleich zwei Zwischenfragen, und zwar vom Kollegen Krischer und von der Kollegin K\u00fcnast?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70113,"sequence":438,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Krischer, zu diesem Zeitpunkt ist alles gesagt worden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70114,"sequence":439,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Sie gestatten also keine Zwischenfragen. Dann fahren Sie fort.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70115,"sequence":440,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Entschuldigung, Herrn Krischer habe ich angesprochen. Bitte.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70116,"sequence":441,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Also, Herr Krischer, Ihre Zwischenfrage ist zugelassen. Damit haben Sie das Wort.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70117,"sequence":442,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Hartmann, danke, dass Sie die Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70118,"sequence":443,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Krischer hat keine Redezeit!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70119,"sequence":444,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil Sie keine Redezeit von Ihrer Fraktion bekommen haben!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70120,"sequence":445,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70121,"sequence":446,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Hartmann, als ich Ihre Rede und die des Kollegen Bartol heute Morgen h\u00f6rte, war ich an einer Stelle wirklich erstaunt. Denn bisher habe ich gedacht - einige haben das angesprochen -, dass Sie das machen, weil Sie sich in einer Koalition befinden. Wenn ich mir aber anh\u00f6re, wie Sie hier davon reden, das sei ein formaler Verwaltungsakt usw., komme ich zu dem Ergebnis, dass Sie sich mit diesem Projekt identifizieren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70122,"sequence":447,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70123,"sequence":448,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Wir schlucken die Kr\u00f6te!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70124,"sequence":449,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch das, was Sie hier gerade machen, wird es zu einer sozialdemokratischen Maut. Das ist doch wohl das -Interessante, was hier passiert. Ihre Rede geht in diese Richtung.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70125,"sequence":450,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Popanz!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70126,"sequence":451,"sitzung":98,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Demokratie ist Ihnen fremd, oder wie?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70127,"sequence":452,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bartol hat sich ja gerade daf\u00fcr auf die Schulter geklopft, was die Sozialdemokratie hier im Parlament -alles Weltbewegendes an diesem Projekt von Herrn Dobrindt noch ver\u00e4ndert hat. Sie und auch Herr Bartol haben hier bei der Einbringung als zentralen Punkt -genannt, dass dann, wenn bei der Ausl\u00e4ndermaut die Kompensation f\u00fcr Deutsche \u00fcber die Kfz-Steuer wegf\u00e4llt, die gesamte Maut wegfallen muss. Das war der zentrale Punkt, den Sie eingebracht haben. Das ist in den Reden nachzulesen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70128,"sequence":453,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir nie gesagt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70129,"sequence":454,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage Sie: Warum ist diese Kopplung in diesem Gesetz, das wir gleich beschlie\u00dfen, nicht drin? Wir stellen das hier gleich zur Abstimmung. Kann ich davon ausgehen, dass die Sozialdemokraten nach ihren Ank\u00fcndigungen in der ersten Lesung dieses Gesetzentwurfs unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen bez\u00fcglich der Kopplung von Wegfall der Kompensation mit dem Wegfall der Maut insgesamt zustimmen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70130,"sequence":455,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70131,"sequence":456,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70132,"sequence":457,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider nein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70133,"sequence":458,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Krischer, vielen Dank f\u00fcr diese sehr pr\u00e4zise Frage. Ich werde sie auch sehr genau beantworten. - Es bedarf Ihres Antrages nicht; denn es ist anders gelagert, als Sie vielleicht vermuten oder versuchen, hier zu suggerieren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70134,"sequence":459,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70135,"sequence":460,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Tats\u00e4chlich ist es so, dass die SPD dem Koalitions-vertrag unter klaren Bedingungen zugestimmt hat. Die klaren Bedingungen f\u00fcr die Pkw-Maut waren, dass sie mit europ\u00e4ischem Recht vereinbar sein muss und keine Belastung f\u00fcr den deutschen Autofahrer darstellen darf. Des Weiteren muss sie einen tats\u00e4chlichen Beitrag zur Finanzierung der Infrastruktur leisten. - Das sind die Kriterien des Koalitionsvertrages.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70136,"sequence":461,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht erf\u00fcllt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70137,"sequence":462,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70138,"sequence":463,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD gelten Vertr\u00e4ge, wie der Kollege Bartol ausgef\u00fchrt hat, in beiderlei Hinsicht. Nat\u00fcrlich ist die Maut f\u00fcr die SPD kein Herzensanliegen oder Kernanliegen gewesen;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70139,"sequence":464,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Kr\u00f6te!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70140,"sequence":465,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"aber sie steht mit klaren Bedingungen im Koalitionsvertrag. F\u00fcr uns gab es andere Themen wie den Mindestlohn und die Rente mit 63.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70141,"sequence":466,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Antwort auf die Frage!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70142,"sequence":467,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte die Antwort mit Blick auf die Zeit nicht allzu sehr ausdehnen, stelle aber fest, dass wir allein nach der ersten Lesung Dinge wie die kommunale Entlastung in Milliardenh\u00f6he auf den Weg gebracht haben.\n\nDer gesamte Koalitionsvertrag gilt als solches allumfassend. Das Kriterium der Europarechtskonformit\u00e4t musste aus unserer Sicht erf\u00fcllt sein.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70143,"sequence":468,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wegfall der Kompensation!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70144,"sequence":469,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das ist die Antwort auf Ihre Frage. Sie m\u00fcssen, wenn Sie fragen, auch die Antwort ertragen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70145,"sequence":470,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70146,"sequence":471,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat ganz einfache Fragen gestellt, und Sie labern herum!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70147,"sequence":472,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bedingungen des Koalitionsvertrages m\u00fcssen erf\u00fcllt sein. Dann k\u00f6nnen wir beschlie\u00dfen.\n\nWir haben hart gerungen und verhandelt. Es gab mehr als ein Dutzend Gespr\u00e4che, allein sieben im Verkehrs-bereich. Am Montag haben wir entschieden, dass wir an dem Punkt sind, ins Plenum zu gehen. Daher wird es heute die Abstimmung geben. Die Koalitionskriterien sind mit den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen entsprechend erf\u00fcllt. - Vielen Dank, Herr Krischer.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70148,"sequence":473,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70149,"sequence":474,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der Tat hart verhandelt. Wir haben gerungen, und wir haben es uns nicht einfach gemacht. Zw\u00f6lf Monate nach Abschluss des Koalitionsvertrags ist es tats\u00e4chlich zur Einbringung des Gesetzentwurfs gekommen, und wir haben Punkt f\u00fcr Punkt diskutiert und beraten. Ich erg\u00e4nze noch zwei Anh\u00f6rungen in zwei Aussch\u00fcssen, ein Fachgespr\u00e4ch im Haushaltsausschuss, eine zweistellige Anzahl von Sachverst\u00e4ndigen und ebenso viele Gutachten. Wenn Sie jetzt allerdings behaupten, Sie h\u00e4tten nicht ausreichend Beratungszeit gehabt, dann frage ich mich, was Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen insbesondere von der Opposition, in der Zwischenzeit gemacht haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70150,"sequence":475,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70151,"sequence":476,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gehe auf das erste Kriterium, die Vereinbarkeit mit dem Unionsrecht, ein. Nat\u00fcrlich haben wir zugeh\u00f6rt, als uns die EU-Kommission Hinweise gegeben hat. Deswegen haben wir doch die Unterscheidung bei der Kurzzeitvignette entlang des \u00f6kologischen Kriteriums, nach Fahrzeugen gestaffelt, eingef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70152,"sequence":477,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war seit Monaten eine Forderung der EU-Kommission!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70153,"sequence":478,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dann k\u00f6nnen Sie froh sein, dass wir monatelang beraten und auch den Zeitablauf eingehalten haben. - Wir haben die Gleichbehandlung auch bei der Kontrolle durchgesetzt. Dar\u00fcber hinaus gibt es einen Unterschied: Ja, wir bezahlen in der Tat auf Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen, und tats\u00e4chlich sind - Stichwort: Schutz der kleinen Grenzverkehre - auch Bundesstra\u00dfen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in Europa ausgenommen.\n\nWir haben starke Verbesserungen im Datenschutz - zweites Stichwort - durchgesetzt. Es gibt nicht nur eine Fristverk\u00fcrzung, sondern wir haben auch klargestellt, wo welche Daten f\u00fcr welche Zwecke gespeichert werden, und wir haben eine unverz\u00fcgliche L\u00f6schung vorgesehen, wenn die Kontrollen durchgef\u00fchrt sind. Der Minister hat bei der Einf\u00fchrung seines Gesetzentwurfs gesagt, das sei das h\u00e4rtest m\u00f6gliche Datenschutzrecht \u00fcberhaupt; ich sage, dass wir es noch eine Nummer h\u00e4rter gemacht haben. Es ist gut so, dass wir dem Datenschutz einen solchen Stellenwert einger\u00e4umt haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70154,"sequence":479,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70155,"sequence":480,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gehe auf den Punkt der Grenzregionen ein. Ja, zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass wir das Problem von Anfang an thematisiert haben. Im Juli gab es die Eckpunkte des Konzepts. Am 16. Juli durfte ich in einer Stellungnahme der SPD-Bundestagsfraktion den Fall der Grenzregionen klar benennen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70156,"sequence":481,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein ehrlicher Redebeitrag w\u00e4re: Wir haben verloren, und es tut uns leid!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70157,"sequence":482,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben erreicht, dass die kleinen Grenzverkehre auf Kommunal- und Landesstra\u00dfen nicht bemautet werden, ebenso nicht die Bundesstra\u00dfen. Aber gut ist nicht immer gut genug; da reden wir nicht drum herum. Wir h\u00e4tten den weiter gehenden Schutz der Grenzregionen gew\u00fcnscht. Es gab auch den Vorschlag des Bundeslands Rheinland-Pfalz, das in der Region Trier besondere Schwierigkeiten hat, was die Infrastruktur und die Lage dort angeht, eine Optionspflicht einzuf\u00fchren, n\u00e4mlich dass wir Korridore von 30 Kilometern an unseren Grenzen definieren, wo auf Antrag auf die Erhebung der Maut auch weiter gehend verzichtet werden kann.\n\nAber wir haben dar\u00fcber verhandelt und als Kompromiss das Ergebnis erzielt, dass im Rahmen der Evaluierung der Einnahmen, der Ausgaben, der Aufwendungen und der B\u00fcrokratie vor allen Dingen die wirtschaftlichen Auswirkungen auf die Grenzregionen genauestens \u00fcberpr\u00fcft werden. Ich sage allen Kolleginnen und Kollegen in diesem Hause zu: Wir als Gro\u00dfe Koalition werden streng darauf achten, dass es zu keinen negativen wirtschaftlichen Auswirkungen kommt, und wir werden gegebenenfalls Abhilfe schaffen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70158,"sequence":483,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind schon wieder solche Ansagen, die in dem Moment nicht halten, in dem sie getroffen worden sind!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70159,"sequence":484,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit der Evaluierung etwas erreicht, n\u00e4mlich zu belegen, mit welchem Konzept hier gestartet wurde. Herr Minister, Sie stehen in der Verantwortung. Wir verlassen uns nach den Beratungen und den Erg\u00e4nzungen des Gesetzentwurfs auf Ihr Wort, dass dieses Konzept auch gelingt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU und der SPD. Dazu haben wir den Koalitionsvertrag unter klaren Bedingungen, was die Pkw-Maut angeht, geschlossen.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend auf die Kritik der Linken eingehen, die hier vorgetragen wurde. Es gibt an einer Stelle einen Widerspruch. Einerseits haben Sie von der Linken von Anfang an den Antrag eingebracht: Keine Pkw-Maut in Deutschland.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70160,"sequence":485,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70161,"sequence":486,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Andererseits haben Sie dann an den Beratungen im Gegensatz zu den Gr\u00fcnen doch mitgewirkt,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70162,"sequence":487,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Schadensbegrenzung!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70163,"sequence":488,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"die jetzt \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht und damit belegt haben, dass sie doch ausreichend Zeit hatten,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70164,"sequence":489,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie selbst haben gesagt: Die Zeit ist zu knapp!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70165,"sequence":490,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"sich mit den Gesetzentw\u00fcrfen zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70166,"sequence":491,"sitzung":98,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70167,"sequence":492,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war gestern der Punkt. Heute hat Ihre Kollegin Leidig ausgef\u00fchrt, dass Sie die faire Bemautung aller Verkehrstr\u00e4ger wollen, und sie hat die Lkw-Maut als Beispiel angef\u00fchrt. Gestern haben wir die Erweiterung des Lkw-Mautsystems auf alle Stra\u00dfen beschlossen. Heute weichen Sie schon wieder davon ab. Was wollen Sie denn? Die Bemautung aller Verkehrstr\u00e4ger und aller Stra\u00dfen f\u00fcr alle Fahrzeuge oder nur der Schienen oder nur der Lkws?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70168,"sequence":493,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Lkw! Wir haben eine klare Position! Sie m\u00fcssen einfach zuh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70169,"sequence":494,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Problem, wenn man sich von Anfang an ausklinkt.\n\nNach Auffassung der SPD ist das Gesetz mit Unionsrecht vereinbar. Wir verlassen uns dabei auf die Sachverst\u00e4ndigen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70170,"sequence":495,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hartmann, gestatten Sie noch eine letzte Zwischenfrage des Kollegen Behrens?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70171,"sequence":496,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70172,"sequence":497,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, Herr Behrens, bitte.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70173,"sequence":498,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Hartmann, Sie haben mich eben direkt angesprochen. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie bitte zur Kenntnis nehmen m\u00f6gen, wie unser Konzept zur Bemautung des Stra\u00dfenverkehrs aussehen soll. Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass wir, was die Ausweitung der Lkw-Maut anbetrifft, von Anfang an gesagt haben: \u201eDie Verkehrstr\u00e4ger m\u00fcssen entsprechend ihrer Belastung, ihrer Zerst\u00f6rungskraft herangezogen werden\u201c? Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass dazu die Pkw-Maut nach Ihrem Muster, auch nach dem SPD-Muster, eindeutig nicht passt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70174,"sequence":499,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70175,"sequence":500,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Behrens, es ist jetzt die Frage, ob ich das, was Sie gerade gesagt haben, einfach zur Kenntnis nehme. Das w\u00e4re eine kurze Antwort. Aber dann m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen, dass ich hier darauf hinweise, dass Sie gestern Abend - das begr\u00fc\u00dfe ich - unserem Konzept zur Lkw-Mautausweitung zugestimmt haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70176,"sequence":501,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch logisch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70177,"sequence":502,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe es hier doch offen bekannt: Das Kernanliegen der SPD waren auch andere Projekte im Verkehrsbereich. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass das Lkw-Mautsystem auf alle Bundesstra\u00dfen erweitert wird. Das wird \u00fcber 2 Milliarden Euro mehr an j\u00e4hrlichen Einnahmen generieren. Insgesamt geht der Trend in Europa zu einer verst\u00e4rkten Nutzerfinanzierung.\n\nWeil wir es uns mit der Pkw-Maut nicht einfach machen, haben wir den Evaluierungscheck im Gesetz vorgesehen, um Einnahmen zu verifizieren, B\u00fcrokratie zu \u00fcberpr\u00fcfen und Aufwand gegenzurechnen. Wir haben das in den Anh\u00f6rungen thematisiert, und wir haben die Regelung zu den wirtschaftlichen Grenzregionen hineingenommen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70178,"sequence":503,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit haben Sie uns nicht widerlegt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70179,"sequence":504,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Insgesamt muss das Konzept schl\u00fcssig sein. Wir werden es heute beschlie\u00dfen. Aber wir werden es strengstens \u00fcberpr\u00fcfen. - Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Frage.\n\nNach unserer Auffassung ist das Gesetz mit dem Unionsrecht vereinbar, obwohl Fragen aufgeworfen worden sind, und damit diskriminierungsfrei - das ist ein sehr entscheidender Punkt f\u00fcr uns als europ\u00e4ische Partei -;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70180,"sequence":505,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70181,"sequence":506,"sitzung":98,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"es belastet keinen deutschen Autofahrer. Damit erf\u00fcllt es die Vorgaben des Koalitionsvertrags.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70182,"sequence":507,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70183,"sequence":508,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Valerie Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70184,"sequence":509,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Tja, wor\u00fcber reden wir heute? \u00dcber die CSU-Maut, das bisher aufwendigste und zugleich sinnloseste Projekt dieser Koalition.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70185,"sequence":510,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70186,"sequence":511,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Bislang! Wir wissen nicht, was noch kommt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70187,"sequence":512,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CSU mag sich heute freuen. Ich kann Ihnen aber versprechen, Herr Dobrindt: Das Lachen wird Ihnen noch vergehen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70188,"sequence":513,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70189,"sequence":514,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70190,"sequence":515,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich habe gesehen, was da hinten offenbar schon an Erkl\u00e4rungen abgegeben wird. - Viele in dieser Koalition hoffen, dass es jetzt endlich vorbei ist. Ich garantiere Ihnen: Wenn Sie die CSU-Maut heute durchwinken, dann geht der \u00c4rger erst richtig los, n\u00e4mlich mit Europa.\n\nSie wollen heute ein Gesetz beschlie\u00dfen, das gegen fundamentale europ\u00e4ische Prinzipien verst\u00f6\u00dft. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wird diese Maut von Europa kassiert werden. Bei der Lkw-Maut haben Sie das schon einmal erlebt. Ich bin gespannt, ob dann die Maut f\u00fcr alle \u00fcbrig bleibt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70191,"sequence":516,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich bleibt die \u00fcbrig! Das ist doch gewollt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70192,"sequence":517,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht ist das auch Ihr geheimes Ziel, Herr Dobrindt.\n\nDie Beratungen in den Aussch\u00fcssen haben alle Probleme noch einmal klar best\u00e4tigt. Da hilft es \u00fcberhaupt nichts, wenn die Koalition die gleichen Textbausteine tausendmal wiederholt. Das ganze Konstrukt der CSU-Maut setzt auf die pers\u00f6nliche Meinung eines einzigen Professors aus Bonn. Das wird den Europ\u00e4ischen Gerichtshof nicht beeindrucken.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70193,"sequence":518,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70194,"sequence":519,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Europ\u00e4ische Gerichtshof orientiert sich an seiner Rechtsprechung. Einzig und allein die bisherige Rechtsprechung ist ma\u00dfgeblich, und die ist verdammt eindeutig: Die CSU-Maut ist und bleibt eine Diskriminierung von EU-Ausl\u00e4ndern. - Darum darf sie nicht in Gang gesetzt werden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70195,"sequence":520,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70196,"sequence":521,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir im Bundestag, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben die Pflicht, europarechtskonforme Gesetze zu verabschieden. Das muss allen in der Koalition heute klar sein. Diese Mautgesetze sind Rechtsbruch mit Ansage.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70197,"sequence":522,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70198,"sequence":523,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie biegen sich aber nicht nur das Europarecht so hin, wie es Ihnen gerade in den Kram passt. Viel schlimmer ist die riesige B\u00fcrokratiemaschine, die Sie da aufbauen. Eigentlich wollten Sie in dieser Woche B\u00fcrokratie abschaffen. Ich habe es noch nicht erlebt, dass eine Bundesregierung so blank dastand wie am Montag im Haushaltsausschuss. Die Experten haben die Berechnungen von Herrn Dobrindt, dem Mautbubi, in der Luft zerrissen. Ihr eigener Gutachter, den Sie selbst bestellt haben, musste bei Nachfragen passen. F\u00fcr wie dumm wollen Sie uns hier im Parlament eigentlich verkaufen?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70199,"sequence":524,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70200,"sequence":525,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Maximal die H\u00e4lfte der geplanten Einnahmen ist m\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen Sie vielleicht zwei Br\u00fccken pro Jahr erneuern. Das ist l\u00e4cherlich, wenn man bedenkt, was f\u00fcr einen Aufwand Sie hier betreiben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70201,"sequence":526,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70202,"sequence":527,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die SPD hat noch eingebracht, dass eine neue Infrastrukturabgabebeh\u00f6rde geschaffen wird. Eine neue Beh\u00f6rde! Das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70203,"sequence":528,"sitzung":98,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben es nicht verstanden! So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70204,"sequence":529,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es werden Hunderte Mitarbeiter eingestellt. Es m\u00fcssen etwa 50 Millionen Briefe an Fahrzeughalter verschickt werden. Toll! Ich rechne einmal nach: Allein das Porto betr\u00e4gt locker 30 Millionen Euro. Es muss europaweit ein komplett neues Mautsystem ausgeschrieben und aufgebaut werden. Bei dieser CSU-Maut haben Sie anscheinend die Pedale verwechselt. Sie treten noch einmal so richtig auf das B\u00fcrokratiegas. Herr Dobrindt, das ist der falsche Weg.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70205,"sequence":530,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70206,"sequence":531,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein das sind schon genug Gr\u00fcnde, um endg\u00fcltig die Finger von der CSU-Maut zu lassen, aber es kommt noch schlimmer.\n\nViele Kommunen in den Grenzregionen haben uns inst\u00e4ndig gebeten, keine neuen Barrieren aufzubauen; sie sind n\u00e4mlich \u00fcber die Grenzen hinweg zusammengewachsen. Wir k\u00f6nnen das sehr gut nachvollziehen und haben deshalb den Vorschlag des St\u00e4dtetages aufgegriffen. Wir fordern die Koalition auf: Wenn Sie schon nicht von der Maut lassen k\u00f6nnen, dann verschonen Sie wenigstens die Grenzregionen, die sie nicht wollen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70207,"sequence":532,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70208,"sequence":533,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von mir aus soll die CSU diesen Mist in Bayern einf\u00fchren,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70209,"sequence":534,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70210,"sequence":535,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich mache in Bayern Urlaub! Da finde ich das auch nicht sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70211,"sequence":536,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber sie soll nicht alle in Haftung nehmen, die ohne Grenzen mit ihren Nachbarn zusammenleben wollen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70212,"sequence":537,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70213,"sequence":538,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ein Wort zu den Damen und Herren der Sozialdemokratie, der 25-Prozent-Partei. Sie haben uns hier vor vier Wochen ein paar Versprechen gegeben. An ein Versprechen m\u00f6chte ich Sie besonders erinnern. Vor vier Wochen hat S\u00f6ren Bartol laut get\u00f6nt: Es darf keine Maut f\u00fcr alle geben. Wenn Sie das ernst meinen, dann stimmen Sie heute unseren \u00c4nderungen zu.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70214,"sequence":539,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70215,"sequence":540,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Ihnen eine Selbstzerst\u00f6rungsklausel angeboten: Wenn der Europ\u00e4ische Gerichtshof einen Teil dieses ganzen Quatsches kippt, dann ist Schluss. Ich kann nur raten: Nutzen Sie diese Chance! Jeder Einzelne von Ihnen kann heute klarmachen, dass er keine Maut f\u00fcr alle will. Da reicht es nicht, nur eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzugeben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70216,"sequence":541,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70217,"sequence":542,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch ein paar Worte an den Mautminister Dobrindt richten, auf dessen Mist das Ganze gewachsen ist. Ganz bestimmt hat Ihnen die Maut im letzten Wahlkampf geholfen, aber Sie haben danach den richtigen Zeitpunkt des Absprungs verpasst. Um Recht zu behalten, haben Sie fette Kr\u00f6ten geschluckt wie Mindestlohn und Frauenquote.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70218,"sequence":543,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind ja wohl keine Kr\u00f6ten! Die Frauenquote! Hallo!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70219,"sequence":544,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was haben Sie daf\u00fcr bekommen? Nichts als ein b\u00fcrokratisches Monstrum, das kein Geld einbringt und fr\u00fcher oder sp\u00e4ter von Europa gekippt wird.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70220,"sequence":545,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr. Wilms, Sie denken an die Redezeit?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70221,"sequence":546,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Das nenne ich Totalversagen eines CSU-Ministers. Wir haben keine Zeit mehr f\u00fcr lokale Quatschprojekte aus Bayern wie die CSU-Maut. Uns brechen die Br\u00fccken weg. Wir m\u00fcssen uns endlich Gedanken \u00fcber eine grunds\u00e4tzlich neue Richtung in der Verkehrspolitik machen. Wenn Sie mit ernsthaften Vorschl\u00e4gen kommen, verschlie\u00dfen wir uns garantiert nicht. Aber es muss endlich Schluss sein mit noch mehr schlechten Ideen f\u00fcr ein ohnehin schlechtes System.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70222,"sequence":547,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70223,"sequence":548,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Philipp Murmann spricht jetzt f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70224,"sequence":549,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70225,"sequence":550,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Wilms, dass Sie die Frauenquote als","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70226,"sequence":551,"sitzung":98,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dicke fette Kr\u00f6te!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70227,"sequence":552,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dicke fette Kr\u00f6te bezeichnen,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70228,"sequence":553,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die CSU!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70229,"sequence":554,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das h\u00e4tten wir von Ihnen so nicht erwartet.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70230,"sequence":555,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70231,"sequence":556,"sitzung":98,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unerh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70232,"sequence":557,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Steht jetzt im Protokoll!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70233,"sequence":558,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir kennen Sie sonst als sachlich orientiert. Das, was Sie gerade von sich gegeben haben, war von Frust gekennzeichnet.\n\nWir sprechen heute sicherlich \u00fcber eines der spannenderen Projekte dieser Koalition.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70234,"sequence":559,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Spannend?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70235,"sequence":560,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Leute, die es lieben; es gibt Leute, die es hassen - nicht in unserer Koalition, aber dar\u00fcber hinausgehend.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70236,"sequence":561,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! In der Koalition gibt es auch welche!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70237,"sequence":562,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns dieses Thema vorgenommen, weil damit einige wichtige Aspekte verbunden sind. Ich m\u00f6chte gerne im Wesentlichen \u00fcber die Chancen sprechen, die mit diesem Projekt verbunden sind.\n\nWir haben gesagt, es soll keine Doppelbelastung -geben. Das wird auch nicht der Fall sein. Die Infrastrukturabgabe f\u00e4llt f\u00fcr alle an: f\u00fcr Inl\u00e4nder und f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Diejenigen, die Kfz-Steuer bezahlen - das sind nicht nur Inl\u00e4nder; es gibt auch Ausl\u00e4nder, die Kfz-Steuer bezahlen -, werden an gleicher Stelle entlastet. Insofern liegt da \u00fcberhaupt keine Diskriminierung vor. Wir haben das ja auch in den verschiedenen Anh\u00f6rungen differenziert diskutiert. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass das so, wie wir es jetzt konstruiert haben, auch gut und sinnvoll ist. Die H\u00f6he der Infrastrukturabgabe - auch das ist ja wichtig - bemisst sich am CO2-Aussto\u00df und am Hubraum, genauso wie wir das bisher in unserer Struktur vorgesehen haben. Man muss also auch an dieser Stelle sagen: Wir sind sehr konsequent geblieben, und auch das ist sinnvoll. Wir wollen alle Nutzer fair beteiligen. Da geht es einfach - Sie haben viel \u00fcber Gerechtigkeit -gesprochen - um eine faire Beteiligung an der Nutzung unserer Infrastruktur. Ich denke, man kann nicht behaupten, dass die Regelung, wie sie jetzt vorliegt, in irgendeiner Form unfair ist. So, wie der Minister das jetzt vorgeschlagen hat, ist das f\u00fcr uns absolut zu -machen. Es entspricht auch dem, was wir als fair empfinden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70238,"sequence":563,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70239,"sequence":564,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben nat\u00fcrlich eine neue Chance, Infrastruktur \u00fcber solch eine Nutzerbeteiligung und \u00fcber eine -zweckgebundene Abgabe zu finanzieren. Gerade diese zweckgebundene Finanzierung bedeutet nat\u00fcrlich schon eine Umstellung und eine neue Welt; denn wir gehen weg von der Steuerfinanzierung hin zu einer zweck-gebundenen, f\u00fcr die Infrastruktur selber angelegten -Nutzerfinanzierung. Ich denke, daraus ergeben sich eine Menge Chancen.\n\nGibt es auch Nachteile? Nat\u00fcrlich. Es ist eine einmalige Umstellung. Diese ist nat\u00fcrlich erst einmal mit Aufwand verbunden. Wir m\u00fcssen 43,5 Millionen Steuerbescheide verschicken. Das muss man sich einmal vorstellen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70240,"sequence":565,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mal 62 Cent!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70241,"sequence":566,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen das nachlesen. Insgesamt werden Kosten von 65 Millionen Euro anfallen, davon etwa 22 Millionen Euro f\u00fcr diese Bescheide und 20 Millionen Euro f\u00fcr Auskunftsbedarf. - Ich denke, ein wichtiger Aspekt ist auch, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das, was wir machen, gut erkl\u00e4ren, damit sie wissen, was auf sie zukommt, n\u00e4mlich dass sie die Infrastrukturabgabe -leisten, die mit der Kfz-Steuer, die sie bisher bezahlen, gegengerechnet wird, und dass wir nat\u00fcrlich auch einige zus\u00e4tzliche Beamte beim Zoll brauchen, die das den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erkl\u00e4ren, wenn sie denn Fragen haben.\n\nDazu hat uns die Deutsche Zoll- und Finanzgewerkschaft in der Anh\u00f6rung gesagt, dass das im Wesentlichen ein Einmalaufwand ist, aber nat\u00fcrlich noch nicht abzusehen ist, wie schnell der Bedarf abnimmt. Insofern haben wir gemeinsam mit dem Finanzministerium gesagt: Wir wollen nach einem Jahr einen Zwischenbericht haben, um zu sehen: Ist denn das, was wir erwarten, auch in etwa so eingetreten? M\u00fcssen wir irgendwo nachsteuern? Insofern ist, denke ich, diese zus\u00e4tzliche Evaluierung auch im Sinne der Mitarbeiter des Zolls, aber auch in -unser aller Sinne; denn wir wollen ja die Maut zu einem erfolgreichen Projekt machen.\n\nDrei Beh\u00f6rden sind beteiligt: Das Kraftfahrt-Bundesamt ist als Infrastrukturbeh\u00f6rde f\u00fcr die Erhebung zust\u00e4ndig, das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr soll die \u00dcber-wachung \u00fcbernehmen - das macht es ja bisher schon f\u00fcr den Bereich des Lkw-Verkehrs -, und der Zoll soll einschreiten, wenn es denn Vollstreckungstatbest\u00e4nde gibt, also wenn sich jemand weigert, die Infrastrukturabgabe zu bezahlen. Es gibt ja auch bisher schon Leute, die sich weigern, die Kfz-Steuer zu bezahlen. Das werden etwa 120 zus\u00e4tzliche Zollbeamte machen m\u00fcssen, die dann in einer Vereinbarung mit dem Verkehrsministerium eingesetzt werden, um das zu vollstrecken. Ich denke, auch das ist sinnvoll. Insofern sehen Sie schon an diesen vielen Details: Es ist gut durchdacht. Sehr geehrter Herr Minister Dobrindt, insofern sind auch viele von uns, die vielleicht am Anfang nicht begeistert waren, inzwischen durchaus \u00fcberzeugt, dass wir da in eine richtige Richtung kommen.\n\nLetzter Punkt: neue Chancen f\u00fcr die Nutzerfinanzierung. Wir sind nat\u00fcrlich darauf angewiesen - auch das wurde schon gesagt -, dass wir zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Infrastrukturfinanzierung generieren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen nat\u00fcrlich nach wie vor Haushaltsmittel eingesetzt werden. Daf\u00fcr brauchen wir aber auch diese Infrastrukturabgabe, und wir brauchen institutionelle Investoren oder andere, die sich an solchen Projekten beteiligen. Diese wissen: Da gibt es keine Riesenzinsen, keine Riesengewinne zu machen, sondern das sind, ich sage einmal, solide Projekte mit einem mittleren Zinsniveau. Der Gewinn aus diesen Projekten bemisst sich am Ende nat\u00fcrlich auch nach dem Erfolg. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass diese Projekte volkswirtschaftlich vern\u00fcnftig sind, aber auch, dass sie betriebswirtschaftlich ordentlich gemanagt werden und aus Sicht des B\u00fcrgers kundenfreundlich und effizient sind.\n\nAlle diese Parameter sind sehr geeignet, sie mit Hilfe einer Infrastrukturgesellschaft durchzuf\u00fchren. Wir haben im Moment mehrere Projekte, die auf diese Weise durchgef\u00fchrt werden. Es gab auf der A 1 das Projekt zwischen Hamburg und Bremen; ich wei\u00df nicht, wer dort ab und zu f\u00e4hrt. Es wurde innerhalb der vorgesehenen Zeit bzw. sogar noch etwas schneller fertiggestellt. Es ist von der Qualit\u00e4t \u00fcberwiegend ordentlich. Es gab einige kleine Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel, die beseitigt wurden. Inzwischen ist es eine Superautobahn.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70242,"sequence":567,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70243,"sequence":568,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Wilms, ich wei\u00df nicht, wann Sie dort zuletzt gefahren sind. Ich fahre dort ab und zu. Es ist ein gutes Beispiel f\u00fcr ein erfolgreiches Projekt.\n\nBei uns in Schleswig-Holstein haben wir jetzt die A 7.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70244,"sequence":569,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich aber mal gespannt, wie wir abgezockt werden!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70245,"sequence":570,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich einmal an, wie es dort organisiert wird. Durch die Baustellen kommt man relativ gut hindurch. Bisher haben wir dort fast keine Staus.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70246,"sequence":571,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal den Bundesrechnungshof gefragt?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70247,"sequence":572,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist genau so, wie wir uns erhoffen, dass solche Projekte abgewickelt werden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70248,"sequence":573,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70249,"sequence":574,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen wir auch selber, wenn wir einmal aus der Falle des Haushaltsrechts herauskommen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70250,"sequence":575,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir diskutieren, ob wir eine Bundesautobahninfrastrukturgesellschaft gr\u00fcnden, eine staatliche Gesellschaft, die wiederum zus\u00e4tzlich privates Kapital f\u00fcr Projekte einsammeln kann.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70251,"sequence":576,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70252,"sequence":577,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, auch \u00fcber dieses Thema sollten wir diskutieren.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70253,"sequence":578,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollten wir mal machen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70254,"sequence":579,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch darin stecken viele Chancen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Wir sind ein Land des Mittelstands. Mittelstand bedeutet nicht, dass gro\u00dfe Firmen in einem gro\u00dfen Zentrum sind, sondern viele kleine Firmen \u00fcber das Land verstreut sind. Das Nervensystem unseres Mittelstandes ist die Infrastruktur. Deswegen sind wir alle gehalten, gute L\u00f6sungen zu finden und auch konstruktiv zu diskutieren und nicht alles in Stammtischmanier herunterzub\u00fcgeln, wenn einer einen ordentlichen Vorschlag hat.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70255,"sequence":580,"sitzung":98,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das mal Ihrem Stammtischminister!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70256,"sequence":581,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist diese Infrastrukturabgabe eine Chance, unsere mittelst\u00e4ndische Struktur sicherzustellen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70257,"sequence":582,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70258,"sequence":583,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Bettina Hagedorn.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70259,"sequence":584,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70260,"sequence":585,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Koalitionstreu, Frau Hagedorn!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70261,"sequence":586,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Herr Kauder, \u201ekoalitionstreu\u201c haben Sie mir gerade zugerufen. Na klar, die Koalitionstreue beweisen wir doch heute.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70262,"sequence":587,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70263,"sequence":588,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird eine tolle Rede!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70264,"sequence":589,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass der Fanblock f\u00fcr die Pkw-Maut in der SPD nicht nur \u00fcberschaubar, sondern in Wahrheit gar nicht vorhanden ist, ist kein Geheimnis.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70265,"sequence":590,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann zeigt es doch heute!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70266,"sequence":591,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das will ich hier noch einmal zu Protokoll geben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70267,"sequence":592,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Abstimmung geht auch ins Protokoll!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70268,"sequence":593,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nichtsdestotrotz - das ist das Entscheidende - ist es Ihnen genauso gegangen bei der Einf\u00fchrung der -Mietpreisbremse, bei der Einf\u00fchrung des Mindestlohns und bei der Einf\u00fchrung der Frauenquote.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70269,"sequence":594,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mindestlohn nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70270,"sequence":595,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind eine Koalition, die einen Vertrag geschlossen hat, der solide ist, bei dem alle Partner vorkommen. Eine gute Koalition lebt davon, dass man sich gegenseitig Respekt entgegenbringt und den Vertrag eins zu eins umsetzt. Genau das tun wir heute. Darum stimmen wir Sozialdemokraten auch zu.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70271,"sequence":596,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70272,"sequence":597,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will eingangs etwas dazu sagen, dass die Kollegin Ha\u00dfelmann in der Debatte zur Gesch\u00e4ftsordnung von einer Entparlamentarisierung gesprochen hat","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70273,"sequence":598,"sitzung":98,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70274,"sequence":599,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"und von dem Skandal, dass alles im Hauruckverfahren gemacht wurde. Gerade zur Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit will ich hier noch einmal sagen:","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70275,"sequence":600,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Anh\u00f6rung wurde blockiert!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70276,"sequence":601,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben drei Anh\u00f6rungen in acht Tagen durchgef\u00fchrt. Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, gar nicht, wann wir das als Parlament das letzte Mal gemacht haben. Der federf\u00fchrende Verkehrsausschuss hatte fast vier Stunden eine Anh\u00f6rung, der Finanz- und der Haushaltsausschuss, beide mitberatend, hatten jeweils zwei Stunden Anh\u00f6rung. Wir hatten 15 Sachverst\u00e4ndige.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70277,"sequence":602,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit war gegen die Maut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70278,"sequence":603,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings ist auch der Wahrheit geschuldet - ich habe mir das noch einmal genau angesehen -: Von den 15 geladenen Sachverst\u00e4ndigen waren nur 4 von dem Gesetzentwurf zur Pkw-Maut ganz eindeutig begeistert, der hier auf dem Tisch liegt, weil es dazu viele Fragen gibt. Aber wir haben uns intensiv mit diesen Fragen besch\u00e4ftigt. An manchen Stellen steht - ich sage einmal - -Aussage gegen Aussage. Es gibt immer auf beiden Seiten Experten. Wir vertrauen dem Verkehrsminister, dass er mit seiner Prognose recht beh\u00e4lt, dass diese Pkw-Maut europarechtskonform ist, Einnahmen in erheblichem Umfang generieren wird und dass kein deutscher Autofahrer mehr bezahlen wird als bisher. Das sind Ihre Prognosen, Herr Dobrindt. Daran messen wir Sie, und daf\u00fcr dr\u00fccken wir Ihnen die Daumen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70279,"sequence":604,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70280,"sequence":605,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hagedorn, der Kollege Kindler m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen. Ich m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass wir schon viele Zwischenfragen in dieser Debatte hatten.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70281,"sequence":606,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, finde ich auch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70282,"sequence":607,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Also, ich will ihn gern zu Wort kommen lassen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70283,"sequence":608,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen lieben Dank, Frau Kollegin Hagedorn. Wir arbeiten im Haushaltsausschuss gut zusammen. Sie sind eine sehr gesch\u00e4tzte Kollegin der SPD-Fraktion im Haushaltsausschuss.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70284,"sequence":609,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70285,"sequence":610,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur im Haushaltsausschuss!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70286,"sequence":611,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nicht nur im Haushaltsausschuss. - Das muss ich vorab sagen, weil es mich umso erstaunter zur\u00fcckl\u00e4sst, dass Sie, wenn Sie auf die Anh\u00f6rung im Haushaltsausschuss zur\u00fcckblicken, davon ausgehen, dass es deutliche Mehreinnahmen geben wird und der Koalitionsvertrag eins zu eins erf\u00fcllt wird, in dem es hei\u00dft, dass die Pkw-Maut der Finanzierung zus\u00e4tzlicher Ausgaben f\u00fcr das Autobahnnetz dienen soll. Auch die Kollegen Hartmann und Bartol von der SPD-Fraktion haben an den Koalitionsvertrag erinnert.\n\nBettina Hagedorn, auch Sie waren in der Anh\u00f6rung und haben es mitbekommen: Drei von vier Gutachtern haben gesagt, dass maximal die H\u00e4lfte der Bruttoeinnahmen zu erwarten ist, wenn man die Verwaltungskosten einrechnet, die auch noch in die H\u00f6he gehen k\u00f6nnen. Es wird demnach also keine oder kaum Mehreinnahmen geben. Das hat Herr Professor Eisenkopf von der Zeppelin-Universit\u00e4t in Friedrichshafen gesagt,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70287,"sequence":612,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70288,"sequence":613,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum hei\u00dft das \u201eZwischenfrage\u201c?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70289,"sequence":614,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"das hat der Sachverst\u00e4ndige des Auto Clubs Europa gesagt, das hat auch Frank Schmid gesagt, den die SPD als Sachverst\u00e4ndigen in dieser Anh\u00f6rung benannt hat. Ihr eigener Sachverst\u00e4ndiger hat in dieser Anh\u00f6rung gesagt, dass es kaum Mehreinnahmen geben wird.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70290,"sequence":615,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Irgendwann mal eine Frage w\u00e4re gut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70291,"sequence":616,"sitzung":98,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Muss er nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70292,"sequence":617,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann will ich auf den Sachverst\u00e4ndigen des Bundesverkehrsministeriums zu sprechen kommen, der das Gutachten erstellt hat.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70293,"sequence":618,"sitzung":98,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70294,"sequence":619,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich muss keine Frage stellen; ich kann laut Gesch\u00e4ftsordnung auch eine Zwischenbemerkung machen. Das wissen Sie.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70295,"sequence":620,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist nicht notwendig, eine Frage zu stellen; es kann auch ein Statement sein. Allerdings ist das Ganze auf drei Minuten limitiert.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70296,"sequence":621,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme jetzt zur Frage. - Sehr geehrte Kollegin Hagedorn, Professor Schulz ist einerseits f\u00fcr einen Mautdienstleister t\u00e4tig, der auch die E-Vignette im -Angebot hat, die bei der Pkw-Maut vorgesehen ist, und wurde vom Bundesverkehrsministerium f\u00fcr sein Gutachten bezahlt. Es ist das einzige Gutachten, das die Einnahmeprognose st\u00fctzt. Er hat selber in der Anh\u00f6rung gesagt, dass die gr\u00f6\u00dfte Schw\u00e4che bei diesem Gutachten die -Tagesgesch\u00e4ftsreisenden ohne \u00dcbernachtung sind, die die H\u00e4lfte des Einnahmenblocks in der Berechnung ausmachen, die er dargestellt hat. Er hat gesagt, das ist die gr\u00f6\u00dfte Schw\u00e4che - da zitiere ich ihn jetzt. Es ist gut und richtig und nett, dass man mit dieser Schw\u00e4che offen umgeht, dass man sie nicht kaschieren will. Das hei\u00dft, selbst der eigene Gutachter hat gesagt,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70297,"sequence":622,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das waren jetzt drei Minuten!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70298,"sequence":623,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass es eine gro\u00dfe Schw\u00e4che im Gutachten des Bundesverkehrsministeriums gibt. Dann frage ich mich:","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70299,"sequence":624,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn er sich schon selbst fragt!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70300,"sequence":625,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn drei von vier Gutachtern sagen, dass es kaum -Einnahmen bringt, wenn der eigene SPD-Gutachter sagt, es reicht nicht, wie k\u00f6nnen Sie dann jetzt glauben, dass es Mehreinnahmen gibt? Das stimmt doch alles nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70301,"sequence":626,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70302,"sequence":627,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, die drei Minuten sind jetzt -erreicht. Ich w\u00fcrde Sie jetzt bitten, Herr Kindler, der Kollegin Hagedorn die M\u00f6glichkeit der Beantwortung zu geben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70303,"sequence":628,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Kindler, Sie k\u00f6nnen ja nachher im Protokoll genau nachlesen, was ich hier vorhin gesagt habe. Ich habe vorhin gesagt, dass bei den Experten Aussage gegen Aussage stand,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70304,"sequence":629,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist bei jeder Anh\u00f6rung im Bundestag so! Das ist nicht spektakul\u00e4r!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70305,"sequence":630,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"dass es bei den Experten beide Sichtweisen gab.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70306,"sequence":631,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70307,"sequence":632,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"- H\u00f6ren Sie mir doch mal zu! - Ich habe hier ausdr\u00fccklich gesagt, dass in einer Anh\u00f6rung von 15 geladenen Sachverst\u00e4ndigen 4 die Regierungssichtweise unterst\u00fctzt haben und 11 es kritischer gesehen haben, und zwar in allen Punkten: bei der Frage der Einnahmen, bei der Frage der Europarechtskonformit\u00e4t und auch bei der Frage der Steuern. Das habe ich hier vorhin so gesagt.\n\nDann habe ich gesagt, dass wir, auch ich, dem -Verkehrsministerium zutrauen, die eigenen Prognosen einzuhalten. Das hei\u00dft, wir dr\u00fccken ihm daf\u00fcr die Daumen. Er ist der Verkehrsminister.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70308,"sequence":633,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70309,"sequence":634,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt zum jetzigen Zeitpunkt keine Veranlassung, zu sagen: Wir wissen, dass er nicht recht haben wird. - Weil das so ist, haben wir miteinander eine Evaluierung ins Gesetz geschrieben. Wenn wir dann gemeinsam evaluieren, Herr Dobrindt, dann sind wir am Ende alle schlauer.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70310,"sequence":635,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wunderbar! Weiter!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70311,"sequence":636,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe noch Zeit zur Antwort.\n\nRichtig ist aber - das will ich Ihnen gerne zugestehen -, dass im Haushaltsausschuss von den vier Sachverst\u00e4ndigen drei Sachverst\u00e4ndige, unter anderem auch Herr Schmid, der Einnahmenprognose widersprochen haben. Alle Sachverst\u00e4ndigen haben ihren Prognosen unterschiedliche Kalkulationsmuster zugrunde gelegt. Sie -waren sich also mitnichten einig. Aber in einem Punkt haben sie \u00fcbereingestimmt: Sie gingen davon aus, dass die Nettoeinnahmen statt der 500 Millionen Euro roundabout bei maximal 150 Millionen Euro liegen werden. Es sind dann allerdings immer noch Nettomehreinnahmen - jedoch sehr viel weniger, als Herr Dobrindt -einkalkuliert; sie leisten da nicht mehr einen so gro\u00dfen Beitrag f\u00fcr die Infrastruktur. Da sind wir uns sicherlich einig. Aber die Experten haben nicht von Verlusten gesprochen, wie es Kollegen von Ihnen vorhin getan haben.\n\nSo, nun will ich weitermachen. Meine Ausf\u00fchrungen zu den Prognosen und zur Einnahmeseite kann ich mir ja jetzt sparen. - Herr Dobrindt, Sie haben - wie auch -andere Kollegen - ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam gemacht - dies will ich dick unterstreichen -, dass es sich um einen Systemwechsel, einen Paradigmenwechsel, den Einstieg von der Steuerfinanzierung in die Nutzer-finanzierung handelt. Ich will ebenfalls betonen, dass es in diesem Hause eigentlich eine ganz gro\u00dfe Mehrheit -daf\u00fcr gibt; denn begonnen haben wir diesen Systemwechsel w\u00e4hrend der rot-gr\u00fcnen Koalition 2003 mit der Einf\u00fchrung der Lkw-Maut.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70312,"sequence":637,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt sogar!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70313,"sequence":638,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dieser Lkw-Maut nehmen wir inzwischen round-about 4,4 Milliarden Euro pro Jahr ein. Das ist Geld, das Investitionen in die Infrastruktur zugutekommt. Wir sind uns im Prinzip alle einig, dass diese nutzerfinanzierten Einnahmen gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen.\n\nEs ist richtig - was hier vorhin auch schon gesagt worden ist -, dass die gro\u00dfe Schwester der Pkw-Maut, die Lkw-Maut, in diesem Hause gerade in dieser Woche gest\u00e4rkt worden ist, indem ihre Geltung ausgeweitet wurde und indem wir jetzt auch Lkw mit einem Gesamtgewicht von 7,5 Tonnen heranziehen. Uns Sozialdemokraten ist besonders wichtig:","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70314,"sequence":639,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sozialdemo-kratinnen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70315,"sequence":640,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in dem Entschlie\u00dfungsantrag, den wir mit den Kollegen der Union auf den Weg gebracht haben, festgelegt, dass Sie, Herr Dobrindt, bis Mitte 2016 dem Kabinett einen Gesetzentwurf auf den Tisch legen werden, mit dem die Lkw-Maut so, wie es in unserem Koalitionsvertrag steht, auf alle 40 000 Kilometer Bundesfernstra\u00dfen in Deutschland ausgedehnt werden kann. Jetzt gilt die Mautpflicht auf ungef\u00e4hr 14 000 Kilometern -Bundesfernstra\u00dfen, sodass mit dieser Steigerung ein ganz erheblicher Beitrag erzielt werden kann. Ich glaube, es besteht Einigkeit in diesem Haus dar\u00fcber, dass in erster Linie die Lkw und der Schwerlastverkehr den schlechten Zustand von Stra\u00dfen und Br\u00fccken verursachen. Darum dient es dem Verursacherprinzip, wenn wir die Lkw-Maut st\u00e4rken.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70316,"sequence":641,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70317,"sequence":642,"sitzung":98,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichtsdestotrotz: Die kleine Schwester der Lkw-Maut, die Pkw-Maut, steht im Koalitionsvertrag. Wir Sozialdemokraten sind koalitionstreu. Wir haben in den zweieinhalb Jahren, die uns miteinander bis zur n\u00e4chsten Wahl bleiben, noch eine Menge vor. Darauf freuen wir uns.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70318,"sequence":643,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70319,"sequence":644,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Steffen Bilger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70320,"sequence":645,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70321,"sequence":646,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht noch ein kleiner Hinweis: Jeder Redner darf seine Redezeit voll ausnutzen, aber er muss es nicht. Das gilt nicht nur f\u00fcr Sie, sondern f\u00fcr alle.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70322,"sequence":647,"sitzung":98,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Zwischenfragen m\u00fcssen auch nicht sein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70323,"sequence":648,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nein, es ist alles in Ordnung. - Also, Steffen Bilger hat das Wort und spricht jetzt im Rahmen seiner Redezeit so lange, wie er es f\u00fcr richtig h\u00e4lt. - ditte.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70324,"sequence":649,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Pr\u00e4sident, ich habe mich schon etwas unter Druck gesetzt gef\u00fchlt,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70325,"sequence":650,"sitzung":98,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Lass dir nur Zeit!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70326,"sequence":651,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber ich freue mich, dass ich meine Redezeit aussch\u00f6pfen darf. Ich werde mich bem\u00fchen, sie einzuhalten. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, hinter uns liegt wirklich eine lange w\u00e4hrende Diskussion in unserem Land \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut. Ich habe mir sagen lassen, dass bereits seit Anfang der 80er-Jahre in Deutschland \u00fcber diese Frage diskutiert wird.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70327,"sequence":652,"sitzung":98,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Echt?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70328,"sequence":653,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit der Bundestagswahl konnte auch ich an der -Umsetzung dieses Vorhabens arbeiten. Bei den Koali-tionsverhandlungen haben wir klare Regeln festgelegt, die ich noch einmal darlegen m\u00f6chte: Es soll eine Vi-gnette mit der Ma\u00dfgabe eingef\u00fchrt werden, dass kein -Fahrzeughalter in Deutschland st\u00e4rker belastet wird als bisher. Die Ausgestaltung wird EU-rechtskonform erfolgen, und die Abgabe soll zudem einen wesentlichen -Beitrag zur Finanzierung unserer Infrastruktur leisten. Diese Bedingungen sind erf\u00fcllt.\n\nSeit den Koalitionsverhandlungen und unserer Koalitionsvereinbarung liegen viele intensive Gespr\u00e4che hinter uns. Wir waren als Verkehrspolitiker im Gespr\u00e4ch mit der EU-Kommission, wir haben Anregungen aus dem Bundesrat aufgenommen und auf den Rat von Experten aus unserer Anh\u00f6rung geh\u00f6rt. Nicht zuletzt haben wir fraktionsintern und mit der SPD um die beste L\u00f6sung gerungen, und das Ergebnis dieser Beratungen liegt heute vor. Trotz aller Kritik: Es kann sich wirklich sehen lassen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70329,"sequence":654,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70330,"sequence":655,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mich doch etwas \u00fcber die Kritik gewundert, die auch heute in manchen Zeitungen zu lesen war, n\u00e4mlich dass dies jetzt im Hauruckverfahren durchgezogen worden sei. Ich glaube, jeder, der an diesen intensiven Verhandlungen beteiligt war, kann diesen Eindruck nicht best\u00e4tigen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70331,"sequence":656,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70332,"sequence":657,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben wirklich hart gerungen, und es ist gut, dass diese Diskussion hier im Bundestag heute beendet ist und dass nicht mehr weiter diskutiert, sondern gehandelt wird.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70333,"sequence":658,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70334,"sequence":659,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Punkt, den der Minister vorhin schon angesprochen hat, will ich auch betonen: Es ist n\u00e4mlich so, dass nicht nur die Bundesregierung, sondern auch die Europ\u00e4ische Kommission immer wieder daf\u00fcr geworben hat, die Nutzer unserer Stra\u00dfen mehr an der Finanzierung der Infrastruktur zu beteiligen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70335,"sequence":660,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, es ist europarechtskonform!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70336,"sequence":661,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit unserem Vorschlag schlie\u00dfen wir Mehrbelastungen f\u00fcr Deutsche aus; darum geht es. Sie w\u00fcrden eine Doppelbelastung darstellen, nachdem die ausl\u00e4ndischen Autofahrer bislang keinen Beitrag zur Infrastrukturfinanzierung leisten, wenn sie nicht gerade in Deutschland tanken und dabei Mineral\u00f6lsteuer zahlen. Deswegen ist und bleibt es eben doch eine Frage der Gerechtigkeit, ob nur unsere Landsleute zur Kasse gebeten werden oder aber alle, die auf unseren Stra\u00dfen unterwegs sind.\n\nNun habe ich in den letzten Tagen einige Kommentare gelesen und auch Zuschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bekommen, in denen gefragt wurde, weshalb wir denn einen so hohen Aufwand f\u00fcr eine Infrastrukturabgabe f\u00fcr Pkw treiben, die nur - dieses \u201enur\u201c ist f\u00fcr mich schon eine falsche Beschreibung - 500 Millionen Euro im Jahr einbringen soll;","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70337,"sequence":662,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine berechtigte Frage!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70338,"sequence":663,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine gute Frage!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70339,"sequence":664,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"beispielsweise sei es doch besser, die Lkw-Maut auszuweiten. Zum einen: 500 Millionen Euro sind wirklich ein wesentlicher Beitrag zur besseren Finanzierung unserer Infrastruktur. Da ringen wir im Verkehrsausschuss viele Stunden lang um ganz andere Summen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70340,"sequence":665,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70341,"sequence":666,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch einmal deutlich darstellen, was ich in den vergangenen Debatten zu diesem Thema schon ausgef\u00fchrt habe: Es geht nicht nur um die Infrastruktur-abgabe, sondern es geht um mehrere Schritte. Es geht darum, mehr Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Es geht um die massive Ausweitung der Lkw-Maut; heute wird dies im Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal beschlossen. Dann kommt die Infrastrukturabgabe f\u00fcr Pkw hinzu, die eben nur einen Teil eines ganzen Ma\u00dfnahmenpakets darstellt.\n\nViele Verbesserungen aus den Verhandlungen der vergangenen Wochen wurden bereits gew\u00fcrdigt. Ich will in aller K\u00fcrze einige noch einmal besonders hervorheben. Wir hatten im Eckpunktepapier urspr\u00fcnglich den Vorschlag stehen, dass alle Stra\u00dfen in Deutschland bemautet werden sollen, nicht nur die Bundesfernstra\u00dfen, sondern auch die Landes- und Kommunalstra\u00dfen. Die Kommunen und die L\u00e4nder haben sich gegen diesen Vorschlag gewandt.\n\nWir haben uns auch \u00fcber die Grenzregionen Gedanken gemacht. Ich glaube, die L\u00f6sung, die wir gefunden haben, n\u00e4mlich dass die Infrastrukturabgabe nur die Bundesfernstra\u00dfen und bei ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen nur die Bundesautobahnen betrifft, ist gut. Als Baden-W\u00fcrttemberger kann ich all denen, die sich Sorgen um die Grenzregionen machen, sagen, dass die bef\u00fcrchteten Folgen, auf die vorhin auch hingewiesen wurde, nach unserer Erfahrung nicht eintreten werden. Das nach-barschaftliche Verh\u00e4ltnis in den Grenzregionen wird weiterhin sehr gut sein, auch wenn wir die Infrastrukturabgabe einf\u00fchren. Eine Maut haben schlie\u00dflich auch -unsere Nachbarn in der Schweiz und in \u00d6sterreich.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70342,"sequence":667,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70343,"sequence":668,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Datenschutz war ebenfalls ein wichtiger Diskussionspunkt, der auch f\u00fcr uns als Unionsfraktion eine gro\u00dfe Bedeutung hat. Ich denke, dass die vorgenommenen \u00c4nderungen durchaus zu einem sehr hohen Datenschutzniveau beitragen. Personenbezogene Daten -m\u00fcssen nun bereits nach einem Jahr gel\u00f6scht werden. So wenige Daten wie m\u00f6glich sollen erzeugt werden. -Das ist ein wichtiges Anliegen, das wir in den letzten -Wochen noch einmal vertieft diskutiert haben.\n\nN\u00e4chstes Thema: die Kurzzeitvignetten. Hier gab es Anregungen der EU-Kommission, aber auch die \u00dcberlegung, die \u00f6kologische Lenkungswirkung zu st\u00e4rken. Nun wurden die Abgabens\u00e4tze f\u00fcr die Zehntages- und die Zweimonatsvignetten neu ausgestaltet. Die ausl\u00e4ndischen Kfz-Halter haben ein Wahlrecht, entweder pauschal eine Zehntagesvignette f\u00fcr 15 Euro bzw. eine Zweimonatsvignette f\u00fcr 30 Euro zu erwerben oder aber unter Angabe der genauen Kfz-Daten einen nach \u00f6ko-logischen Kriterien differenzierten Preis zu zahlen. Positiver Nebeneffekt dieser Ma\u00dfnahme sind Mehreinnahmen in H\u00f6he von rund 13 Millionen Euro, die wir pro Jahr erwarten.\n\nNicht zuletzt haben wir eine intensive Evaluierung vereinbart, bei der wirklich alle Bedenken zu den Auswirkungen der Infrastrukturabgabe \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen. So liegt Ihnen heute zur Abstimmung, denke ich, ein gutes Ma\u00dfnahmenpaket vor.\n\nIch will zum Abschluss allen herzlich danken, die daran mitgewirkt haben, vor allem meinem Berichterstatterkollegen Sebastian Hartmann, mit dem wir intensiv jeden Satz der vorgelegten Entw\u00fcrfe ausdiskutiert haben und, glaube ich, einen Beitrag dazu geleistet haben, dass es noch etwas besser geworden ist. Herzlichen Dank!\n\nIch freue mich darauf, dass wir jetzt andere Themen, auch in der \u00f6ffentlichen Diskussion, wieder verst\u00e4rkt in den Mittelpunkt stellen k\u00f6nnen,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70344,"sequence":669,"sitzung":98,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das glaube ich!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70345,"sequence":670,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und gebe hiermit 24 Sekunden meiner Redezeit zur\u00fcck.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70346,"sequence":671,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70347,"sequence":672,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n - auch f\u00fcr das kollegiale Verhalten.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort Andreas Schwarz von der SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70348,"sequence":673,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70349,"sequence":674,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich r\u00e4ume hier unumwunden ein, dass es f\u00fcr mich als Neuling schon Gesetzentw\u00fcrfe gab, bei denen ich mit mehr Begeisterung dabei war und denen ich auch mit mehr Begeisterung zugestimmt habe. Sie haben ja auch schon den -Redebeitr\u00e4gen aus den sozialdemokratischen Reihen heute entnommen, dass das kein sozialdemokratisches Kernprojekt oder Kernthema ist. Ich schaue zu unserem Verkehrsminister: Das Copyright an dem Gesetz liegt eindeutig bei ihm. Wir als SPD mussten in den Koali-tionsverhandlungen letztendlich die CSU-Maut aus -Bayern akzeptieren, um im Gegenzug uns wichtige sozialdemokratische Kernprojekte in den Koalitionsvertrag zu bekommen. Das sind allgemeing\u00fcltige politische Grunds\u00e4tze, die f\u00fcr alle demokratischen Parteien gelten, die Koalitionen eingehen. Die SPD ist ein zuverl\u00e4ssiger Vertragspartner.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70350,"sequence":675,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70351,"sequence":676,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe mich im Dezember 2013 an der Basis meiner Partei sehr f\u00fcr die Annahme dieses Koalitionsvertrages eingesetzt, weil ich der \u00dcberzeugung war, aber auch bin, dass er unser Land voranbringt. Und er tut es auch.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70352,"sequence":677,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70353,"sequence":678,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran wird auch die Maut nichts \u00e4ndern.\n\nWir haben die beiden Gesetzentw\u00fcrfe in den letzten Wochen auf Herz und Nieren gepr\u00fcft, zum Teil erheblichen \u00c4nderungsbedarf angemeldet und \u00c4nderungen auch durchgesetzt. Ich habe in meiner Rede bei der ersten Lesung des Gesetzentwurfes am 26. Februar gesagt, dass wir uns im Zuge der parlamentarischen Beratungen noch einmal sehr genau mit der Arbeitsbelastung in der Zollverwaltung befassen m\u00fcssen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich betonen, dass die Kolleginnen und Kollegen vom Zoll einen hervorragenden Job machen und mittlerweile fast M\u00e4dchen f\u00fcr alles in diesem Land sind.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70354,"sequence":679,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70355,"sequence":680,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Gesetzgeber haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe und deren Verrechnung mit der Kfz-Steuer reibungslos funktionieren. Das sind wir auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unserem Land schuldig.\n\nDer Gesetzentwurf zur Kfz-Steuer sieht eine Pr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen H\u00f6he des Erf\u00fcllungsaufwands nach zwei Jahren vor. Daran ist nichts zu beanstanden, weil eine Evaluation vorher aufgrund des fehlenden bzw. noch nicht ausreichenden Zahlenmaterials wenig -sinnvoll ist. Die Anh\u00f6rung des Finanzausschusses am vorangegangenen Montag hat nach unserem Daf\u00fcrhalten die Zweifel am m\u00f6glicherweise zu knapp bemessenen Personalbedarf f\u00fcr Auskunft, Rechtsbehelfe und -Vollstreckung bei der Zollverwaltung best\u00e4tigt. Die Zollgewerkschaft konnte ihre Zweifel an der Personalplanung aus unserer Sicht \u00fcberzeugend darlegen.\n\nDeshalb haben wir uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, im Begr\u00fcndungsteil des Gesetzentwurfes einen Zwischenbericht \u00fcber die Personalsituation nach zw\u00f6lf Monaten einzufordern. Nach internen Berechnungen des BMF soll das Aufkommen von B\u00fcrgeranfragen gut ein Jahr nach Inkrafttreten des Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes zur\u00fcckgehen. Intern im BMF wird davon ausgegangen, dass man bereits nach 15 Monaten wieder Personal herunterfahren kann. Die Zollgewerkschaft hat diesbez\u00fcglich aber begr\u00fcndete Zweifel angemeldet. Aus diesem Grund halten wir es f\u00fcr sinnvoll, zun\u00e4chst nach einem Jahr zu pr\u00fcfen, ob das Personal zur\u00fcckgefahren werden kann oder ob es weiter ben\u00f6tigt wird. Wir gehen zusammen mit der Zollgewerkschaft davon aus, dass der Beratungsbedarf entgegen den Annahmen des BMF eventuell doch nicht zur\u00fcckgehen k\u00f6nnte. Dass wir die Zahlen nach einem Jahr \u00fcbermittelt bekommen, wird es uns erm\u00f6glichen, Bedarfe fr\u00fchzeitig zu erkennen und im Sinne unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegenzusteuern.\n\nNoch ein paar Worte zur Situation in den grenznahen Gebieten; das Thema ist schon mehrmals angeklungen. Ich selber komme aus Bayern; wir sind ja auch betroffen. Wir nehmen die Sorgen und N\u00f6te der Grenzregionen sehr ernst und haben uns stets f\u00fcr sie eingesetzt. Dass die Infrastrukturabgabe entgegen der Referentenentw\u00fcrfe nur noch f\u00fcr die Nutzung von Bundesfernstra\u00dfen erhoben werden soll, war bereits ein wichtiger Schritt und ist auch als Eingest\u00e4ndnis von Minister Dobrindt zu verstehen. Der vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag hat die Problematik weiter im Blick, wenn dort davon die Rede ist, dass wir die Auswirkungen der Maut auf die wirtschaftliche Situation der Grenzregionen sehr genau beobachten und gegebenenfalls umsteuern m\u00fcssen. Eines muss klar sein: Die Bewohnerinnen und -Bewohner grenznaher Gebiete d\u00fcrfen durch zu bef\u00fcrchtende Umsatzeinbu\u00dfen nicht zu den Leidtragenden dieser Maut werden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70356,"sequence":681,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70357,"sequence":682,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich mich bei meinem Kollegen Dr. Murmann ganz herzlich f\u00fcr das \u00e4u\u00dferst konstruktive Verfahren bei der Berichterstattung bedanken. Ich m\u00f6chte mich auch beim BMF und bei der Zollverwaltung bedanken. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben als SPD-Bundestagsfraktion versprochen, -","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70358,"sequence":683,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Achten Sie auf die Zeit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70359,"sequence":684,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":126.0,"speaker_party":"spd","text":"- dass es keine Mehrbelastung f\u00fcr die inl\u00e4ndischen Autofahrerinnen und Autofahrer geben wird. Dieses Versprechen haben wir gehalten.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70360,"sequence":685,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70361,"sequence":686,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Ulrich Lange, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70362,"sequence":687,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70363,"sequence":688,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Infrastrukturabgabe kommt. Heute ist ein guter Tag f\u00fcr die Verkehrspolitik in Deutschland.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70364,"sequence":689,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oje!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70365,"sequence":690,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sag doch mal was Neues!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70366,"sequence":691,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein echter, gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr unsere gemeinsame Gro\u00dfe Koalition. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70367,"sequence":692,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70368,"sequence":693,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bring doch auch mal ein paar Sachargumente!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70369,"sequence":694,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Bundesminister, lieber Alexander Dobrindt, es hat doch keiner geglaubt,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70370,"sequence":695,"sitzung":98,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das stimmt! Das war wirklich nicht zu glauben!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70371,"sequence":696,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel Unsinn h\u00e4tte man selbst Ihnen nicht zugetraut!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70372,"sequence":697,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass wir das schaffen: EU-rechtskonform, ohne Mehrbelastung. Ich wei\u00df doch, wie hier geredet worden ist. Deswegen: Gratulation an den Minister, Gratulation aber auch an dieses Haus f\u00fcr die vielen guten Beitr\u00e4ge und f\u00fcr die Konzeption dieses schl\u00fcssigen und \u00fcberzeugenden Gesetzes.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70373,"sequence":698,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70374,"sequence":699,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das darf doch wohl nicht wahr sein!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70375,"sequence":700,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, da n\u00fctzen Ihre ganzen Anfeindungen nichts. - Lieber Kollege Hofreiter, h\u00f6r mal zu!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70376,"sequence":701,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich werde gerade von der Kollegin angesprochen!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70377,"sequence":702,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, h\u00f6r mal zu!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70378,"sequence":703,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du schreist ja so laut! Das w\u00fcrde ich sowieso h\u00f6ren!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70379,"sequence":704,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es darum geht, was in dieser Legislaturperiode von diesem Haus geleistet worden ist,","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70380,"sequence":705,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von diesem Haus? Ist das armselig!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70381,"sequence":706,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann z\u00e4hle ich es einmal auf: WSV-Reform, Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, L\u00e4rmschutz, mehr Geld f\u00fcr Radwege, Br\u00fcckensanierungsprogramm, Investi-tionshochlauf. Die W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen sind dankbar, dass wir dieses Haus f\u00fchren und nicht die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70382,"sequence":707,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70383,"sequence":708,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oje, was f\u00fcr ein -Verst\u00e4ndnis!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70384,"sequence":709,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Haus hier ist das Parlament, und das f\u00fchrt der Herr Lammert! Der hat mit der Maut \u00fcberhaupt nichts zu tun!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70385,"sequence":710,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr EU-Rechtskonformit\u00e4t haben wir gesorgt.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70386,"sequence":711,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege?","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70387,"sequence":712,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, keine Zwischenfragen mehr.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70388,"sequence":713,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70389,"sequence":714,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen Sie sich halt mal auf die Rednerliste setzen lassen, liebe Kollegin K\u00fcnast. Sie haben hier keine Redezeit mehr, und das war der Wunsch der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70390,"sequence":715,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70391,"sequence":716,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70392,"sequence":717,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir kommen dem Wunsch der EU nach mehr Nutzerfinanzierung nach. Ich sage Ihnen noch eines: So wie es der Kollege Hartmann f\u00fcr die SPD deutlich gemacht hat, so gilt f\u00fcr die Unionsparteien: Die Parteien von Konrad Adenauer, Helmut Kohl, Franz Josef Strau\u00df und Theo Waigel brauchen von Ihnen keine Nachhilfe in Europapolitik.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70393,"sequence":718,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70394,"sequence":719,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70395,"sequence":720,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen Europa ja auch nicht! Europa interessiert euch in Bayern ja nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70396,"sequence":721,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich nur einen Satz zum Thema EuGH sagen: Wir w\u00e4ren schlechte Parlamentarier und w\u00fcrden unsere Aufgabe als Legislative falsch verstehen, wenn wir erst den EuGH fragen und dann Gesetze machen w\u00fcrden. Gewaltenteilung schaut anders aus: Erst Gesetzgeber, dann gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70397,"sequence":722,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70398,"sequence":723,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Grenzregionen. Ja, wir haben nachgebessert. Wir haben die Bundesstra\u00dfen herausgenommen. Wie in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zahlt der ausl\u00e4ndische Kfz-Halter jetzt auch in der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Nutzung der Autobahnen. Das spaltet nicht. Nein, das ist so wie in vielen anderen Teilen Europas auch.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70399,"sequence":724,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen hier immer konstant die Unwahrheit!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70400,"sequence":725,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch schlicht und ergreifend nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70401,"sequence":726,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man f\u00e4hrt \u00fcber die Bundesstra\u00dfen, man f\u00e4hrt \u00fcber die Kommunalstra\u00dfen, man kommt nach Deutschland. Die Landschaften zwischen Bayern und Tirol bl\u00fchen. Frau Wilms, kommen Sie aus dem Norden mal in den S\u00fcden! Dann sehen Sie, wie gut das bei uns funktioniert. Wir k\u00f6nnen Ihnen gerne Nachhilfeunterricht geben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70402,"sequence":727,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70403,"sequence":728,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das n\u00fctzt mir gar nichts!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70404,"sequence":729,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zu Recht diese L\u00f6sung f\u00fcr den Grenzverkehr so aufrechterhalten.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70405,"sequence":730,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie nicht aufh\u00f6ren, so zu schreien, kommen immer weniger Leute zu uns!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70406,"sequence":731,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, ich w\u00fcrde sagen: Fangen Sie den Vorwahlkampf in Ihren Bundesl\u00e4ndern wieder ein! Diese Grenzregionregel ist richtig und gut.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70407,"sequence":732,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70408,"sequence":733,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einnahmen - das ist konservativ, transparent und solide gerechnet -","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70409,"sequence":734,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70410,"sequence":735,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sind keine Peanuts. Kollege Hartmann hat gestern bei der Lkw-Maut von 380 Millionen Euro gesprochen; das ist nicht wenig Geld. 500 Millionen Euro, eine halbe Milliarde Euro, sind fast 10 Prozent von dem, was wir f\u00fcr Stra\u00dfen ausgeben, liebe Kolleginnen und Kollegen. 10 Prozent mehr allein f\u00fcr die Stra\u00dfen - das ist richtig Geld, und das muss man den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern so auch ehrlich sagen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70411,"sequence":736,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70412,"sequence":737,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das parlamentarische Verfahren war z\u00fcgig, intensiv und solide. Liebe Kollegin Wilms, der Gesetzentwurf wurde am 17. Dezember im Kabinett behandelt; die Gr\u00fcnen hatten die Anh\u00f6rung f\u00fcr den 4. M\u00e4rz beantragt; sie fand statt zwei Wochen sp\u00e4ter, am 18. M\u00e4rz. Sie hatten damit zwei Wochen mehr Zeit, sich Fragen zu \u00fcberlegen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70413,"sequence":738,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70414,"sequence":739,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie dann in drei Anh\u00f6rungen nicht in der Lage sind, ausreichend Fragen zu stellen, sollten Sie sich tats\u00e4chlich mehr mit der Materie besch\u00e4ftigen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70415,"sequence":740,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70416,"sequence":741,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"So geht es doch nicht!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70417,"sequence":742,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben - das ist richtig - einige \u00c4nderungen aufgenommen. Es geht um kleinere Korrekturen, um Kurzzeitvignette, Datenschutz, Evaluierung. Das ist gut und richtig, und das ist Teil des parlamentarischen Verfahrens. Wir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag, in dem wir den Systemwechsel nochmals unterstreichen im Hinblick auf die Lkw-Maut. Wenn hier Kollegen von anderen Fraktionen - insbesondere von den Gr\u00fcnen - immer behaupten, der Lkw mache die Stra\u00dfen kaputt, aber wir lie\u00dfen ihn bei der Maut au\u00dfen vor, dann stimmt das nicht, weil wir den Weg des Systemwechsels und der Lkw-Maut ganz konsequent weitergehen in dieser Koalition.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70418,"sequence":743,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70419,"sequence":744,"sitzung":98,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben weniger Einnahmen als fr\u00fcher!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70420,"sequence":745,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig: Beim Bundesverkehrswegeplan - darauf hatten wir uns im Koalitionsvertrag schon verst\u00e4ndigt - priorisieren wir. Aber ich sage genauso deutlich: Wir priorisieren, aber wir h\u00e4ngen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht ab. Wir sind f\u00fcr gleiche Lebensbedingungen in Stadt und Land, und das wird sich im Bundesverkehrswegeplan wiederfinden.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70421,"sequence":746,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70422,"sequence":747,"sitzung":98,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben hier einen \u00fcberzeugenden Gesetzentwurf, eine gro\u00dfartige, klasse Leistung. Das ist ein stolzer und guter Tag f\u00fcr die deutsche Verkehrsinfrastruktur.\n\nHerzlichen Dank. Frohe Ostern!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70423,"sequence":748,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70424,"sequence":749,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort - sie ist schon selbst nach vorne gekommen - der Abgeordneten Kirsten L\u00fchmann, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70425,"sequence":750,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70426,"sequence":751,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Sie verstehen sicher, dass mein Vortrag nicht ganz so emotional sein wird wie der des Kollegen Lange.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70427,"sequence":752,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70428,"sequence":753,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber zu Beginn lassen Sie mich sagen: Frau Wilms, dieses Gesetz ist nicht offensichtlich EU-rechtswidrig, wie Sie es hier behauptet haben.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70429,"sequence":754,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Frau L\u00fchmann! Schauen Sie sich mal die letzten Wortprotokolle an!","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70430,"sequence":755,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben n\u00e4mlich die Hinweise der zust\u00e4ndigen Kommissarin Bulc aufgenommen. Da sie es ist, die letztendlich entscheiden wird, ob dieses Gesetz dem EU-Recht entspricht oder nicht, waren uns ihre Worte besonders wichtig. Das haben wir umgesetzt, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70431,"sequence":756,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70432,"sequence":757,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Ihr Hinweis, es werde eine neue Beh\u00f6rde geschaffen, stimmt nicht. Wenn Sie einmal im Gesetz nachlesen - das haben Sie sicher getan; Sie haben sich ja hervorragend vorbereitet -, sehen Sie, dass in \u00a7 4 steht: Es handelt sich lediglich um eine verwaltungsrechtliche Regelung. Die Maut wird nat\u00fcrlich von der schon vorhandenen Beh\u00f6rde, dem Kraftfahrt-Bundesamt, erhoben.\n\nUnser Koalitionsvertrag wurde heute schon \u00f6fter zitiert. Ich habe mir angeschaut, was wir f\u00fcr den Verkehrsbereich aufgeschrieben haben; das k\u00f6nnen Sie in 332 Zeilen nachlesen. \u00dcber die Pkw-Maut stehen dort ganze 6 Zeilen, allerdings 6 Zeilen, \u00fcber die wir schon ziemlich lange diskutieren. Wir haben um Verbesserungen gerungen. Wir hatten allein mit den Berichterstattern des Verkehrsausschusses sieben Gespr\u00e4che. Es gab Expertenanh\u00f6rungen. Wir haben \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Umfang von 36 Seiten formuliert. Es ist uns gelungen, viele Anregungen der Fachleute aus den Anh\u00f6rungen umzusetzen, auch - das muss ich hier deutlich sagen - wenn wir uns als SPD f\u00fcr die Grenzregionen eine andere L\u00f6sung gew\u00fcnscht h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70433,"sequence":758,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70434,"sequence":759,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Minister Dobrindt, Sie haben betont, die Erhebung der Maut allein auf Bundesautobahnen habe keine Auswirkung auf den kleinen Grenzverkehr. Das sehen wir, aber auch die betroffenen Menschen, Unternehmer genauso wie Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker - gleich welcher Partei -, anders.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70435,"sequence":760,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70436,"sequence":761,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber genauso wie bei so vielen anderen Annahmen, die diesem Gesetz zugrunde liegen, werden wir erst nach der Mauteinf\u00fchrung wissen, wer recht hatte. Deshalb haben wir uns darauf geeinigt, dass die Auswirkungen auf die Grenzregionen nach zwei Jahren \u00fcberpr\u00fcft werden, und zwar zusammen mit dem Einnahme- und B\u00fcrokratiecheck. Dann werden wir wissen, welche der Prognosen von Minister Dobrindt und der CSU richtig waren und welche nicht.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70437,"sequence":762,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70438,"sequence":763,"sitzung":98,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen uns entscheidend dar\u00fcber auseinandersetzen, wof\u00fcr wir das Geld, das wir mit der Pkw-Maut einnehmen, ausgeben wollen. Daher verpflichten wir die Bundesregierung in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, \u00fcber den wir heute abstimmen werden, sich nun der weitergehenden Vorhaben, die in den restlichen 326 Zeilen des Koalitionsvertrags erw\u00e4hnt werden, verst\u00e4rkt anzunehmen. Neben der Ausweitung der Lkw-Maut gibt es viele Themen, zum Beispiel die Verpflichtung, die Zahl der Verkehrstoten zu senken. Hier geht es insbesondere um die Ausbildung von Fahranf\u00e4ngern. Wir m\u00fcssen zudem die Eisenbahnregulierung auf den Weg bringen. Wir m\u00fcssen uns um die Arbeitsbedingungen im Bereich -G\u00fcterverkehr und Logistik k\u00fcmmern. Hier warten wir dringend auf die Fortschreibung des \u201eAktionsplans G\u00fcterverkehr und Logistik\u201c; denn wir beobachten ein zunehmendes Sozialdumping in diesem Bereich, dessen wir uns zusammen mit den Kolleginnen und Kollegen aus dem Bereich Arbeit und Soziales annehmen m\u00fcssen.\n\nUnser Fraktionsvorsitzender Thomas Oppermann hat unsere Haltung zur Infrastrukturabgabe in dieser Woche so auf den Punkt gebracht:\n\nDie Pkw-Maut ist kein verkehrspolitisches Anliegen der SPD. Aber wir haben uns im Rahmen des erreichten Gesamtpakets im Koalitionsvertrag einverstanden erkl\u00e4rt, dem Vorhaben unseres Koalitionspartners nicht im Wege zu stehen.\n\nDamit hat er vorsichtig zusammengefasst, wor\u00fcber wir diskutiert haben.\n\nDer Gesetzentwurf mit den \u00c4nderungen, die wir eingearbeitet haben, wird heute eine deutliche Mehrheit bekommen. Damit ist das parlamentarische Verfahren bis zur Vorlage des B\u00fcrokratie- und Einnahmechecks beendet. Nach den Osterferien k\u00f6nnen wir uns dann anderen Projekten des Koalitionsvertrags widmen, zum Beispiel der Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen, was uns im Jahr 2 Milliarden Euro bringen wird. Und bei dieser Berechnung sind sich alle Experten einig. Ich freue mich, dass wir uns nun mit ganzer Kraft dieser und anderen sinnvollen Verbesserungen im Verkehrsbereich widmen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70439,"sequence":764,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70440,"sequence":765,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen. Der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4455, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/3990 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber die wir jetzt namentlich abstimmen.\n\nWir kommen zuerst zur namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/4484. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die erste namentliche Abstimmung, die \u00fcber den \u00c4nderungs-antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4484.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme bei dieser ersten namentlichen Abstimmung noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die erste namentliche Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\ufffd\n\nWir kommen nun zur zweiten namentlichen Ab-stimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4485. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze der Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer zur zweiten namentlichen Abstimmung besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die zweite namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4485.\n\nIst ein Kollege oder eine Kollegin im Raum, der oder die bei der zweiten namentlichen Abstimmung die Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die zweite namentliche Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.1\n\nBis zum Vorliegen der Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen unterbreche ich die Sitzung.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70441,"sequence":766,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 11.35 bis 11.45 Uhr","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70442,"sequence":767,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich bitte Sie, Platz zu nehmen.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70443,"sequence":768,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Glocke des Pr\u00e4sidenten","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70444,"sequence":769,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich verlese die Protokolle zu den beiden namentlichen Abstimmungen und komme zun\u00e4chst zu Protokoll Nummer 1 des von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisses der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu der zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen, Drucksachen 18\/3990, 18\/4455 und 18\/4484: abgegebene Stimmen 568. Mit Ja haben gestimmt 58, mit Nein haben -gestimmt 451, enthalten haben sich 59. Der \u00c4nderungsantrag ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t568;\n\ndavon\n\nja:\t58\n\nnein:\t450\n\nenthalten:\t60\n\nJa\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nZweites Protokoll des von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisses der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu der zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen, Drucksachen 18\/3990, 18\/4455 und 18\/4485: Hier haben 564 Kolleginnen und Kollegen an der Abstimmung teilgenommen. Mit Ja haben gestimmt 58, mit Nein haben gestimmt 446, enthalten haben sich 60. Dieser \u00c4nderungsantrag ist damit ebenfalls abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t564;\n\ndavon\n\nja:\t58\n\nnein:\t446\n\nenthalten:\t60\n\nJa\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nEtwa 50 Kolleginnen und Kollegen haben beim Pr\u00e4sidium eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hinterlegt. Das wird dann im Protokoll entsprechend ver\u00f6ffentlicht.2\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf auf den Drucksachen 18\/3990 und 18\/4455. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, jetzt um ihr Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen von CDU\/CSU-Fraktion und SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf in dritter Lesung namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die dritte namentliche Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf den Drucksachen 18\/3990 und 18\/4455.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das bei dieser dritten namentlichen Abstimmung seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe damit die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nIch bitte Sie, jetzt Platz zu nehmen, weil wir noch einfache Abstimmungen haben.\n\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Druck-sache 18\/4460. Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungs-antrag? - Wer stimmt gegen den Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nZusatzpunkt 4 b. Wir setzen die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf Drucksache 18\/4455 fort. Der Ausschuss hat den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/806 mit dem Titel \u201eKeine Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut in Deutschland\u201c in seine Beschlussempfehlung einbezogen. \u00dcber die Beschlussempfehlung zu diesem Antrag soll jetzt ebenfalls abgestimmt werden. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall.\n\nDer Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/806. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nZusatzpunkt 4 c. Abstimmung \u00fcber den von der -Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Zweiten -Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes. Der Finanzausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4448, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/3991 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4486 vor, \u00fcber den wir jetzt namentlich abstimmen. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die Pl\u00e4tze an den Urnen einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Abstimmungsurnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die vierte namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/4486.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das bei dieser vierten namentlichen Abstimmung seine Stimmkarte noch nicht abgegeben hat? - Es sind noch einige. Dann bitte zu den Urnen! Hier vorne ist eine v\u00f6llig frei zug\u00e4ngliche Urne, die von den Kolleginnen und Kollegen zur Beschleunigung des Verfahrens genutzt werden kann. Es darf jeder jede Urne benutzen.\n\nIst jetzt noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimmkarte nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.4\n\nBis zum Vorliegen des Ergebnisses dieser namentlichen Abstimmung unterbreche ich die Sitzung.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70445,"sequence":770,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 11.57 bis 12.04 Uhr","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70446,"sequence":771,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich bitte Sie, Platz zu nehmen.\n\nIch gebe zun\u00e4chst das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer In-frastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen, Drucksachen 18\/3990 und 18\/4455, bekannt: abgegebene Stimmen 567. Mit Ja haben gestimmt 433, mit Nein haben gestimmt 128. 6 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t568;\n\ndavon\n\nja:\t434\n\nnein:\t128\n\nenthalten:\t6\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nSebastian Hartmann\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nLars Klingbeil\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nSPD\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nChristian Flisek\n\nMichael Gerdes\n\nMichael Gro\u00df\n\nUlrich Hampel\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nMarkus Paschke\n\nJohann Saathoff\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDr. Katarina Barley\n\nDirk Heidenblut\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDr. Simone Raatz\n\nDennis Rohde","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70447,"sequence":772,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70448,"sequence":773,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu dem von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu der zweiten Beratung des von der Bundesregierung vorgelegten Entwurfs eines Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes auf Drucksachen 18\/3991, 18\/4448 und 18\/4486: abgegebene Stimmen 565. Mit Ja haben gestimmt 58, mit Nein haben gestimmt 448. Enthalten haben sich 59 Kolleginnen und Kollegen. Der \u00c4nderungsantrag ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t564;\n\ndavon\n\nja:\t58\n\nnein:\t447\n\nenthalten:\t59\n\nJa\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf auf Drucksachen 18\/3991 und 18\/4448 in der Ausschuss-fassung zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. - Gegenstimmen? - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen nun \u00fcber den -Gesetzentwurf namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nSind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne hiermit die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf Drucksachen 18\/3991 und 18\/4448. Die f\u00fcnfte namentliche Abstimmung ist er\u00f6ffnet.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.5\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Arnold Vaatz, Erika Steinbach, Elisabeth Winkelmeier-Becker, weiteren Abgeordneten und der Fraktion der CDU\/CSU sowie den Abgeordneten Dr. Rolf M\u00fctzenich, Frank Schwabe, Dr. Johannes Fechner, weiteren Abgeordneten und der Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte (DIMRG)\n\nDrucksache 18\/4421\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsausschuss\n\nIch bitte alle Kolleginnen und Kollegen, dazu wieder Platz zu nehmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. Als erstem Redner erteile ich das Wort f\u00fcr die Bundesregierung dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Christian Lange.","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70449,"sequence":774,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 a-c Pkw-Maut","top_id":2144,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70450,"sequence":775,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte auf eine gesetzliche Grundlage stellen. Wir setzen damit erneut ein wichtiges Versprechen aus dem Koalitionsvertrag um. Mit dem Gesetz wollen wir ein Institut st\u00e4rken, das weltweit hohe Anerkennung und hohes Ansehen genie\u00dft. Wir wollen sicherstellen, dass es weiterhin den h\u00f6chsten Status beh\u00e4lt, den nationale Menschenrechtsinstitutionen erreichen k\u00f6nnen, den A-Status.\n\nDas Institut f\u00fcr Menschenrechte ist ein Kind des -Parlaments. Es wurde durch einen einstimmigen Beschluss des Deutschen Bundestages am 7. Dezember 2000 geschaffen. Seine Einrichtung orientiert sich an den sogenannten Pariser Prinzipien der Vereinten -Nationen. Sie stellen f\u00fcr nationale Menschenrechtsinstitutionen verschiedene inhaltliche und formale Kriterien auf. Zu den formalen Kriterien geh\u00f6rt es, dass die nationalen Institute eine gesetzliche Grundlage haben sollen. Die Einhaltung der formalen Kriterien ist wichtig, weil daran der Status der nationalen Institution gekn\u00fcpft ist, und nur wer den A-Status bekommt, hat auf internationaler Ebene wichtige Beteiligungsrechte. Es geht etwa um die Teilnahme und das Rederecht im Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen.\n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat diesen A-Status, obwohl es bislang keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit gab. Das war ein gro\u00dfz\u00fcgiges -Ent-gegenkommen des \u00dcberpr\u00fcfungsausschusses in Genf. Inzwischen aber verweist der Ausschuss auf die Vorbildwirkung gegen\u00fcber anderen Staaten. Deshalb verlangt er nun auch eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr unser Institut, und ich meine, die sollten wir jetzt auch schaffen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70451,"sequence":776,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70452,"sequence":777,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir den A-Status sichern wollen, dann geht es aber nicht nur um F\u00f6rmlichkeiten. Das Gesetz muss auch inhaltlich den Pariser Prinzipien entsprechen. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung tut dies; denn er stellt sicher, dass das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte seine erfolgreiche Arbeit auch in Zukunft fortsetzen kann.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70453,"sequence":778,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70454,"sequence":779,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt vor allem der kritische Blick auf die Lage der Menschenrechte im eigenen Land.\n\nBeim Thema Menschenrechte haben sich die Staaten der Welt lange Zeit ganz \u00e4hnlich verhalten wie bei der Korruption: Probleme wurden immer bei den anderen gesehen, aber nie im eigenen Land.\n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren - das wissen wir -, steht Deutschland im internationalen Vergleich bei den Menschenrechten gut da. Aber es kann uns nicht gen\u00fcgen, dass die Lage bei uns besser ist als in vielen anderen L\u00e4ndern. Wir sollten einen h\u00f6heren Anspruch an uns selbst haben. Die Rechte von Behinderten, Rassismus in unserer Gesellschaft, der Zugang zum Recht im Rechtsstaat: All das sind Menschenrechtsthemen, die auch in Deutschland relevant sind. Deshalb ist der kritische Blick auf das eigene Land wichtig, und dazu geh\u00f6rt auch, dass das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte unabh\u00e4ngig ist. Seine Positionen m\u00fcssen nicht in jedem Fall diejenigen der Bundesregierung sein oder dem -wissenschaftlichen Mainstream oder dem des Deutschen Bundestages entsprechen. Es wird immer wieder -unterschiedliche Ansichten dar\u00fcber geben, wie man Menschenrechte auf nationaler Ebene am besten verwirklichen und sch\u00fctzen kann.\n\nWichtig aber ist, dass das Deutsche Institut f\u00fcr -Menschenrechte der notwendigen Debatte dar\u00fcber wichtige Impulse gibt und den Diskurs anst\u00f6\u00dft, wie wir die Menschenrechtssituation bei uns weiter verbessern -k\u00f6nnen. \u00d6ffentliche Kritik und Debatte, das sind nicht nur die Grundlagen der Demokratie, sondern das sind und bleiben die besten Garanten f\u00fcr Menschenrechte, weltweit und auch bei uns in Deutschland.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70455,"sequence":780,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70456,"sequence":781,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, nur wenn wir die internationalen Vorgaben selbst genau einhalten, haben wir auch die M\u00f6glichkeit zur Kritik an anderen. Deshalb hat der A-Status so gro\u00dfe Bedeutung, und nur wenn wir selbstkritisch mit eigenen Defiziten umgehen, haben wir auch die moralische Legitimation, die L\u00e4nder zu kritisieren, in denen Menschenrechte sehr viel st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigt werden als bei uns.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70457,"sequence":782,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70458,"sequence":783,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Der vorliegende Gesetzentwurf sichert beides: die M\u00f6glichkeiten und die Legitimation f\u00fcr unser Engagement. Deshalb ist er so wichtig.\n\nDer Ausschuss in Genf, der den A-Status des Instituts pr\u00fcft, hat sich bereit erkl\u00e4rt, seine Entscheidung bis zum Herbst zu vertagen. Drei Monate vorher m\u00fcssen alle notwendigen Unterlagen vorgelegt werden; das ist also Ende Juli. Ich habe deshalb eine sehr herzliche Bitte an Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Lassen Sie uns diesen Gesetzentwurf m\u00f6glichst z\u00fcgig beraten und beschlie\u00dfen;","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70459,"sequence":784,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und mit allen Stimmen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70460,"sequence":785,"sitzung":98,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"denn wenn es um die Menschenrechte geht, sollte Deutschland niemals zweitklassig sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70461,"sequence":786,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70462,"sequence":787,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich gebe jetzt das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung vorgelegten Entwurf eines Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes, Drucksachen 18\/3991 und 18\/4448, bekannt: abgegebene Stimmen 567. Mit Ja haben gestimmt 438, mit Nein haben gestimmt 117. 12 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t565;\n\ndavon\n\nja:\t437\n\nnein:\t116\n\nenthalten:\t12\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nAndreas Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nSebastian Hartmann\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nChristian Flisek\n\nMichael Gerdes\n\nMichael Gro\u00df\n\nUlrich Hampel\n\nDirk Heidenblut\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDr. Simone Raatz\n\nDennis Rohde\n\nAls n\u00e4chster Rednerin in der Debatte zum Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte gebe ich das Wort der Abgeordneten Inge H\u00f6ger von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70463,"sequence":788,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70464,"sequence":789,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass die Koalition doch noch eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70465,"sequence":790,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wie wir es gesagt haben!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70466,"sequence":791,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach wochenlangen Auseinandersetzungen und viel \u00f6ffentlichem Druck","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70467,"sequence":792,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70468,"sequence":793,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"hat das Kabinett sozusagen in letzter Minute, am 18. M\u00e4rz, einen Gesetzentwurf vorgelegt. Er basiert nun auf den Pariser Prinzipien der Vereinten Nationen. So bleiben dem Institut der A-Status bei den Vereinten Nationen und die damit verbundenen wichtigen Beteiligungsrechte auf internationaler Ebene erhalten. Der Bundesregierung bleibt eine \u00e4u\u00dferst unr\u00fchmliche Aberkennung des A\u001eStatus erspart.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70469,"sequence":794,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem Institut, nicht der Bundesregierung!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70470,"sequence":795,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Dennoch: Der Weg dorthin war steinig. Es ist ausgesprochen peinlich, dass vorrangig eine Abgeordnete der CSU, Frau Steinbach,","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70471,"sequence":796,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"CDU!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70472,"sequence":797,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"dieses Gesetz monatelang blockiert hat, und das entgegen der Vereinbarung im Koalitionsvertrag.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70473,"sequence":798,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70474,"sequence":799,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Steinbach ist in der CDU, und der A-Status gilt f\u00fcr das Institut, nicht f\u00fcr die Bundesregierung! Beides falsch!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70475,"sequence":800,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Grund war wohl die unabh\u00e4ngige Arbeit des Instituts, das auch Verletzungen der Menschenrechte in Deutschland zu Recht anmahnt und kritisiert.\n\nDie Fraktionen der CDU\/CSU und auch der SPD haben es in Kauf genommen, dass das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte seinen A-Status aberkannt bekommen h\u00e4tte. Nochmals: Der vorliegende Kompromiss ist vor allem aufgrund des massiven Drucks von NGOs und der Oppositionsfraktionen gerade noch rechtzeitig zustande gekommen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70476,"sequence":801,"sitzung":98,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Und der SPD!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70477,"sequence":802,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Das steht doch im Koalitionsvertrag! Wir haben es doch gemacht!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70478,"sequence":803,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gut, dass das Institut Zuwendungen aus dem Haushalt des Bundestages beziehen soll;","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70479,"sequence":804,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war auch eine Idee aus dem Parlament!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70480,"sequence":805,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"diese Finanzen m\u00fcssen stabil sein und langfristig erh\u00f6ht werden. Das haben das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte und auch die Linke immer gefordert. Auch die Finanzierung der Umsetzung noch offenstehender Aufgaben und der Ausstattung der Koordinierungsstellen muss gesichert werden. Wir w\u00fcnschen uns auch, dass die Zusammenarbeit mit anderen Menschenrechtsinstitutionen und Beh\u00f6rden besser unterst\u00fctzt und mit mehr Ressourcen ausgestattet wird.\n\nEs schockiert uns, dass der Kreis um Frau Steinbach so wenig Vertrauen in die Arbeit des Instituts hat, dass die Aufgaben nun im Gesetzentwurf klar festgeschrieben werden mussten. Die Untersuchung von Menschenrechten in Diktaturen sowie im Kriegs- und Nachkriegsgeschehen waren Ihnen anscheinend besonders wichtig. Doch die Aufgabenbeschreibung darf nicht zu einer Beschr\u00e4nkung der Arbeit des Instituts f\u00fchren. Sie darf die Setzung eigener Schwerpunkte nicht behindern, die sich aus konkreten Situationen ergibt. Das Institut muss seine eigene Definition von Menschenrechtsverletzungen und totalit\u00e4ren Diktaturen erarbeiten k\u00f6nnen, statt sich den Inhalt von der jeweiligen Bundesregierung vorschreiben zu lassen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70481,"sequence":806,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70482,"sequence":807,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Institut sollte gegenwarts- und zukunftsorientiert arbeiten k\u00f6nnen. F\u00fcr historische Aufarbeitungen sind andere Forscherinnen und Forscher notwendig und zust\u00e4ndig. Die Anbindung des Instituts an den Bundestag muss bewirken, dass alle Abgeordneten sich als H\u00fcter seiner Unabh\u00e4ngigkeit verstehen und die Zukunft des -Instituts vor Angriffen sch\u00fctzen. Das Institut darf kein Verein der Bundesregierung werden, das je nach globaler geopolitischer Lage selektiv Menschenrechte in gerade ausgew\u00e4hlten und politisch passenden Staaten und Regionen anprangert und das aufh\u00f6rt, vor der eigenen T\u00fcr zu kehren.\n\nWir finden es gut, dass der Bundestag sich nun j\u00e4hrlich mit der Arbeit des Instituts auseinandersetzen darf und muss. Das bietet dem Institut Gelegenheit, seine Schwerpunkte zu pr\u00e4sentieren und seine politischen Bed\u00fcrfnisse und finanziellen Forderungen zu benennen.\n\nDas Institut sollte ausgewogen Verletzungen der Menschenrechte weltweit kritisieren, aber auch internationale Entwicklungen mit der Einhaltung menschenrechtlicher Vertr\u00e4ge und finanzieller Verantwortung verkn\u00fcpfen. Auch die Menschenrechte in Deutschland bed\u00fcrfen der Anwaltschaft des Instituts. Daf\u00fcr hat das Institut zum Beispiel eine Monitoringstelle zur UN-Behindertenrechtskonvention eingerichtet. Des Weiteren stellt es Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Anw\u00e4lte auf dem Gebiet der Menschenrechte bereit. Auch der aktuelle Themenschwerpunkt \u201eRechte haben und Rechte bekommen\u201c orientiert sich an den dringenden Notwendigkeiten.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70483,"sequence":808,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70484,"sequence":809,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Redezeit ist abgelaufen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70485,"sequence":810,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Die Linke wird dem Gesetzentwurf zustimmen. Wir w\u00fcnschen dem Institut viel Erfolg bei seiner Arbeit.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70486,"sequence":811,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70487,"sequence":812,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Erika Steinbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70488,"sequence":813,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70489,"sequence":814,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie irren: Nicht Deutschland w\u00fcrde den A-Status verlieren, sondern der eingetragene Verein Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte. Das ist schon ein Unterschied.\n\nWas lange w\u00e4hrt, wird endlich gut, kann man sagen. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte erh\u00e4lt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf endlich eine stabile Grundlage f\u00fcr seine Arbeit. Das haben CDU, CSU und SPD in der Koalitionsvereinbarung so festgelegt, und zwar erstmals festgelegt. Seit 15 Jahren existiert das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte n\u00e4mlich ohne gesetzliche Grundlage.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70490,"sequence":815,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00e4mpfen seit 15 Jahren daf\u00fcr, dass es sie kriegt!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70491,"sequence":816,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gibt es auch einen Ironievermerk?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70492,"sequence":817,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Steigen Sie runter von dem Dach, auf das Sie immer gestiegen sind, Herr Koenigs. Sie liegen falsch.\n\nDie Pariser Prinzipien waren bei der Formulierung dieses Gesetzes selbstverst\u00e4ndlich unser Ma\u00dfstab. Ansonsten w\u00fcrde das Gesetz n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keinen Sinn machen. Dann w\u00fcrde der A-Status wieder verloren gehen. Die Pariser Prinzipien sind bei der Formulierung nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich mit eingeflossen, was die Zust\u00e4ndigkeit, den Aufgabenbereich und die Zusammensetzung der Gremien dieses Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte anbelangt. In allen diesen Punkten ist der Gesetzentwurf so gestaltet, dass der A-Status erhalten werden wird. Davon sind wir fest \u00fcberzeugt.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70493,"sequence":818,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70494,"sequence":819,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Institut ist in den vergangenen Jahren wiederholt und schon seit vielen Jahren vom Akkreditierungsausschuss des ICC, einem Zusammenschluss nationaler Menschenrechtsinstitutionen, kritisiert worden. Neben einer fehlenden gesetzlichen Grundlage wurde das Institut auch ger\u00fcgt, weil es nicht die gesamte Breite der gesellschaftlichen Basis gen\u00fcgend dargestellt und abgebildet hat. Das ist ein wesentlicher Punkt in den Pariser Prinzipien.\n\nDie Mitgliederbasis des eingetragenen Vereins war bis vor kurzer Zeit so schmal, dass sie den Pariser Prinzipen in keiner Weise entsprochen hat. Der Verein hat in den letzten beiden Jahren begonnen, diese Defizite aufzuarbeiten. Das halten wir f\u00fcr ganz wichtig, und die Pariser Prinzipien schreiben dies auch so vor.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf schafft die Grundlage daf\u00fcr, dass die Zusammensetzung der Mitgliederversammlung und die Besetzung der Gremien dauerhaft so erfolgen k\u00f6nnen, dass alle erforderlichen Garantien f\u00fcr eine pluralistische Vertretung der an der F\u00f6rderung und am Schutz der Menschenrechte beteiligten gesellschaftlichen Kr\u00e4fte hier in Deutschland gew\u00e4hrleistet werden kann. Das war f\u00fcr uns ein ganz zentrales Anliegen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70495,"sequence":820,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70496,"sequence":821,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schreiben im Gesetz ausdr\u00fccklich fest, dass dieser eingetragene Verein die unabh\u00e4ngige nationale Institution der Bundesrepublik Deutschland zur Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Lage der Menschenrechte im In- und im Ausland wird. Voraussetzung ist, dass die ihm gestellten Aufgaben gem\u00e4\u00df den Pariser Prinzipien der Vereinten Nationen wahrgenommen werden.\n\nBei der Betrachtung der Menschenrechtslage in Deutschland ist ausdr\u00fccklich auch die Aufgabe gestellt, in geeigneten F\u00e4llen eine vergleichende Perspektive zum Ausland vorzunehmen, um Vergleichbarkeit zu erreichen. Aber alleiniger Ma\u00dfstab sind die Menschenrechte. Bei der Verwirklichung der Menschenrechte nimmt Deutschland im internationalen Vergleich eine Spitzenstellung ein und hat in vielen Bereichen auch Vorbildfunktion. Wir wollen uns damit aber nicht begn\u00fcgen, sondern wollen auch, dass immer wieder \u00fcberwacht und hinterfragt wird.\n\nZuk\u00fcnftig hat das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte dem Deutschen Bundestag j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber seine Arbeit und die Menschenrechtsentwicklung hier in Deutschland vorzulegen; das war uns ein zentrales Anliegen. Dazu k\u00f6nnen wir als Deutscher Bundestag dann Stellung nehmen. Das ist auch eine Gelegenheit, die Arbeit des Instituts der \u00d6ffentlichkeit in gr\u00f6\u00dferer Breite vorzustellen.\n\nUns ist an einer objektiven und konstruktiven Beurteilung der Situation hier in unserem eigenen Lande gelegen. Wir wollen nicht nur den Blick ins Ausland lenken. Es gibt Bereiche, die bislang nicht im Fokus des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte gestanden haben, von denen wir aber glauben, dass darauf ein Blick geworfen werden sollte. Die Situation der muslimischen M\u00e4dchen und Frauen in Deutschland und die Frage, inwieweit Gleichberechtigung \u00fcberhaupt gelebt werden kann, z\u00e4hlen mit Sicherheit dazu.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70497,"sequence":822,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da h\u00e4tten wir nicht \u00fcber das Gesetz streiten m\u00fcssen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70498,"sequence":823,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Themen Ehrenmorde, Zwangsverheiratungen und Kopftuchzwang verletzen die Menschenrechte der betroffenen M\u00e4dchen und Frauen erkennbar - leider auch hier in Deutschland.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70499,"sequence":824,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70500,"sequence":825,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte man auch einmal unter die Lupe nehmen. Handlungsempfehlungen des Instituts dazu w\u00e4ren sicherlich hilfreich.\n\nKonstruktive Kritik bedeutet auch, immer mit der Betrachtung der Realit\u00e4t zu beginnen. So ist es, wie ich meine, nicht so sehr hilfreich - wie geschehen -, Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Opfer von Menschenhandel zu fordern, ohne den Ursachen auf den Grund zu gehen und Vorschl\u00e4ge zu machen, wie man das beheben k\u00f6nnte, das Ganze eigentlich noch zu besch\u00f6nigen und zu ignorieren, dass es in Deutschland massive Zwangsprostitution gibt. Daf\u00fcr muss sich auch im Institut, meine ich, der Blick \u00f6ffnen.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf - das ist ein wirklich gutes Gesetz; ich kann allen nur empfehlen, ihm zuzustimmen - erreichen wir auf unseren Vorschlag hin, dass die Finanzierung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte nunmehr aus einem einzigen Etat erfolgt, n\u00e4mlich dem des Deutschen Bundestages, und nicht mehr \u00fcber vier Ministerien. Das, finde ich, ist sogar eine Aufwertung des Instituts. Das ist auch ein sch\u00f6nes Signal f\u00fcr unsere Haush\u00e4lter, weil es der Haushaltswahrheit und -klarheit dient.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70501,"sequence":826,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70502,"sequence":827,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schaffen damit neben der von den Pariser Prinzipien geforderten Finanzierungsgrundlage endlich Transparenz.\n\nIn diesem Sinne: Es freut mich sehr, dass wir mit dieser gesetzlichen Grundlage einen soliden und geregelten Zustand erreichen. Dieses Gesetz schafft eine gute Grundlage f\u00fcr die Arbeit des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte.\n\nIch bedanke mich bei unseren Koalitionsfreunden von der SPD f\u00fcr intensive, gute und engagierte Beratungen, die nicht immer ganz einfach waren. Aber jetzt scheinen ja alle zufrieden zu sein. Frohe Ostern in absehbarer Zeit w\u00fcnsche ich Ihnen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70503,"sequence":828,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70504,"sequence":829,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Tom Koenigs, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70505,"sequence":830,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte arbeitet gut. Es hat sich national und international einen guten Ruf erarbeitet, und daf\u00fcr danke ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern unter F\u00fchrung von Frau Professor Rudolf und Herrn Windfuhr sehr herzlich.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70506,"sequence":831,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70507,"sequence":832,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch der Vorg\u00e4nger, Professor Bielefeldt, ist unvergessen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70508,"sequence":833,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70509,"sequence":834,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass wir in letzter Minute diesem Institut die Peinlichkeit des Abstieges in den B-Status ersparen k\u00f6nnen, ist gut. Ich bedanke mich beim Akkreditierungsausschuss explizit daf\u00fcr. Das sind die Institute von Kanada, die kanadische Menschenrechtskommission, die Nationale Beratungskommission f\u00fcr Menschenrechte Frankreichs, die nationale Menschenrechtskommission Mauretaniens und die Unabh\u00e4ngige Menschenrechtskommission des Staates Pal\u00e4stina. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Lange hat vorhin gesagt: gro\u00dfz\u00fcgiges Entgegenkommen. Ich bin ganz sicher, Frau Steinbach, dass wir, wenn die Pal\u00e4stinenser ihre Leute einmal nicht zusammenbringen, \u00e4hnlich gro\u00dfz\u00fcgig sind.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70510,"sequence":835,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70511,"sequence":836,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re mal eine gute Erwartung!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70512,"sequence":837,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt gibt es also die gro\u00dfe Einigkeit. Wir haben eben geh\u00f6rt, dass alle Kreide gefressen haben. Man fragt sich wirklich: Was war eigentlich los? Warum ging das nicht sofort? Hat da irgendein Verleihnix geglaubt, er h\u00e4tte Zaubertrank getrunken, und nachher war es nur warmes Wasser?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70513,"sequence":838,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70514,"sequence":839,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder haben Sie vielleicht irgendeinem Troubadix den Mund verbinden m\u00fcssen?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70515,"sequence":840,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt nicht den Majestix hier spielen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70516,"sequence":841,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf jeden Fall hat die Debatte eines gezeigt: Eine sachliche Kontroverse gab es da nie. Da sind unsachliche Dinge im Kuhhandel mit verhandelt worden; wir wissen nicht, welche. Jetzt haben Sie alle Kreide gefressen. Jetzt geht es wieder. Prima.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70517,"sequence":842,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6re ich da \u00c4rger heraus?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70518,"sequence":843,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das neue Gesetz hat eine zus\u00e4tzliche markante \u00c4nderung. Wenn es zus\u00e4tzliche Aufgaben f\u00fcr das Institut gibt - \u00a7 2 Absatz 3 -, dann, soweit zus\u00e4tzliche Finanzmittel verf\u00fcgbar sind. Der Hinweis auf notwendige zus\u00e4tzliche Finanzmittel im Gesetz ist sehr gut.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70519,"sequence":844,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70520,"sequence":845,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich sagen: Wir haben eine einstimmige Grundlage. Diese haben wir aber selbst heute noch nicht so ganz. Denn wir haben einerseits den Kabinettsentwurf. Diesen haben wir dem Koordinierungsausschuss zugeschickt; deshalb haben sie vertagt. Wir haben andererseits den Fraktionsentwurf von CDU\/CSU und SPD. Die Entw\u00fcrfe sind identisch.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70521,"sequence":846,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70522,"sequence":847,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Oppositionsfraktionen stimmen beide zu. Trotzdem wird das offensichtlich kein gemeinsamer Antrag.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70523,"sequence":848,"sitzung":98,"speaker":"Erika Steinbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein Gesetzentwurf!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70524,"sequence":849,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum nicht?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70525,"sequence":850,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das nennt man Parlamentarismus!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70526,"sequence":851,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem Institut k\u00f6nnten wir sehr wohl einen gemeinsam getragenen Gesetzentwurf g\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70527,"sequence":852,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmen Sie doch zu!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70528,"sequence":853,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es uns gel\u00e4nge, zu einer gemeinsamen Verabschiedung zu kommen: Kabinettsentwurf, Koalitionsentwurf, wir bringen denselben wortgleich ein, und die Linke bringt denselben wortgleich ein.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70529,"sequence":854,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70530,"sequence":855,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen doch zustimmen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70531,"sequence":856,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Es stimmen doch alle zu!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70532,"sequence":857,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht aber bisher immer deshalb nicht, weil die CDU\/CSU in kindischer Weise sagt: Niemals mit der Linken. Das kommt mir so vor wie in Hundert Jahre Einsamkeit, wo eine Person sagt: Man darf dem Teufel niemals glauben, auch wenn er die Wahrheit spricht. - So sind Sie.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70533,"sequence":858,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70534,"sequence":859,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Teufel spricht doch gar nicht die Wahrheit!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70535,"sequence":860,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die doch sagen: \u201eDas ist ein richtiger Gesetzentwurf\u201c, wenn wir sagen: \u201eDas ist ein guter Gesetzentwurf\u201c, wenn die Regierung sagt: \u201eDas ist unser Gesetzentwurf\u201c, dann k\u00f6nnten wir doch alle vier, ja, f\u00fcnf zusammen einen gemeinsamen Entwurf machen und damit das Institut wirklich unterst\u00fctzen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70536,"sequence":861,"sitzung":98,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Vier!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70537,"sequence":862,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, f\u00fcnf. Vier Fraktionen und die Regierung. - Dann k\u00f6nnten wir gemeinsam sagen: Wir sind stolz auf dieses Institut. Das macht eine unabh\u00e4ngige Arbeit, und das werden wir weiterhin unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70538,"sequence":863,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70539,"sequence":864,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Elisabeth Winkelmeier-Becker, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70540,"sequence":865,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70541,"sequence":866,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen hier am Beginn von sehr konstruktiven und sehr konfliktarmen Verhandlungen, wenn ich das ernst nehme, was Sie gerade gesagt haben. Ich freue mich, dass unser Entwurf, \u00fcber den wir lange und gut verhandelt haben, jetzt schon im Vorfeld so viel Zustimmung findet. Das best\u00e4tigt uns darin, dass wir hier auf einem sehr guten Weg sind.\n\nWir schaffen es - dies hatten wir uns im Koalitionsvertrag vorgenommen -, f\u00fcr die Absicherung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte endlich die gesetzliche Grundlage zu schaffen. Ich denke, der Gesetzentwurf bietet in der Tat eine gute L\u00f6sung f\u00fcr den Zielkonflikt, eine finanzielle und institutionelle Absicherung des In-stitutes zu schaffen, die Vereinsautonomie und die Un-abh\u00e4ngigkeit, vor allem die Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeit, anzuerkennen, zugleich aber auch die verbindlichen Vorgaben der Pariser Prinzipien einzuhalten, vor allem in den Punkten Pluralit\u00e4t und Offenheit.\n\nWir stellen mit diesem Gesetzentwurf klar, dass auf Ersuchen der Bundesregierung oder auf Ersuchen des Bundestages gutachterlich Stellung zu nehmen ist. Das ist ja gerade dann wichtig, wenn man auf die Politik Einfluss nehmen will. Nachlaufende Kritik ist niemals so wirksam wie gute Anregungen, die schon im Vorfeld, wenn die Politik noch gestaltet wird, gegeben werden und die die Politik dann gleich mit aufnehmen kann.\n\nDie Arbeit des Instituts ist vor allem nach innen gerichtet; das hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Lange schon ausgef\u00fchrt. Der Blick nach innen ist uns auch sehr wichtig. Wir haben sicherlich eine sehr gute Ausgangslage, was die Menschenrechte angeht. Aber Stillstand ist da R\u00fcckschritt. Man muss immer wieder schauen: Welche neuen Situationen ergeben sich?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70542,"sequence":867,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70543,"sequence":868,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir arbeiten im Moment im Bereich der Rechtspolitik an einer Reform der Straftatbest\u00e4nde gegen den Menschenhandel und an einer Reform des Prostitutionsgesetzes.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70544,"sequence":869,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wichtig!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70545,"sequence":870,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Situation, die wir uns vor zehn Jahren noch nicht h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. Hier hat sich die Lage, auch in puncto Menschenrechte, ver\u00e4ndert. Darauf muss man den Blick immer wieder neu werfen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70546,"sequence":871,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70547,"sequence":872,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist trotzdem wichtig, auch auf den internationalen Kontext einzugehen. Denn Menschenrechte - daran muss immer wieder erinnert werden - sind universelle, international geltende Rechte; das wurde in der Deklaration der Menschenrechte ganz ausdr\u00fccklich festgestellt. Menschenrechte gelten f\u00fcr jeden Menschen. Sie werden nicht vom Staate verliehen, sondern jeder Mensch bringt sie mit: qua Geburt, qua seines Menschseins, egal wo er lebt, egal wo er geboren ist, egal welcher Staat seine Heimat ist. Deshalb ist es wichtig, auch den internationalen Aspekt aufzunehmen.\n\nAber auch ein anderer Aspekt ist wichtig, n\u00e4mlich die gegenseitige institutionelle Anerkennung der verschiedenen Institute. Es ist wichtig, sich gegenseitig zu helfen. Durch die Anerkennung eines Instituts kann auch dessen Status zu Hause durchaus gest\u00e4rkt werden. Bevor wir uns mit diesem Gesetzentwurf besch\u00e4ftigt haben, war mir nicht klar, dass den A-Status und all das, was an ihm h\u00e4ngt, auch die Menschenrechtsinstitute zum Beispiel in Afghanistan, in Aserbaidschan, in Nigeria und in Venezuela haben.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70548,"sequence":873,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Aserbaidschan und A-Status!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70549,"sequence":874,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass diese Institute die Voraussetzungen f\u00fcr diesen Status erf\u00fcllen. Ich denke, es ist f\u00fcr sie sehr wichtig, sich gerade bei ihrer unabh\u00e4ngigen Arbeit zu Hause darauf berufen zu k\u00f6nnen, dass sie auch vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte und im Rahmen dieser internationalen Organisation unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70550,"sequence":875,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70551,"sequence":876,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen ist der Blick \u00fcber den Tellerrand f\u00fcr uns auch f\u00fcr die innenpolitische Bewertung wichtig. Ich denke, man kann fast gar nicht mehr sagen: Innenpolitik ist das eine, Au\u00dfenpolitik das andere. - Die Verkn\u00fcpfung zwischen beiden Bereichen wird immer enger. Dies muss uns bei allem, was wir tun, klar sein. Wenn wir zum Beispiel \u00fcber TTIP oder \u00fcber ein Textilsiegel reden, dann wissen wir - das muss sich wie ein roter Faden durch unsere gesamte Politik ziehen -, dass unser Handeln hier auch in fernen L\u00e4ndern Auswirkungen hat. Das ist eine Verantwortung, der wir uns stellen m\u00fcssen und die wir uns immer wieder bewusst machen m\u00fcssen. Auch da kann und muss das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte der Politik wichtige Hinweise geben.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70552,"sequence":877,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70553,"sequence":878,"sitzung":98,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies war ein Punkt, der im Vorfeld der Beratungen einer l\u00e4ngeren Er\u00f6rterung bedurft hat. Aber das ist nichts, was dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte fremd w\u00e4re. Schon jetzt wird dieser Gedanke bei seiner Arbeit zugrunde gelegt. Schauen Sie sich zum Beispiel an, zu welchen Themen das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte Publikationen ver\u00f6ffentlicht hat. Da geht es zum Beispiel in einem Policy Paper um einen Beschwerdemechanismus, den Menschen aus den Partnerl\u00e4ndern unserer Entwicklungszusammenarbeit in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, wenn sie durch Projekte, die von deutscher Seite mitgetragen werden, in ihren Rechten betroffen sind.\n\nOder nehmen Sie das ABC of Children\u2019s Rights: Darin sind Daten gesammelt und aufbereitet, die wir gerade f\u00fcr die deutsche Entwicklungszusammenarbeit und unsere Au\u00dfenpolitik brauchen. Also: Das eine ist vom anderen nicht zu trennen.\n\nEs ist uns ganz wichtig, die Arbeit der deutschen Politik und des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte in diesen Kontext zu stellen. Daf\u00fcr haben wir jetzt die Grundlage geschaffen. In diesem Sinne w\u00fcnschen wir vor allem auch dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte weiter viel Erfolg bei seiner wichtigen Arbeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70554,"sequence":879,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70555,"sequence":880,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Annette Groth, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70556,"sequence":881,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70557,"sequence":882,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Meine beiden Vorrednerinnen von der CDU\/CSU haben eben den Menschenhandel angesprochen. Ich m\u00f6chte mich jetzt darauf kaprizieren und fokussieren. Der Menschenhandel ist einer der gr\u00f6\u00dften weltweiten Industriezweige. Wir wissen - ich spreche das ja immer im Menschenrechtsausschuss an -, wie wichtig es ist, Menschen, die vor Krieg und Gewalt fl\u00fcchten wollen, einen legalen Zugang zu uns und in die EU-L\u00e4nder zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70558,"sequence":883,"sitzung":98,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00fcht der Menschenhandel auf, oder was?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70559,"sequence":884,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nicht m\u00f6glich: Ich versuche seit mehreren Monaten, drei Schwestern aus Syrien nach Deutschland zu holen, deren vierte Schwester die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft hat. Sie kriegen noch nicht mal einen Termin bei der deutschen Botschaft.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70560,"sequence":885,"sitzung":98,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat das mit Menschenhandel zu tun?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70561,"sequence":886,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich bin gezwungen, wenn ich Freundinnen und Freunde aus Syrien, aus dem Irak oder aus anderen Gebieten herholen will, illegale Wege zu finden,","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70562,"sequence":887,"sitzung":98,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, sind Sie nicht!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70563,"sequence":888,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"weil der legale Weg nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70564,"sequence":889,"sitzung":98,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, sind Sie nicht! Sind Sie nicht! Bleiben Sie bei der Wahrheit!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70565,"sequence":890,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch ein Skandal.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70566,"sequence":891,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70567,"sequence":892,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte prangert das auch immer an und fordert den Zugang f\u00fcr Menschen, die vor Gewalt und Krieg fl\u00fcchten. Wenn da endlich mal ein bisschen Musik reinkommt und M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, um diese Art des Menschenhandels einzud\u00e4mmen, dann w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. - Sie merken, wie ich da auch sehr emotional werde; denn das ist f\u00fcr mich schon ein gro\u00dfes, gro\u00dfes Problem. Was soll ich solchen Leuten sagen, wenn sie zu mir sagen: \u201eMensch, versuch doch wieder hier den Zugang zu erm\u00f6glichen\u201c?\n\nAber ich m\u00f6chte auch noch andere Initiativen des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte hier erw\u00e4hnen. Zum Beispiel gibt es beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte eine eigene Abteilung f\u00fcr die wichtige Menschenrechtsbildung. Das ist viel zu wenig bekannt. Da werden Materialien zur Menschenrechtsbildung entwickelt, Seminare werden angeboten, um die Menschenrechtsbildung etwas mehr in den Fokus zu stellen und Menschen die M\u00f6glichkeit zu geben, sich da fortzubilden, was ja ganz wichtig ist. Man schaue nur in unsere Beh\u00f6rden, man schaue nur in Pflegeheime.\n\nWir fordern als Linke, die Befugnisse des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte nicht nur beizubehalten, sondern deutlich auszuweiten. So ist es absolut unabdingbar, dass dem Institut ein Auskunftsrecht bei Beh\u00f6rden einger\u00e4umt wird. Wir fordern, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte das Recht erhalten, bei Beh\u00f6rden auch unangemeldet Akteneinsicht zu erhalten. Wir haben jetzt gerade von diesen Skandalen bei den Jobcentern geh\u00f6rt; da werden auch Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70568,"sequence":893,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70569,"sequence":894,"sitzung":98,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir freuen uns, dass da ein Paragraf ist - \u00a7 2 Absatz 3 in dem Gesetzentwurf -, der anvisiert, dass die finanziellen Mittel f\u00fcr das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte erh\u00f6ht werden k\u00f6nnten, und hoffen, dass es so ist. Wir w\u00fcnschen dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte alles Gute. Machen Sie weiter eine so gute Arbeit wie bisher!\n\nIch danke.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70570,"sequence":895,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70571,"sequence":896,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Frank Schwabe, SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70572,"sequence":897,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70573,"sequence":898,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Es ist nicht leicht, in diesen Tagen \u00fcber sachlich-fachliche Inhalte zu sprechen. Aber es ist notwendig, weil es sich um ein wichtiges Thema handelt, bei dem wir nun endlich vorankommen m\u00fcssen. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte bleibt in seinen Strukturen bestehen und wird durch diese schwierige Debatte und das, was auf dem Tisch liegt, durchaus gest\u00e4rkt.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70574,"sequence":899,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70575,"sequence":900,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor knapp 15 Jahren wurde das Institut per fraktions\u00fcbergreifendem Beschluss im Deutschen Bundestag gegr\u00fcndet. Ich habe nachgeschaut. Es gab damals eine Pressemitteilung des damaligen Sprechers der SPD-Fraktion f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe, Rudolf Bindig. Er hat geschrieben:\n\nDas Institut soll politisch unabh\u00e4ngig sein. Darin waren sich alle am Antrag beteiligten Fraktionen sowie das Forum Menschenrechte als Gespr\u00e4chspartner auf Nichtregierungsseite einig. Die Vereinsgremien werden daher mehrheitlich mit Vertretern nichtstaatlicher Bereiche besetzt sein.\n\nLassen Sie es mich anders ausdr\u00fccken: Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte ist auch die Monitoringstelle zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Deswegen gibt das Institut Brosch\u00fcren in leichter Sprache heraus. Wenn man unter den Begriffen \u201eUnabh\u00e4ngigkeit\u201c und \u201eOrientierung auf die Menschenrechtslage im Inland\u201c nachliest, dann stellt man fest, dass dort sehr einfach und klar in leichter Sprache beschrieben wird, worum es eigentlich geht. Dort steht zur Unabh\u00e4ngigkeit:\n\nDas Institut f\u00fcr Menschen-Rechte zeigt: Es h\u00e4lt sich an die Pariser Regeln. Das Institut ist selbst\u00e4ndig. Das Institut ist frei. Die Regierung darf nicht mit bestimmen. Die Regierung bestimmt nicht \u00fcber die Arbeit in dem B\u00fcro. In schwerer Sprache hei\u00dft das: Das Institut ist unabh\u00e4ngig.\n\nZum Thema der Orientierung auf die innenpolitische Menschenrechtslage hei\u00dft es dort:\n\nEin Institut arbeitet f\u00fcr die Menschen-Rechte in seinem eigenen Land. Ein Institut f\u00fcr Menschen-Rechte achtet besonders darauf: Werden die Menschen-Rechte in seinem Land beachtet. Was muss man machen, damit die Menschen-Rechte beachtet werden. Was kann man machen, damit die Menschen-Rechte weiter entwickelt werden.\n\nGenauso war es und bleibt es auch beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70576,"sequence":901,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70577,"sequence":902,"sitzung":98,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht es jetzt weiter in schwerer Sprache?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70578,"sequence":903,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen noch der Hinweis: Es waren nicht wie vermutet Deals, die gemacht worden sind, sondern es war die \u00dcberzeugung, die am Ende dazu gef\u00fchrt hat, dass wir zu einem solch guten Gesetz gekommen sind.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70579,"sequence":904,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70580,"sequence":905,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bedanke mich ganz herzlich beim Justizministerium f\u00fcr die Arbeit, die geduldig geleistet wurde. Ich bedanke mich bei allen, die die Verhandlungen gef\u00fchrt haben. Nicht anwesend sein k\u00f6nnen heute Johannes Fechner und Bernd Fabritius, die eine wichtige Rolle gespielt haben. Ich bedanke mich aber auch bei der Opposition f\u00fcr ihre konstruktiv-kritische Haltung. Wenn ich das richtig verstanden habe - wie auch immer wir das schlie\u00dflich technisch organisieren -, wird es wieder eine breite Basis im Deutschen Bundestag geben. Das ist der Zivilgesellschaft und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte besonders wichtig. Vielen Dank an alle, die das Herz daf\u00fcr in die Hand genommen haben.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70581,"sequence":906,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70582,"sequence":907,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Hauptdank geht allerdings an die Zivilgesellschaft, stellvertretend an das Forum Menschenrechte. Es gab gro\u00dfen Zuspruch und riesige Unterst\u00fctzung aus der Zivilgesellschaft. Ich bin mir ziemlich sicher, dass es ohne diesen Zuspruch - anders formuliert: ohne diesen vorsichtig ausge\u00fcbten Druck - nicht gegangen w\u00e4re. Wir haben es schlie\u00dflich hinbekommen, sodass am Ende das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte und seine Direktorin Frau Professor Rudolf mit der Situation zufrieden sind. Wir haben sogar eine Kampagne organisiert, wie sie eine Werbeagentur nicht besser h\u00e4tte durchf\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70583,"sequence":908,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war unsere Absicht!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70584,"sequence":909,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Mittlerweile wissen viel mehr Menschen in Deutschland, was f\u00fcr ein gutes Institut wir haben und was f\u00fcr eine tolle Arbeit dort geleistet wird. Das bleibt auch so.\n\nWas bedeutet das alles in internationaler Hinsicht? Ich will nichts mehr zum Grund des Gesetzes und zum Akkreditierungsausschuss sagen. Dazu wurde bereits alles gesagt. Es w\u00e4re in der Tat peinlich gewesen, wenn wir unseren bisherigen Status verloren h\u00e4tten. Aber das ist nicht das zentrale Problem. Vielmehr h\u00e4tten wir uns selbst der Stimme beraubt. Wie bereits gesagt, ist die im Inland geleistete Menschenrechtsarbeit die Eintrittskarte daf\u00fcr, weltweit die Menschenrechtssituation in anderen L\u00e4ndern \u00fcberzeugend zu kritisieren. Es ist wichtig, dass wir weiterhin zu Aserbaidschan, Russland und Saudi-Arabien mit starker Stimme sprechen k\u00f6nnen. Das ist nun gesichert worden.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70585,"sequence":910,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70586,"sequence":911,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Verein bleibt; das war zentral f\u00fcr uns. In allen Gremien gibt es eine zivilgesellschaftliche Mehrheit. Das Inland bleibt im Fokus. Dar\u00fcber, wie viel betreffend das Ausland gemacht wird, entscheidet das Institut selber unter Ber\u00fccksichtigung seiner finanziellen Lage. Das wurde bereits angesprochen: Wenn wir wollen, dass das Institut mehr tut, dann m\u00fcssen wir auch sicherstellen, dass sich die finanzielle Situation des Instituts verbessert.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70587,"sequence":912,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70588,"sequence":913,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir nun sorgen; das wurde gerade richtigerweise erw\u00e4hnt.\n\nIch glaube, es gibt eine Festigung der Beziehungen zwischen dem Institut und dem Deutschen Bundestag, der in Zukunft den Haushalt des Instituts beschlie\u00dfen wird. Daneben entsenden wir zuk\u00fcnftig Kuratoriumsmitglieder aus der Wissenschaft und aus der Zivilgesellschaft, und wir werden einen j\u00e4hrlichen Bericht \u00fcber die Menschenrechtssituation in Deutschland bekommen, mit dem wir uns dann hier auseinanderzusetzen haben. Auch darauf freue ich mich.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70589,"sequence":914,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Das ist wirklich gut!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70590,"sequence":915,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auch auf die au\u00dfen- und innenpolitischen Impulse des Instituts, \u00fcber die es unter Ber\u00fccksichtigung seiner Finanzmittel selbst entscheidet, und insbesondere auf die jetzt im Gesetzentwurf genannten Analysen zur Wirkung der europ\u00e4ischen und deutschen Politik auf die Lage der Menschenrechte in anderen L\u00e4ndern. Neben der Entwicklungszusammenarbeit ist n\u00e4mlich auch wichtig, welche Wirtschaftspolitik wir in Deutschland betreiben und welche Auswirkungen zum Beispiel R\u00fcstungsexporte, Rohstoffabkommen und andere Dinge auf Lateinamerika und andere Staaten in der Welt haben.\n\nIm \u00dcbrigen freue ich mich auch - sicherlich mit Frau Steinbach gemeinsam - auf die Analysen des Instituts zu den menschenrechtlichen Folgen totalit\u00e4rer Diktaturen und zum Nachkriegsgeschehen. Es ist doch interessant, auch einmal den Blick des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte auf solche Dinge zu erfahren. Das kann die Debatte sicherlich erweitern.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70591,"sequence":916,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70592,"sequence":917,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebes Institut f\u00fcr Menschenrechte, es war eine schwere Geburt, aber das Kind ist gesund und munter. Sie sind eigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig. Ein paar Bitten darf ich aber doch \u00e4u\u00dfern: Sprechen Sie weiterhin aus, was ist! Legen Sie die Finger in die Wunden! Inspirieren Sie uns zum Nachdenken und Diskutieren! Konfrontieren Sie uns mit Ihren Erkenntnissen! Die Lage der Menschenrechte in Deutschland ist n\u00e4mlich zwar besser als in manchen anderen L\u00e4ndern, aber eben noch nicht gut genug. Auch hier sind Dinge zu ver\u00e4ndern.\n\nIch denke zum Beispiel an die menschenrechtliche Verpflichtung im Hinblick auf die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. Dazu gibt es eine spannende Untersuchung des Instituts vom Dezember des letzten Jahres.\n\nAu\u00dferdem denke ich an das Thema Racial Profiling.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70593,"sequence":918,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl! Richtig!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70594,"sequence":919,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um die polizeiliche Kontrolle aufgrund \u00e4u\u00dferer Merkmale, wie zum Beispiel der Hautfarbe. Dazu gibt es eine Pressemitteilung von vor wenigen Tagen. Es ist eben leider so, dass es Racial Profiling in Deutschland gibt, und wir sind gefordert, etwas dagegen zu unternehmen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70595,"sequence":920,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70596,"sequence":921,"sitzung":98,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Sofern die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde dieser Tage - das ist wirklich schwierig - so etwas wie Freude aufkommen lassen, freue ich mich in der Tat \u00fcber diesen Gesetzentwurf, der hier jetzt auf dem Tisch liegt. Er wird das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte st\u00e4rken, und ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass er auch die Menschenrechtslage in Deutschland, in Europa und in der Welt st\u00e4rken wird. Deswegen herzlichen Dank an alle, die dazu beigetragen haben.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70597,"sequence":922,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70598,"sequence":923,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70599,"sequence":924,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist ja sch\u00f6n, dass jetzt so viel eitel Sonnenschein herrscht. Ich kann aber nicht umhin, noch einmal an den Anfang dieser Geschichte zu erinnern.\n\nFrau Steinbach, Sie haben es mit Ihrer sanftm\u00fctig vorgetragenen Rede hier trickreich gemacht. Wir alle hier wissen aber, was Sie wollten. Man erlebt es selten: Ein Gesetzentwurf, der zwischen allen Ministerien abgestimmt ist - auch das Kanzleramt und die zust\u00e4ndigen Abteilungen dort \u00fcben keinerlei Kritik mehr -, soll auf die Tagesordnung des Kabinetts, w\u00e4hrend pl\u00f6tzlich eine einzelne Abgeordnete anruft und sagt: \u201eSo nicht!\u201c, sodass das Bundeskanzleramt sagt: Okay, dann halten wir den Gesetzentwurf auf. - Das war es doch in Wahrheit.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70600,"sequence":925,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gesetze macht das Parlament, nicht die Bundesregierung!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70601,"sequence":926,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Steinbach, in Zeiten, in denen am rechten Rand der politischen Szene viel Aufruhr und Unruhe ist, haben Sie an dieser Stelle - ich sage es einmal so - wirklich die rechte Karte gezogen und kritisiert, dass sich dieses -Institut im Wesentlichen nur mit den Menschenrechtsverletzungen im Inland und nicht auch im Ausland auseinandersetzt. Dank des Drucks von NGOs und dank der Opposition, die die Machenschaften, die da passiert sind, an die Medien durchgestochen haben, hat sich dann ein Druck entwickelt. Sonst w\u00e4re es wahrscheinlich schlimmer als heute gekommen.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70602,"sequence":927,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70603,"sequence":928,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja eine Selbsteinbildung!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70604,"sequence":929,"sitzung":98,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Du sollst nicht falsch Zeugnis reden!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70605,"sequence":930,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte ist wirklich eine fantastische Organisation. Das war es schon, bevor es diesen Gesetzentwurf gegeben hat. Es hat einen hervorragenden Vorstand und ein hervorragendes Team -dahinter. In Wahrheit haben Sie deren Arbeit in Zweifel gezogen und tun es immer noch, wenn Sie jetzt im Gesetzentwurf \u00fcber die \u201evergleichende Perspektive\u201c reden.\n\nFrau Winkelmeier-Becker hat hier gerade gesagt, dass die Menschenrechte der Ma\u00dfstab sind und \u00fcber allem stehen. Gleichzeitig haben Sie \u00fcber die \u201evergleichende Perspektive\u201c geredet. Nein, Menschenrechte haben in Wahrheit keine vergleichende Perspektive; sie gelten f\u00fcr sich.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70606,"sequence":931,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70607,"sequence":932,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch der Satz \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c wird bei uns nicht im Verh\u00e4ltnis zu der Situation in Afghanistan diskutiert. Da, finde ich, hat Ihr Gesetzentwurf einen Mangel.\n\nMit wem wollen wir uns denn vergleichen? Wollen wir, dass das Institut in Zukunft Texte und Stellungnahmen schreibt, in denen steht: Bestimmte Dinge sind hier zu kritisieren - zu Recht, sage ich, Frau Steinbach -, etwa die Situation von Frauen in diesem Land. Das f\u00e4ngt mit h\u00e4uslicher Gewalt an","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70608,"sequence":933,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70609,"sequence":934,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"und geht \u00fcber das Sexualstrafrecht bis hin zum Thema Menschenhandel. Dabei geht es um sexuelle Gewalt gegen\u00fcber Frauen und darum, was die Ursachen daf\u00fcr sind. Wie soll man denn, wenn man das beschrieben hat, am Ende eine vergleichende Perspektive in den Text schreiben? Soll dort etwa stehen: \u201eAber in Nordkorea oder in Usbekistan ist es noch schlimmer\u201c? Ich finde, das ist wirklich absurd. Ich hoffe, dass das Institut in der Praxis hierf\u00fcr eine gute L\u00f6sung findet.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70610,"sequence":935,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70611,"sequence":936,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube auch, dass an dieser Stelle das Prinzip nicht ganz verstanden wurde, oder Sie wollten es nicht verstehen. Der Witz ist doch gerade, dass wir international einen Menschenrechtsausschuss haben und jeder in seinem Land per gesetzlicher Grundlage, also nachvollziehbar und nicht par ordre du mufti, \u00fcber die Errichtung eines Menschenrechtsinstituts entscheidet, das im eigenen Land beobachtet und unabh\u00e4ngig Stellungnahmen verfassen kann.\n\nNiemand hat doch behauptet, dass sich in Afghanistan, Somalia oder wo auch immer, selbst wenn dort Menschenrechtsinstitute existieren, alles richtig sei. Nein, aber ein solches Institut ist ein Instrument, mit dem daf\u00fcr gesorgt werden soll, Jahr f\u00fcr Jahr f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte in diesen L\u00e4ndern zu k\u00e4mpfen. Dieses Prinzip funktioniert am Ende aber nur, wenn wir es vorbildhaft vormachen und uns dabei nicht ausnehmen. So ist das mit UN-Prinzipien.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70612,"sequence":937,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70613,"sequence":938,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich als Letztes sagen: Am Ende ist daraus - selber schuld, Frau Steinbach - eine gro\u00dfe Werbeinitiative f\u00fcr das Institut geworden. Jetzt m\u00f6chten wir gerne mehr Finanzmittel sehen. Schlie\u00dflich haben Sie dem Institut mehr Aufgaben \u00fcbertragen. Auch wollen wir sehen, dass Fakten geschaffen werden. Der Kollege hat \u00fcber Fl\u00fcchtlingsunterbringung, Racial Profiling - man k\u00f6nnte auch ein Scoring dazunehmen - geredet.\n\nAuch m\u00f6chte ich sagen: Machen wir endlich Butter bei die Fische und sorgen daf\u00fcr, dass Produkte, die nach Europa und insbesondere nach Deutschland importiert werden, dahin gehend gekennzeichnet werden, ob im Rahmen ihrer Herstellung die Menschenrechte verletzt wurden oder nicht, ob sie aus besetzten Gebieten stammen, also Land, das man anderen weggenommen hat, ob es bei der Produktion zu Sklaven- oder Kinderarbeit gekommen ist. Ich gehe einmal davon aus, Frau Steinbach: In Zukunft engagieren Sie sich daf\u00fcr, dass dieses Institut solche Dinge umsetzt und dass f\u00fcr eine entsprechende Kennzeichnung und EU-Politik gesorgt wird.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70614,"sequence":939,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70615,"sequence":940,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Michael Frieser, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70616,"sequence":941,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70617,"sequence":942,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte w\u00e4hrend der Rede von Frau K\u00fcnast Angst, dass sie keine Luft mehr bekommt. Das war eine Tour de Force durch s\u00e4mtliche Themen. Sie haben am Anfang der Kollegin Steinbach gesagt, sie habe eine sanftm\u00fctige Rede gehalten. Frau K\u00fcnast, der Vorwurf des Sanftmuts wird Sie sicherlich nie erreichen. Da brauchen Sie keine Angst zu haben.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70618,"sequence":943,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70619,"sequence":944,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt immer so schlecht zum Ausdruck bei mir!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70620,"sequence":945,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber alles in einen hypotaktischen Satz zu packen, damit auch wirklich jedes Argument einmal untergebracht wurde, reicht allein nicht. Ich will in Richtung der Opposition sagen: Wir h\u00e4tten auch mit r\u00fcckhaltlosem Lob leben k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten uns auch bedankt, wenn Sie uns daf\u00fcr gelobt h\u00e4tten, dass wir eine Botschaft ins Land senden: Die Menschenrechte, die Achtung dieser Menschenrechte und der Einsatz f\u00fcr diese Menschenrechte waren erstklassig und bleiben erstklassig. - Das ist der Wille dieses Parlaments. Das k\u00f6nnen und werden wir durchsetzen. Daf\u00fcr h\u00e4tten wir ein Lob verdient.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70621,"sequence":946,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70622,"sequence":947,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber gut. Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle auch mit der Aufgabenkritik leben. Man sieht genau, wie sich die Redner der Opposition drehen und wenden, um dann irgendwie sagen zu k\u00f6nnen: Da habt ihr ganz schlechte Arbeit gemacht. - Die Tatsache, dass das Parlament in der Fr\u00fchphase eines Gesetzgebungsverfahrens mitberaten will, nennt man nicht R\u00fcckschlag und schon gar nicht \u201erechte Karte\u201c,","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70623,"sequence":948,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Ausschuss ber\u00e4t man mit, nicht im Geheimen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70624,"sequence":949,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern das nennt man Parlamentarismus.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70625,"sequence":950,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70626,"sequence":951,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben im Geheimen beraten und nicht im Parlament!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70627,"sequence":952,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Noch nicht einmal jetzt muss Frau K\u00fcnast Luft holen. - Wir haben uns im Koalitionsvertrag mit genau diesem Thema besch\u00e4ftigt, was wir im Koalitionsvertrag ganz bewusst so formuliert haben: Wir brauchen eine \u201estabile Grundlage\u201c. - Jede stabile Grundlage und jedes stabile Fundament brauchen ihre Zeit bis zur Fertigstellung, in der man um die Inhalte tats\u00e4chlich ringen kann. Nur dann kommt ein gutes Ergebnis dabei heraus.\n\nInsofern halte ich fest: Entscheidend ist","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70628,"sequence":953,"sitzung":98,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entscheidend ist, was hinten rauskommt!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70629,"sequence":954,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"erstens die gesetzliche Grundlage - die haben wir erstellt - und zweitens die Unabh\u00e4ngigkeit. Was haben wir uns an Vorw\u00fcrfen anh\u00f6ren m\u00fcssen, dass wir es \u00fcberhaupt wagen, in einem Gesetzentwurf zu regeln, dass ein Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte beim Bundestag, bei einem Ministerium oder bei irgendeiner anderen Stelle der Bundesrepublik Deutschland aufgeh\u00e4ngt wird. Schon das w\u00fcrde den Verdacht n\u00e4hren, dieses Institut sei nicht unabh\u00e4ngig. Das ist kompletter Unsinn. Denn die Unabh\u00e4ngigkeit ergibt sich daraus, ob die dort angesiedelten Aufgaben tats\u00e4chlich frei von Beeinflussung wahrgenommen werden k\u00f6nnen. Das ist durch die Beantwortung entscheidender Fragen sichergestellt worden: Erstens kann die Institution eine Rechtsform w\u00e4hlen, die ihr Gen\u00fcge leistet. Zweitens ist sie unabh\u00e4ngig, da sie sich auf eine stabile Finanzierung verlassen kann, und drittens ist eine plurale Gesellschaft daran beteiligt.\n\nDas alles sind Fragen, die einer Ordnung bedurften. Das haben wir erledigt. Deshalb haben wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht nur den Auftrag, den wir uns selbst gegeben haben, sondern, glaube ich, auch die Erwartungen der \u00d6ffentlichkeit an diese Fragen vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70630,"sequence":955,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70631,"sequence":956,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein entscheidender Punkt ist - das will ich auch ansprechen - die vergleichende Grundlage. Wenn einem bei der Argumentation zu diesem Thema gar nichts mehr einf\u00e4llt, verweist man gerne auf die Aussage \u201eMenschenrechte sind unteilbar\u201c. Was f\u00fcr ein Satz! Jawohl, Menschenrechte sind tats\u00e4chlich unteilbar; sie sind nicht in einen innen- und au\u00dfenpolitischen Teil teilbar; sie gelten im In- und Ausland. Aber genau darum geht es beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte, n\u00e4mlich eine 360-Grad-Perspektive einzunehmen, die es zul\u00e4sst, \u00fcber die Fragen nachzudenken, wie Deutsche im Ausland auftreten - zum Beispiel im Zusammenhang mit den zivilen Diensten -, wie die Politik, die wir im Ausland betreiben, dort ankommt und was uns davon zur\u00fcckgespiegelt wird.\n\nJetzt wird der Menschenhandel als das entscheidende Problem angesehen. Was passiert denn in Deutschland? Deutschland ist der Hort des Menschenhandels.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70632,"sequence":957,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70633,"sequence":958,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland ist zu einer Plattform geworden, die im internationalen Zuschnitt benutzt wird. Genau darum geht es: die Auswirkungen der Bedingungen im Ausland auf das Inland mit zu untersuchen. Diese Aufgabe geht mir gerade im Zusammenhang mit dem Menschenhandel sehr nahe und ist mir sehr wichtig. Deshalb bedarf es auch der internationalen Perspektive.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70634,"sequence":959,"sitzung":98,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja noch einen Bundesinnenminister! Das muss nicht alles das Institut machen!","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70635,"sequence":960,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur dann, wenn wir all das gew\u00e4hrleisten, haben wir unseren gesetzgeberischen Auftrag tats\u00e4chlich erf\u00fcllt.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70636,"sequence":961,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70637,"sequence":962,"sitzung":98,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es gut, dass Sie trotz des gesamten Feuerwerks, das Sie hier abbrennen, am Ende dem Gesetzentwurf zustimmen wollen. Denn er hat es verdient.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70638,"sequence":963,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70639,"sequence":964,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Arnold Vaatz spricht jetzt noch f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70640,"sequence":965,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70641,"sequence":966,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh, dass es gelungen ist, ein solches Gesetz auf den Weg zu bringen. Ich glaube, dass die entscheidenden Punkte, die wir gemeinsam angestrebt haben, verwirklicht sind. Das Institut ist unabh\u00e4ngig. Es ist frei in seiner T\u00e4tigkeit. Es hat aber eine Reihe von Aufgaben zu erf\u00fcllen, auf deren Erf\u00fcllung wir als Gesetzgeber bestehen m\u00fcssen. Ich glaube, so war es auch von Anfang an gedacht. Demzufolge m\u00f6chte ich mich bei allen, insbesondere bei den Kollegen von unserem Koalitionspartner, daf\u00fcr ganz herzlich bedanken.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70642,"sequence":967,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70643,"sequence":968,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, dass die Diskussion um dieses Gesetz f\u00fcr alle sehr fruchtbar war, weil sie uns dazu gebracht hat, uns eingehend mit diesem Thema zu besch\u00e4ftigen und uns dar\u00fcber klarzuwerden, was die Funktion eines solchen Instituts sein muss, wo die Grenzen und M\u00f6glichkeiten liegen.\n\nMeine Damen und Herren, bitte gestatten Sie mir, dass ich zwei Punkte herausgreife, die in der Diskussion angerissen worden sind, aber meines Erachtens noch nicht ersch\u00f6pfend behandelt worden sind. Vielleicht schaffe ich zeitlich nur einen Punkt, aber auch er ist es wert.\n\nIch bin genauso wie der Kollege Schwabe und Frau K\u00fcnast der Meinung, dass es in unserem Land Racial Profiling gibt und dass entsprechende F\u00e4lle zur Sprache gebracht und mit aller Entschiedenheit bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70644,"sequence":969,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70645,"sequence":970,"sitzung":98,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber den Vorwurf, insbesondere den pauschalen Vorwurf an Menschen, dass sie Rassisten seien, ohne dass sie sich dagegen wehren k\u00f6nnen, halte ich ebenfalls f\u00fcr sch\u00e4dlich.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine Begebenheit aus meiner T\u00e4tigkeit als Abgeordneter erz\u00e4hlen und Ihnen das Urteil \u00fcberlassen. Vor etwa drei Jahren kam eine junge Polizistin in meine Abgeordnetensprechstunde und erkl\u00e4rte, dass sie aus psychischen Gr\u00fcnden den Polizeidienst verlassen werde. Ich habe gefragt, aus welchem Grund sie das machen wolle. Daraufhin sagte sie - sie war in Leipzig t\u00e4tig -, dass sie st\u00e4ndig gro\u00dfen Auseinandersetzungen ausgesetzt sei, dass sie teilweise in gewaltsame Auseinandersetzungen verwickelt worden sei, bei denen es auch unter Kollegen Verletzte gegeben habe usw., und dass sie es nicht ertragen k\u00f6nne, pauschal als Rassistin beschimpft zu werden. Das belaste sie psychisch so sehr, dass sie ihren Dienst aufgeben werde.\n\nDaraufhin habe ich mich einmal mit diesem Thema befasst. Ich habe mir die Studie des Instituts angeschaut. Dann habe ich einen Brief an die Deutsche Polizeigewerkschaft geschrieben und gefragt, wie sie eigentlich zu diesem Vorwurf des Racial Profilings stehe, der sich allein aus \u00a7 22 Bundespolizeigesetz erg\u00e4be. Die Antwort lautete - ich zitiere - folgenderma\u00dfen: \u201eEin Racial Profiling gem\u00e4\u00df aller auffindbaren Definitionen findet in der Bundespolizei nicht statt.\u201c Das sagte die Polizeigewerkschaft. Ich stelle Ihnen den Briefwechsel gern zur Verf\u00fcgung. Weiter hie\u00df es: Die Forderung in der Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte nach einem nicht kompensierten Wegfall der lagebildabh\u00e4ngigen Befragung nach \u00a7 22 Absatz 1 Bundespolizeigesetz oder der Identit\u00e4tsfeststellung nach \u00a7 23 Absatz 3 Bundespolizeigesetz ist gerade im Hinblick auf die derzeit geradezu explodierende Migration in Richtung Deutschland v\u00f6llig abwegig und widersinnig. - Es gibt also nicht nur ausschlie\u00dflich Best\u00e4tigungen f\u00fcr die Arbeit des Instituts.\n\nAber auch das hat mich nicht zufrieden gestellt; denn selbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich, dass jemand nat\u00fcrlich auch pro domo reden kann und dass das m\u00f6glicherweise auch wieder eine sehr parteiische Stellungnahme ist.\n\nDemzufolge bin ich weitergegangen und habe mich als N\u00e4chstes bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes erkundigt. Ich wollte wissen, wie viele gemeldete F\u00e4lle von Racial Profiling es eigentlich gibt. Ich habe die Antwort erhalten, dass es bei der Antidiskriminierungsstelle im Zeitraum zwischen 2006 und 2014 - das sind insgesamt acht Jahre - insgesamt 32 Meldungen von Racial-Profiling-Vorf\u00e4llen gegeben hat. Obwohl das eine sehr geringe Zahl ist, bin ich selbstverst\u00e4ndlich der Meinung, dass jedes einzelne dieser Vorkommnisse entsprechend gew\u00fcrdigt und ihm nachgegangen werden muss.\n\nDemzufolge gab es die R\u00fcckfrage, welche Details dazu vorl\u00e4gen, ob der jeweiligen Beschwerde nachgegangen worden sei und ob sie habe best\u00e4tigt werden k\u00f6nnen. Ich habe festgestellt, dass nicht einer einzigen Beschwerde wirklich auf den Grund gegangen wurde oder sie gar aufgekl\u00e4rt wurde. Das legt f\u00fcr mich pers\u00f6nlich den Verdacht nahe, dass die Dimension dieses Problems m\u00f6glicherweise nicht unbedingt eine pauschale Anklage der gesamten Bundespolizei rechtfertigt. Meines Erachtens sind solche Fragen Fragen des Ma\u00dfes und der Ma\u00dfst\u00e4blichkeit und bed\u00fcrfen der Ber\u00fccksichtigung. Das m\u00f6chte ich dem Institut einfach einmal mit auf den Weg geben - nichts anderes. Das ist keine Kritik, sondern ein Vorschlag.\n\nIm Endeffekt m\u00f6chte ich noch etwas sagen: Ich bin bis zu meinem 35. Lebensjahr daran gehindert gewesen, meine Meinung frei auszudr\u00fccken, frei zu w\u00e4hlen und meinen Aufenthaltsort frei zu w\u00e4hlen. Das alles sind Dinge, die f\u00fcr diejenigen, die diesen Zustand nicht kennen, selbstverst\u00e4ndlich sind. Ich habe mir geschworen, niemals Zust\u00e4nde zu akzeptieren, die von solchen L\u00e4ndern, in denen Verh\u00e4ltnisse herrschen, die ich damals gewohnt war, verwendet werden k\u00f6nnen, um die eigene Lage zu rechtfertigen.\n\nDas ist dann der Fall, wenn es unser Prinzip ist, auf uns zu zeigen, was ja richtig ist. Falsch w\u00e4re aber, ausschlie\u00dflich auf uns zu zeigen, w\u00e4hrend zugleich andere L\u00e4nder, die elementare Menschenrechte \u00fcberhaupt nicht achten, ebenfalls nach dem Prinzip vorgehen, auf uns zu zeigen. Dann zeigen zwei auf uns, und die anderen sind exkulpiert. Das ist gerade das Gegenteil der Universalit\u00e4t von Menschenrechten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70646,"sequence":971,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70647,"sequence":972,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir sind damit am Ende der Debatte angekommen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/4421 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, hat die Fraktion Die Linke die Gelegenheit zu einer Erkl\u00e4rung zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/4460 gew\u00fcnscht.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Wunderlich.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70648,"sequence":973,"sitzung":98,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es hat nach meinem Kenntnisstand eine Irritation \u00fcber das Abstimmungsverhalten der Linken gegeben. Deswegen m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion richtigstellen, dass sich die Fraktion Die Linke zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition auf der besagten Drucksache enthalten hat.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70649,"sequence":974,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann ist das so im Protokoll vermerkt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 22 a bis 22 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Heidrun Bluhm, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nPrivatisierung von Bundesliegenschaften stoppen - Liegenschaftspolitik des Bundes nachhaltig reformieren\n\nDrucksache 18\/4419\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nb)\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Heidrun Bluhm, Caren Lay, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen (Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungsreformgesetz)\n\nDrucksache 18\/2882\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/3873\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), Dr. Tobias Lindner, Britta Ha\u00dfelmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine nachhaltige und zukunftsweisende Liegenschaftspolitik des Bundes\n\nDrucksachen 18\/3044, 18\/3873\n\n\u00dcber den Gesetzentwurf und \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Gesine L\u00f6tzsch, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70650,"sequence":975,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte","top_id":2145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70651,"sequence":976,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Wohnungsnot ist wieder zu einem dr\u00e4ngenden Problem in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten geworden. Es bilden sich lange Schlangen in Treppenh\u00e4usern, wenn es um die Vermietung der wenigen preiswerten Wohnungen geht. Allein hier in Berlin, der deutschen Hauptstadt, fehlen 120 000 preisg\u00fcnstige Wohnungen.\n\nIn M\u00fcnchen haben im vergangenen Jahr 24 000 Menschen eine Sozialwohnung beantragt. Nur 3 800 konnten eine vom Staat gef\u00f6rderte Wohnung bekommen. Die Zahl der akut Wohnungslosen hat in M\u00fcnchen einen Rekordstand erreicht. Ende vergangenen Jahres waren es 4 300 Menschen, darunter 1 000 Kinder, die in Pensionen und Notquartieren untergebracht werden mussten. Ich finde, das ist mehr als ein Alarmzeichen; da m\u00fcssen wir handeln.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70652,"sequence":977,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70653,"sequence":978,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die hochverschuldeten Kommunen verkaufen weiter Immobilien, um ihre Kassen kurzfristig aufzubessern. Das muss endlich ein Ende haben; denn bezahlbarer Wohnraum wird so nicht geschaffen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70654,"sequence":979,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70655,"sequence":980,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Investoren wollen doch eine maximale Rendite aus ihren gekauften Immobilien erzielen. Es werden eben keine preisg\u00fcnstigen Wohnungen, sondern Luxuswohnungen gebaut. Wohnungen werden zur Ware. Wir als Linke sagen dagegen: Wohnen ist ein Grundrecht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70656,"sequence":981,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70657,"sequence":982,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Was macht die Bundesregierung? Die Bauministerin, Frau Hendricks, hat ein B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen organisiert. Das k\u00f6nnte eine gute Sache sein, wenn der Finanzminister mit im Boot w\u00e4re. Aber er handelt nicht anders als Miethaie, die auf maximale Rendite setzen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70658,"sequence":983,"sitzung":98,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Austauschen, den Minister!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70659,"sequence":984,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Guter Vorschlag. - Ich will daran erinnern, dass im Jahr 2012 die Bundesregierung 11 500 Wohnungen in Ostdeutschland an einen Finanzinvestor verkaufte. Es gab damals eine Alternative: das Angebot der Genossenschaft TLG FAIRWOHNEN. Das Konzept dieser Genossenschaft ist im Namen enthalten, n\u00e4mlich faires Wohnen, keine Rendite. Das ist der richtige Weg.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70660,"sequence":985,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70661,"sequence":986,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen mit unserem Gesetzesantrag die rendite-orientierte Politik der Bundesregierung endlich \u00e4ndern. Auch Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, m\u00fcssen beim sozialen Wohnungsbau Ihrer Verantwortung endlich gerecht werden.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70662,"sequence":987,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70663,"sequence":988,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben verf\u00fcgt \u00fcber 26 000 Objekte, 500 000 Hektar Grundst\u00fccksfl\u00e4che sowie bundesweit noch 39 000 Wohnungen. Die Mieten dieser Wohnungen sind meist noch g\u00fcnstig. Geeignete Grundst\u00fccke k\u00f6nnten f\u00fcr Wohnungsbau oder gemeinwohlorientierte Vorhaben g\u00fcnstig abgegeben werden. Sie wissen doch selbst: Viele Bundesl\u00e4nder und Kommunen suchen h\u00e4nderingend g\u00fcnstige Grundst\u00fccke f\u00fcr solche Zwecke. Trotzdem ver\u00e4u\u00dfert die Bundesregierung seit Jahren \u00f6ffentliche Wohnungen und f\u00fcr den Wohnungsbau geeignete Grundst\u00fccke. Das geschieht grunds\u00e4tzlich nach dem Vollwert- bzw. H\u00f6chstpreisverfahren. Wer am meisten bietet, bekommt den Zuschlag. Sozialpolitische Erw\u00e4gungen spielen da keine Rolle. Das, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir nicht mehr l\u00e4nger akzeptieren.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70664,"sequence":989,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70665,"sequence":990,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke haben im Haushaltsausschuss, der \u00fcber solche Verk\u00e4ufe zu entscheiden hat, immer wieder versucht, die Privatisierung von Bundeswohnungen zu stoppen, wie aktuell bei der Ver\u00e4u\u00dferung der Wohnungen in Berlin-Sch\u00f6neberg in der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe oder am L\u00fctzowufer in Berlin-Tiergarten oder auch beim Dragoner-Areal in Berlin-Kreuzberg. Aber leider scheiterte dieser vern\u00fcnftige Versuch immer wieder an den Stimmen von Union und auch SPD, obwohl die Berliner SPD-Abgeordneten hier durch die Stadt laufen und so tun, als w\u00fcrden sie eine andere Politik machen. Meine Damen und Herren, das ist nicht ehrlich.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70666,"sequence":991,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70667,"sequence":992,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern: Erstens. Der Verkauf von Bundeswohnungen zum H\u00f6chstpreis wird abgeschafft. Das Gleiche gilt f\u00fcr Grundst\u00fccke, die f\u00fcr den Wohnungsbau geeignet sind. Zweitens. Den Bundesl\u00e4ndern wird ein gesetzliches Vorkaufsrecht einger\u00e4umt. Die Details stehen ja in den Vorlagen.\n\nIch will noch hinzuf\u00fcgen: Vor gut drei Wochen, nachdem die Fraktion Die Linke den Gesetzentwurf vorgelegt hatte, reagierte die SPD-Fraktion immerhin mit -einem eigenen Positionspapier mit dem Titel \u201eNeuausrichtung der Liegenschaftspolitik f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen\u201c. Einige Punkte wurden aus unserem Gesetzentwurf \u00fcbernommen. Das ist gut. Aber daraus ist weder eine parlamentarische Initiative mit dem Koalitionspartner Union erwachsen, noch hat sich das Abstimmungsverhalten der SPD-Abgeordneten im Haushaltsausschuss ver\u00e4ndert. Im Gegenteil: Bei der Behandlung unseres Gesetzentwurfs haben die Berliner SPD-Abgeordneten den Saal verlassen, und bei den folgenden Abstimmungen haben sie s\u00e4mtlichen Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen zugestimmt. Und das, meine Damen und Herren, ist nicht nur schlecht, sondern das ist unehrlich.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70668,"sequence":993,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70669,"sequence":994,"sitzung":98,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich nicht fair! Dar\u00fcber diskutieren wir noch mal!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70670,"sequence":995,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"In Berlin haben Mieterinitiativen einen Volksentscheid f\u00fcr ein \u201eGesetz \u00fcber die Neuausrichtung der sozialen Wohnraumversorgung in Berlin\u201c auf den Weg gebracht. So etwas, meine Damen und Herren, brauchen wir auch auf der Bundesebene.\n\nIch schlage Ihnen vor - das ist das Vern\u00fcnftigste -: Nehmen Sie unser Gesetz an! Dann kann aus dem Miethai Bund ein Wohnungseigent\u00fcmer mit sozialer Verantwortung werden. Und das ist dringend erforderlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70671,"sequence":996,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70672,"sequence":997,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Andr\u00e9 Berghegger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70673,"sequence":998,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70674,"sequence":999,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Das Thema, \u00fcber das wir hier heute debattieren, ist nicht neu. Es kommt regelm\u00e4\u00dfig auf die Tagesordnung. Wir tauschen uns hier immer wieder aus und versuchen, die anderen von unserer eigenen Meinung zu \u00fcberzeugen.\n\nEgal wie wir das Thema nennen, welchen Titel wir den Antr\u00e4gen oder Gesetzentw\u00fcrfen geben - im Kern geht es aus meiner Sicht doch immer um das Thema \u201eErhalt und Schaffung von bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr breite Schichten der Bev\u00f6lkerung\u201c. Frau L\u00f6tzsch, Sie werden sich nicht wundern, wenn wir dezidiert anderer Auffassung als Sie sind. Ich versuche es erneut, Sie von unserer Meinung zu \u00fcberzeugen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70675,"sequence":1000,"sitzung":98,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird schwierig!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70676,"sequence":1001,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das wird schwierig, ja; aber ich versuche es immer wieder.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70677,"sequence":1002,"sitzung":98,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nennt man Demokratie!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70678,"sequence":1003,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ziel, das wir gerade beschrieben haben, ist ja in Ordnung, aber die Frage ist doch, ob die Liegenschaftspolitik des Bundes daf\u00fcr das richtige Mittel ist. Ich denke, dass angespannte Wohnungsm\u00e4rkte und der angesprochene Verdr\u00e4ngungswettbewerb kein fl\u00e4chendeckendes Problem in Deutschland sind, sondern dass das insbesondere in bestimmten Gebieten, in Ballungsr\u00e4umen oder in Studentenst\u00e4dten etc., eine Rolle spielt. Deswegen lohnt sich, glaube ich, ein Blick auf die Gesamtkonzeption unserer Wohnungspolitik, anstatt nur die Liegenschaftspolitik isoliert zu betrachten.\n\nUnser gesellschaftspolitisches und wirtschaftspolitisches Leitbild in Deutschland ist die soziale Marktwirtschaft. Das haben wir auch im Staatsvertrag zwischen der Bundesrepublik und der DDR 1990 festgehalten und im Lissabonner Vertrag auf die europ\u00e4ische Ebene gehoben. Das hei\u00dft, dass der Staat den rechtlichen Rahmen f\u00fcr wirtschaftliches Handeln setzt. Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen sollen m\u00f6glichst vermieden werden, aber sozialpolitische Ma\u00dfnahmen sind nat\u00fcrlich m\u00f6glich. Das Ziel muss sein: gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Wohlstand bei bestm\u00f6glicher sozialer Absicherung. Was bedeutet das f\u00fcr die Wohnungspolitik? Ich bin der Meinung, dass weder der Staat noch Private immer garantieren k\u00f6nnen, dass ein ausreichender Bestand an notwendigen Sozialwohnungen vorhanden ist. Wir brauchen dringend verschiedene Akteure. Wichtig ist aus meiner Sicht: Wir als Staat k\u00f6nnen und wollen nicht \u00fcberall alles regeln, schon gar keine Einzelf\u00e4lle.\n\nEs gibt einen gro\u00dfen Instrumentenkoffer in Deutschland im Bereich der Wohnungspolitik - beim BMUB, bei den L\u00e4ndern und bei den Kommunen.\n\nKommen wir zun\u00e4chst auf die Instrumente von L\u00e4ndern und Kommunen zu sprechen: Umwandlungsverbote von Miet- in Eigentumswohnungen in sogenannten Milieuschutzgebieten, Zweckentfremdungsverbote bei Wohnraummangel, insbesondere hinsichtlich der Umwandlung in Ferienwohnungen. Vor allen Dingen gibt es aber die \u00f6ffentlichen und teil\u00f6ffentlichen Wohnungsbaugesellschaften, und gerade diese haben doch auch den Auftrag, bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr breite Schichten der Bev\u00f6lkerung in den St\u00e4dten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Gerade hier k\u00f6nnen wir Projekte quersubventionieren. Gerade die \u00f6ffentlichen und teil\u00f6ffentlichen Wohnungsbaugesellschaften m\u00fcssen doch nicht bei jedem Projekt auf die Rendite achten, sondern sie k\u00f6nnen auch andere Projekte durchf\u00fchren und trotzdem wirtschaftlich handeln. Damit erzeugt man, denke ich, eine Vorbildwirkung.\n\nAls B\u00fcrgermeister der Stadt Melle war ich auch Aufsichtsratsvorsitzender einer Wohnungsbaugesellschaft. Wir haben immer versucht, mit dieser durch genau solche T\u00e4tigkeiten dort, wo private Investoren nicht oder noch nicht gehandelt haben, Stadtentwicklung anzusto\u00dfen. Wir sind damit Schritt f\u00fcr Schritt ganz gut vorangekommen.\n\nZum Bund. Der Bund unterst\u00fctzt wohnungspolitische Ma\u00dfnahmen der L\u00e4nder und der Kommunen, ersetzt sie aber nicht. Der Bund hat hier verschiedene Handlungsm\u00f6glichkeiten.\n\nAls Erstes w\u00e4re die Wohnraumf\u00f6rderung zu nennen. Seit der F\u00f6deralismusreform liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diesen Bereich ausschlie\u00dflich bei den L\u00e4ndern. Als Kompensation f\u00fcr diesen Zust\u00e4ndigkeitswechsel erhalten die L\u00e4nder f\u00fcr diese Aufgabe j\u00e4hrlich \u00fcber 500 Millionen Euro. An dieser Stelle erwarte ich nat\u00fcrlich von den L\u00e4ndern, dass sie diese Mittel zweckentsprechend und nicht zur Konsolidierung des Haushaltes einsetzen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70679,"sequence":1004,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70680,"sequence":1005,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann gibt es die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Die Koalition hat eine deutliche Aufstockung der Mittel von 455 auf 700 Millionen Euro pro Jahr vorgenommen. Insbesondere die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c sind deutlich erh\u00f6ht worden; entsprechende Projekte sollen ja gerade der Stabilisierung von strukturschwachen Gegenden, von strukturschwachen Stadtteilen dienen.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir die Mietpreisbremse beschlossen. \u00dcber sie wird, glaube ich, heute noch im Bundesrat beraten.\n\nZu guter Letzt komme ich auf das Wohngeld zu sprechen. Das Wohngeld hat in einer grunds\u00e4tzlich marktwirtschaftlich ausgerichteten Wohn- und Mietpolitik eine Ausgleichsfunktion. Es soll der Zugang zu Wohnraum zu durchschnittlichen Kosten erleichtert werden. Und eine Wohngeldreform wurde auf den Weg gebracht.\n\nSie sehen also: Es gibt viele Instrumente, um bezahlbaren Wohnraum zu erm\u00f6glichen. Diese sollten wir zuerst nutzen, bevor wir neue W\u00fcnsche formulieren.\n\nDurch verschiedene F\u00f6rderprogramme k\u00f6nnen wir Investitionen anschieben. Doch aus meiner Sicht ist und bleibt das wichtigste Mittel zur Entspannung des Wohnungsmarktes der Bau von neuen Wohnungen. Neubau ist der beste Mieterschutz.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70681,"sequence":1006,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70682,"sequence":1007,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine isolierte Betrachtung der Liegenschaftspolitik f\u00fchrt hier nicht weiter. Liegenschaftspolitik verfolgt ganz andere Ziele. Zweck der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 1 BImAG ist es, Liegenschaften nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen einheitlich zu verwalten und nicht betriebsnotwendiges Verm\u00f6gen wirtschaftlich zu ver\u00e4u\u00dfern. Wirtschaftlich ver\u00e4u\u00dfern bedeutet in der Regel: zum vollen Wert - einige Antragsteller heute seien daran erinnert, dass das Gesetz am 1. Januar 2005 in Kraft getreten ist, das hei\u00dft zur Zeit einer rot-gr\u00fcnen Koalition -, aber von diesem bew\u00e4hrten Prinzip wollen die Oppositionsfraktionen heute abkehren. Ziel ist die Neuausrichtung der BImA. Das finde ich aus verschiedenen Gr\u00fcnden problematisch: Es passt nicht in die Gesamtkonzeption unserer Wohnungsbaupolitik, es verschiebt Verantwortungen, und in Anbetracht der vielen Steuerungsm\u00f6glichkeiten, die die L\u00e4nder und die Kommunen haben - ich konnte sie gerade nur andeuten -, ist diese Verschiebung auch nicht notwendig und damit abzulehnen.\n\nLiegenschaften, die die BImA verwaltet, geh\u00f6ren zum Verm\u00f6gen des Bundes. Das ist Verm\u00f6gen des -Steuerzahlers, und wir haben verantwortungsvoll damit umzugehen, zum gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr die Allgemeinheit. Die BImA verwaltet allj\u00e4hrlich 2 000 bis 3 000 Objekte. Aus meiner Sicht ist das keine den gesamten Wohnungsbestand in Deutschland beeinflussende Gr\u00f6\u00dfe. Emotional diskutiert werden im Wesentlichen Einzelf\u00e4lle. Ich kann auch die Sorgen und \u00c4ngste der Betroffenen vor einer m\u00f6glichen Verdr\u00e4ngung verstehen, so wie wir es im Vorrednerbeitrag geh\u00f6rt haben. Aber das ist aus meiner Sicht keine Rechtfertigung f\u00fcr eine bundesweite Regelung. Der Wohnungsmarkt in ganz Deutschland unterscheidet sich zu stark, und wir m\u00fcssen an die Gesamtheit aller Mieter denken. Deswegen finde ich es sehr klug, wenn die entsprechenden Ma\u00dfnahmen vor Ort, so nah wie m\u00f6glich an den Betroffenen, ergriffen werden. Instrumente gibt es gen\u00fcgend.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70683,"sequence":1008,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70684,"sequence":1009,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Liegenschaftspolitik dient insofern aus meiner Sicht vor allem der seri\u00f6sen Haushaltspolitik. Das ist auch schon in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs zum BImA-Gesetz aufgenommen worden. Dort hei\u00dft es, dass \u201e\u00fcberwiegend fiskalisch gepr\u00e4gte Aufgabenbereiche der Bundesverm\u00f6gensverwaltung\u201c eine Rolle spielen. Es wurde ausdr\u00fccklich darauf verwiesen, dass entbehrliche Liegenschaften ver\u00e4u\u00dfert werden sollen.\n\nIn Ihren Antr\u00e4gen wird ein Punkt besonders hervorgehoben, den ich hier deshalb auch gesondert erw\u00e4hnen m\u00f6chte: die Konversionsfl\u00e4chen. Im Koalitionsvertrag steht, dass die Kommunen bei der \u00dcbernahme ehemals milit\u00e4risch genutzter Liegenschaften weiter unterst\u00fctzt werden sollen. Das ist ein mehrstufiges Verfahren. Bereits 2012 hat der Haushaltsausschuss eine Erstzugriffsoption f\u00fcr Kommunen eingef\u00fchrt. Dadurch k\u00f6nnen die Kommunen entsprechende Liegenschaften ohne ein Bieterverfahren direkt zum Verkehrswert erwerben. In einem zweiten Schritt werden wir jetzt in einer Richtlinie festlegen, wie die verbilligte Abgabe der entsprechenden Fl\u00e4chen unterhalb des Verkehrswertes erfolgen kann, und das in einem Volumen von 100 Millionen Euro.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70685,"sequence":1010,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70686,"sequence":1011,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier gibt es ein bundesweites Interesse an diesem Thema; denn diese Liegenschaften sind bundesweit verteilt und \u00fcberall vorzufinden. Diese Liegenschaften - da d\u00fcrfen wir die Kommunen nicht alleinlassen - m\u00fcssen zukunftsf\u00e4hig genutzt werden.\n\nInsgesamt l\u00e4sst sich also festhalten: Aus meiner Sicht, aus unserer Sicht haben wir ein schl\u00fcssiges, aufeinander abgestimmtes Konzept in der Wohnungsbaupolitik. \u00c4nderungen sind nicht erforderlich. Deswegen werden wir Ihre Antr\u00e4ge und den Gesetzentwurf ablehnen.\n\nVielen Dank f\u00fcrs freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70687,"sequence":1012,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70688,"sequence":1013,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Dr. Tobias Lindner das Wort.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70689,"sequence":1014,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Mieterinnen und Mieter bundes-eigener Wohnungen! Herr Dr. Berghegger, Sie haben ja eben hier eine Rede gehalten ganz nach dem Motto \u201eAlles prima mit der BImA\u201c.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70690,"sequence":1015,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der ist so alt!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70691,"sequence":1016,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben einen bemerkenswerten Satz gesagt, n\u00e4mlich dass man die Liegenschaftspolitik der BImA nicht isoliert betrachten d\u00fcrfe und sie deshalb nicht nutzen k\u00f6nne, um alle Probleme der Wohnungsbaupolitik in Deutschland zu l\u00f6sen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70692,"sequence":1017,"sitzung":98,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr richtig!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70693,"sequence":1018,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn ich jetzt einen Zuruf direkt von der Regierungsbank h\u00f6re, vom Herrn Staatssekret\u00e4r, will ich -sagen: Ja, klar, man kann mit der BImA nicht alle -Probleme l\u00f6sen. Aber so, wie es diese Koalition tut, n\u00e4mlich die BImA zu ignorieren und eine Wohnungs- und St\u00e4dtebaupolitik zu betreiben, die sich in ein Paradoxon hineinbegibt, zu dem ich gleich kommen werde, geht es auch nicht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70694,"sequence":1019,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70695,"sequence":1020,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sozialdemokraten konnten sich ja hier vor wenigen Wochen vor Kraft kaum noch abfeiern f\u00fcr die Mietpreisbremse. Sie haben erz\u00e4hlt, Herr Berghegger, was Sie alles Tolles tun. Nur, am Ende wird es Mieterinnen und Mietern - gerade in St\u00e4dten mit angespanntem Wohnungsmarkt; in M\u00fcnchen, in Frankfurt, erst recht hier in Berlin - nichts nutzen, wenn der Bund weiterhin auf Bieterverfahren beharren muss und dadurch die Preise f\u00fcr Liegenschaften hochgetrieben werden, was sich dann auch in den Mieten widerspiegelt. So erreichen Sie keine sozialvertr\u00e4glichen Mieten in Berlin und anderswo in Deutschland, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70696,"sequence":1021,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70697,"sequence":1022,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man \u00fcber den Verkauf einer Dienstvilla oder eines Gewerbegebietes oder \u00fcber Verk\u00e4ufe, die nicht der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge dienen, reden w\u00fcrde, m\u00fcsste der Bund selbstverst\u00e4ndlich im Interesse des Steuerzahlers schauen, dass er einen ordentlichen Kaufpreis erzielt; das ist unstrittig in diesem Haus. Nur, Verantwortung des Bundes f\u00fcr seine Liegenschaften, Verantwortung f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum in Deutschland - das ist eben mehr als der Kaufpreis.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70698,"sequence":1023,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70699,"sequence":1024,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben, Herr Kollege Berghegger, den \u00a7 1 des BImA-Gesetzes angesprochen und erw\u00e4hnt. Ich w\u00fcrde Ihnen raten, sich mit Herrn McAllister zu unterhalten, ein Parteifreund von Ihnen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70700,"sequence":1025,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr guter Mann!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70701,"sequence":1026,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach meinem Kenntnisstand war er am 6. Dezember 2012 noch Ministerpr\u00e4sident Ihres Bundeslandes. Er hat an diesem Tag an einem einstimmigen Beschluss der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz mitgewirkt, in dem gefordert wird, diesen von Ihnen erw\u00e4hnten \u00a7 1 des BImA-Gesetzes derart zu erweitern - das haben wir Gr\u00fcne in diesem Hause oft beantragt -, dass nicht nur der Kaufpreis allein z\u00e4hlt, sondern dass der Bund wohnungsbau- und regionalentwicklungspolitische Aspekte aufnehmen muss. Das ist nach wie vor richtig und notwendig, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70702,"sequence":1027,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70703,"sequence":1028,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der SPD in diesem Haus kann ich eines nicht ersparen: Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist so - das ist in einer Demokratie nicht \u00fcberraschend -, dass Opposition und Koalition andere Meinungen haben. Es ist Ihr gutes Recht, im Haushaltausschuss bei Verk\u00e4ufen wie dem Dragoner-Areal - wir Ausschussmitglieder haben Hunderte von E-Mails dazu erhalten - zu sagen: Das sehen wir anders. Wir m\u00f6chten es verkaufen.\n\nAber ich finde es schon verwunderlich, dass am Dienstag in der Berliner Zeitung von Ihrer Fraktionskollegin, Frau Kiziltepe, zu lesen war - Zitat -:\n\nDer Verkauf des Dragoner-Areals muss vom Haushaltsausschuss des Bundestages gestoppt werden.\n\nAm Mittwoch, einen Tag sp\u00e4ter, verk\u00fcndete Herr Schulz in der taz, gegen den Vertragsentwurf zu stimmen. Weil ich sichergehen wollte, dass ich es im Ausschuss richtig mitbekommen habe, teilte uns der Haushaltsausschuss durch sein Sekretariat noch einmal mit, dass der Ver\u00e4u\u00dferung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen zugestimmt wurde.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Sozialdemokratie, es mag ja sein, dass Sie sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen, es mag ja sein, dass Sie eine andere Meinung haben als wir, aber dann unterlassen Sie bitte eines: H\u00f6ren Sie auf, durch Berlin zu ziehen und den Leuten zu erz\u00e4hlen, Sie verhindern die Verk\u00e4ufe. Denn im Haushaltsausschuss machen Sie das Gegenteil.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70704,"sequence":1029,"sitzung":98,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was wir machen, entscheiden wir immer noch selbst!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70705,"sequence":1030,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Sand in die Augen der Mieterinnen und Mieter streuen, die sich Sorgen machen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70706,"sequence":1031,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70707,"sequence":1032,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben deswegen heute einen Antrag vorgelegt, in dem wir verschiedene Schritte fordern. Wir wollen, dass es nicht nur um Konversionsliegenschaften geht, sondern dass das Erstzugriffsrecht auf alle Liegenschaften ausgedehnt werden muss, wenn es um \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge geht. Wir wollen auch - ich verstehe die Gro\u00dfe Koalition hier nicht, dass sie die Bem\u00fchungen der Gro\u00dfen Koalition in Berlin konterkariert -, dass es ein Verkaufsmoratorium in den St\u00e4dten gibt, wo der Wohnungsmarkt besonders angespannt ist. Es kann nicht sein, dass das Land Berlin Liegenschaften ankaufen will und man dann wie bei einer Salami Scheibchen f\u00fcr Scheibchen verh\u00f6kert. So ist keine gute Liegenschaftspolitik zu machen. Das ist gegen die Interessen der Mieterinnen und Mieter in diesem Land f\u00fcr einen bezahlbaren Wohnraum. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind diese Antr\u00e4ge von uns und von den Linken heute bitter notwendig.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70708,"sequence":1033,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70709,"sequence":1034,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt die Kollegin Petra Hinz das Wort.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70710,"sequence":1035,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70711,"sequence":1036,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, eines ist hier im Hause festzuhalten: Wir alle, jeder Parlamentarier und jede Parlamentarierin, die hier sitzen, arbeiten daran, dass jeder Mieter eine ad\u00e4quate Wohnung hat, dass wir keine Probleme mit dem Wohnraum haben, dass wir im Bereich der kommunalen Politik f\u00fcr die Menschen vor Ort unsere Arbeit machen. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir hier gemeinsam feststellen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70712,"sequence":1037,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70713,"sequence":1038,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich halte es - ich will es einmal ganz h\u00f6flich sagen - f\u00fcr sehr polemisch, dass einzelne meiner Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsausschusses herausgegriffen werden. Sie alle leisten hier vor Ort redliche Arbeit. Jeder von ihnen kennt die Situation.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70714,"sequence":1039,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70715,"sequence":1040,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70716,"sequence":1041,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Entschuldigen Sie bitte. Zeigen Sie nicht mit dem Finger auf meine Kollegen. Drei Finger zeigen auf Sie zur\u00fcck.\n\nEs ist ja wohl \u00fcblich im Ausschuss, dass man f\u00fcr seine Position eintritt, dass man als Wahlkreisabgeordneter deutlich macht, wof\u00fcr man gerne im optimalen Fall stimmt, und seine eigene Fraktion und die Koalition davon \u00fcberzeugt.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70717,"sequence":1042,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es nicht!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70718,"sequence":1043,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Waren Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion der Gr\u00fcnen, noch nie in einer Koalition? Was ist denn in Frankfurt? Was ist denn in Hessen? Sind Sie da in keiner Koalition? Stehen Sie da etwa beim Thema Flughafen und anderen Dingen nicht vor der Situation, entsprechende Kompromisse einzugehen?","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70719,"sequence":1044,"sitzung":98,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann soll man auch das machen, was man sagt!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70720,"sequence":1045,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70721,"sequence":1046,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hinz, gestatten Sie eine Zwischenfrage?","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70722,"sequence":1047,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein, ich gestatte keine Zwischenfragen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70723,"sequence":1048,"sitzung":98,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70724,"sequence":1049,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Keine Zwischenfragen. Okay.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70725,"sequence":1050,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es unredlich, wie Sie einzelne Kolleginnen und Kollegen aus dem Haushaltsausschuss vorf\u00fchren, um reine Polemik zu betreiben.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70726,"sequence":1051,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nur ehrlich!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70727,"sequence":1052,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mein Kollege hat gerade schon sehr deutlich gemacht, dass es beim Thema Wohnquartiere um mehr geht, n\u00e4mlich um einen Dreiklang aus Wohnraumf\u00f6rderung - in der Tat -, Mietpreisbremse - sie wird heute im Bundesrat verabschiedet - und Bereitstellung von Geldern f\u00fcr die Infrastruktur; da haben wir gerade ein umfassendes Programm vorgelegt und die entsprechenden Gelder bereitgestellt.\n\nRichtig ist auch, dass man bei den Immobilien der BImA schon in den zur\u00fcckliegenden Jahren zu einer L\u00f6sung gekommen ist, wenn Einvernehmen zwischen dem Land und der Kommune, den kommunalen Wohnungsgesellschaften, herrschte. Ich will zwei Projekte aus meiner Stadt hervorheben. Das Gel\u00e4nde der Ruhrlandkaserne hat eine Fl\u00e4che von 170 000 Quadratmetern. Dort ist bezahlbarer Wohnraum geschaffen worden, und zwar f\u00fcr junge Familien. Auf dem Gel\u00e4nde einer anderen Kaserne in meinem Wahlkreis, in Essen, ist ein Gewerbegebiet geschaffen worden. Ich gebe meinem Kollegen Berghegger recht, wenn er sagt: Es ist ein Dreiklang, ein Zusammenspiel der Kommunen, der L\u00e4nder und des Bundes mit seiner Gesetzgebung.\n\nEines wollen wir aber nicht: an den Kommunen vorbei wohnungspolitische Gestaltung vor Ort vornehmen. Die Kommunen wissen, wo sie Wohnraum schaffen m\u00fcssen. Sollen neue Fl\u00e4chen erschlossen werden, oder soll man weitere Brachen erschlie\u00dfen? Soll man da, wo zu kleiner Wohnungsraum besteht, R\u00fcckbau vornehmen? Soll man weiteren Wohnungsbau vornehmen, wenn ja, in welchen Bereichen?\n\nWir haben das 100-Millionen-Euro-Programm auf den Weg gebracht, aus dem Gelder an die Kommunen f\u00fcr den Bereich der Konversionsfl\u00e4chen abflie\u00dfen k\u00f6nnen. Hier haben die Kommunen ein Instrument in die Hand bekommen, um Wohnungsbaupolitik zu realisieren.\n\nMein Kollege Uli Kr\u00fcger hat hier in der ersten Lesung, bei der Einbringung dieses Themas, deutlich gemacht, dass die BImA nur einen Bruchteil der ben\u00f6tigten Immobilien zur Verf\u00fcgung stellt und sie mit Sicherheit nicht allein das Problem der Wohnungsnot beheben kann, das in Ballungsgebieten und bei speziellem Wohnraum herrscht - ob es seniorengerechte Wohnungen, familienfreundliche Wohnungen oder ein anderer Bereich ist. Wir reden nicht \u00fcber die Postwohnungen, wir reden nicht \u00fcber die Bahnimmobilien, sondern ausschlie\u00dflich - da haben wir Einfluss - \u00fcber die BImA-Immobilien. Da haben wir einiges auf den Weg gebracht.\n\nSie wissen ganz genau, dass dem Haushaltsausschuss seit dem 19. M\u00e4rz der Entwurf einer Satzung vorliegt, die in der ersten Sitzungswoche nach der Osterpause eingebracht und hier diskutiert werden soll, mit der wir genau auf die Forderungen eingehen, die Sie in Ihren Antr\u00e4gen formuliert haben: n\u00e4mlich zur Frage des Erwerbs zur Errichtung von Wohnungen im Rahmen des sozialen Wohnungsbaus und zur Frage des Erwerbs zur Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern. Hier wird weiter festgelegt, zu welchen Konditionen, zu welchem Kaufpreis die Grundst\u00fccke und Immobilien abgegeben werden. Hier wird auch festgelegt, dass der Kaufpreis bis auf 80 Prozent begrenzt werden kann.\n\nDas, was Sie jetzt bei uns hier einfordern und was heute beschlossen werden soll, liegt dem Haushaltsausschuss bereits vor. Wir werden es in der ersten Sitzungswoche nach der Osterpause beschlie\u00dfen. Dann geschieht genau das, was Sie gemeinsam mit uns wollen: Wir geben den Kommunen \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, \u00fcber das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c und \u00fcber das 100-Millionen-Euro-Programm f\u00fcr den Bereich der Konversionsfl\u00e4chen Instrumente an die Hand, um dort, wo Bedarf besteht, genau die richtigen Ma\u00dfnahmen zu treffen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70728,"sequence":1053,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70729,"sequence":1054,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt der Kollege Dr. Tobias Lindner.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70730,"sequence":1055,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tobias, ich muss nach Haus!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70731,"sequence":1056,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Kollegin Hinz, ich glaube, wir brauchen uns nicht gegenseitig katholisch zu machen, wenn es darum geht, Koalitionsregierungen anzugeh\u00f6ren. Das tut meine Partei in acht Bundesl\u00e4ndern, und wir haben auch schon im Bund einer solchen angeh\u00f6rt. Darum geht es uns also nicht. Ich finde es interessant, der Opposition Polemik vorzuwerfen, wenn diese darauf hinweist, dass es einen Unterschied zwischen einem angek\u00fcndigten und einem tats\u00e4chlichen Abstimmungsverhalten geben kann.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70732,"sequence":1057,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70733,"sequence":1058,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hat der Kollege Schulz mich eben angesprochen. Ich will das hier der Vollst\u00e4ndigkeit halber erw\u00e4hnen, um keine unn\u00f6tige Sch\u00e4rfe hereinzubringen. Er sagt, er habe sich gegen\u00fcber der taz - was sein Abstimmungsverhalten betrifft - nie so ge\u00e4u\u00dfert. Ich war nicht dabei, ich kann das nicht beurteilen. Ich kann nur beurteilen, was ich in Zeitungen lese. Er sagt, er habe im Haushaltsausschuss an der besagten Abstimmung nicht teilgenommen. Das Protokoll verzeichnet im Moment etwas anderes. Vielleicht kl\u00e4ren Sie in der Arbeitsgruppe der SPD, wie Sie Ihr Abstimmungsverhalten im Haushaltsausschuss \u00fcblicherweise koordinieren. Herr Schulz, vielleicht gehen Sie im Nachhinein auf den Haushaltsausschuss zu und lassen das im Protokoll entsprechend richtigstellen, wenn Sie das anders sehen.\n\nIch will noch einen letzten Satz sagen: Frau Hinz, ich finde es interessant, dass Sie ank\u00fcndigen, es werde alles kommen, was wir beantragt haben. Dem ist mitnichten so. Die vorgelegten Richtlinien, die im Ausschuss behandelt werden sollen, umfassen Konversionsliegenschaften. Damit ist aber den Menschen in der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe und den Menschen in St\u00e4dten mit einem angespannten Wohnungsmarkt kein bisschen geholfen; denn es geht um weitaus mehr als nur um Konversionsliegenschaften.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70734,"sequence":1059,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70735,"sequence":1060,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Kollegin Hinz, Sie m\u00f6chten noch einmal das Wort? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70736,"sequence":1061,"sitzung":98,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege, liebe Kollegin, selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Sie hier im Plenum Dinge mitteilen und auch Abstimmungsverhalten und Wortbeitr\u00e4ge meiner Kolleginnen und Kollegen aus den Aussch\u00fcssen noch einmal \u00f6ffentlich machen.\n\nIch habe dar\u00fcber gesprochen, dass Sie, so glaube ich, keinen meiner Kolleginnen und Kollegen absprechen k\u00f6nnen, dass sie das, was sie in der \u00d6ffentlichkeit sagen, in ihrer parlamentarischen Arbeit auch tats\u00e4chlich umsetzen. Das ist aber gerade in zwei Wortbeitr\u00e4gen gemacht worden. Ich bin in den Arbeitsgruppen und in den Aussch\u00fcssen dabei. Die Kollegen, die Sie genannt haben, haben mit Nachdruck und vehement auf die Anliegen der B\u00fcrger hier in Berlin aufmerksam gemacht.\n\nParlamentarischer Brauch ist: Wenn man nicht die Meinung der Mehrheit vertritt, dann kann man entweder dagegen stimmen oder sich enthalten. Sie kennen die Gepflogenheiten im Haushaltsausschuss, dass man dort - egal wie man im Plenum abstimmt - sich m\u00f6glichst dem gemeinsamen Votum anschlie\u00dft. Es ist unfair, dass Sie jetzt versuchen, meine Kollegin und meinen Kollegen in der \u00d6ffentlichkeit so darzustellen, als w\u00fcrden diese das, was sie in der \u00d6ffentlichkeit sagen, nicht im Rahmen ihrer parlamentarischen Arbeit umsetzen, und das stimmt in dieser Form nicht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70737,"sequence":1062,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Alois Rainer, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70738,"sequence":1063,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70739,"sequence":1064,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns jetzt wieder zum Thema zur\u00fcckkehren.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70740,"sequence":1065,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70741,"sequence":1066,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich beginne mit einem Zitat von Ludwig Erhard:\n\nUnser Tun dient nicht nur der Stunde, dem Tag oder diesem Jahr. Wir haben die Pflicht, in Generationen zu denken.\n\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben ver\u00e4u\u00dfert Liegenschaften nach dem Vollwert- bzw. H\u00f6chstpreisverfahren. Dies ist in unserer Bundeshaushaltsordnung so geregelt. Diese Verfahren sind v\u00f6llig unbedenklich und in meinen Augen auch absolut richtig. Die BImA muss sich an die bestehenden Vorschriften halten und tut dies auch.\n\nDas Eigentum des Bundes wird und wurde durch den Steuerzahler finanziert. Also hat der Bund in Gestalt der BImA auch daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass marktgerechte Preise bei der Verwertung von Bundesliegenschaften erzielt werden.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70742,"sequence":1067,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rainer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen K\u00fchn?","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70743,"sequence":1068,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, heute nicht mehr.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70744,"sequence":1069,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Heute nicht mehr.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70745,"sequence":1070,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70746,"sequence":1071,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Schade! Ich wollte etwas zu Ludwig Erhard fragen!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70747,"sequence":1072,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns immer wieder vor Augen f\u00fchren, wessen Verm\u00f6gen wir hier verwalten. Wir verwalten das Geld und das Verm\u00f6gen der deutschen Steuerzahler, und deshalb ist es unsere Pflicht, damit verantwortungsvoll umzugehen.\n\nDar\u00fcber hinaus geht es an den eigentlichen Problemlagen vorbei, wenn man glaubt, dass die BImA die Wohnungspolitik in Berlin mit den bundeseigenen Immo-bilien aktiv beeinflussen k\u00f6nnte. Der Wohnungsbestand des Bundes in Berlin unterh\u00e4lt mit gerade einmal 0,3 Prozent - das sind circa 5 100 Wohnungen - noch nicht einmal 1 Prozentpunkt des gesamten Bedarfes.\n\nF\u00fcr die Wohnraumpolitik haben wir andere Instrumente; viele davon sind bereits angesprochen worden; ich komme gleich noch darauf zu sprechen. Mit einer Abkehr vom H\u00f6chstpreisverfahren bei der Ver\u00e4u\u00dferung bundeseigener Liegenschaften oder einem Verkaufsmoratorium l\u00f6sen wir nicht das Problem der Wohnungsknappheit und steigender Mieten in den Ballungsr\u00e4umen,","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70748,"sequence":1073,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70749,"sequence":1074,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Glocke der Pr\u00e4sidentin","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70750,"sequence":1075,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern verlagern diese Probleme nur. Es kann nicht Aufgabe des Bundes sein - und ist es auch nicht -, mit Ramschverk\u00e4ufen seiner Immobilien den Wohnungsmarkt in Berlin zu st\u00fctzen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70751,"sequence":1076,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70752,"sequence":1077,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um Berlin! Es geht um 45 000 Wohnungen in ganz Deutschland!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70753,"sequence":1078,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie verkennen auch, dass die Immobilien der BImA Bestandteil des Wohnungsmarktes sind. Mit denen von Ihnen geforderten verbilligten Verk\u00e4ufen erzielen Sie allerh\u00f6chstens ein Verlustgesch\u00e4ft zulasten der Steuerzahler. Das ist mit uns beim besten Willen so nicht zu machen. Wir haben nicht so hart darauf hingearbeitet, keine neuen Schulden zu machen, um dann Sachwerte unter Wert zu verkaufen. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist keine seri\u00f6se und keine nachhaltige Haushaltspolitik.\n\nLassen Sie mich noch kurz auf die Wohnraumpolitik eingehen. Diese Aufgabe wurde aus gutem Grund den L\u00e4ndern und den Kommunen zugewiesen. Denn diese wissen, wie schon gesagt, am besten, wie die Wohnraumsituation vor Ort aussieht und welche Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden m\u00fcssen, um bezahlbaren Wohnraum langfristig erhalten zu k\u00f6nnen.\n\nDer Bund unterst\u00fctzt die Kommunen bei ihrer bedarfsgerechten Planung und bei der Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur Entlastung angespannter Wohnungsm\u00e4rkte. Bei den Bundesliegenschaften haben die Kommunen ein sogenanntes Erstzugriffsrecht und k\u00f6nnen Liegenschaften der BImA im Direktkauf erwerben - nat\u00fcrlich zum gutachterlich ermittelten Verkehrswert. Dazu muss die Kommune ihr Kaufinteresse bekunden und darlegen, dass mit der Nutzung der Liegenschaft Aufgaben der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge erf\u00fcllt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70754,"sequence":1079,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70755,"sequence":1080,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie mir folgende Bemerkung: Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df, dass die Abstimmungen bevorstehen und dann immer Unruhe im Saal herrscht. Aber die H\u00f6flichkeit gebietet, dass das jetzt bitte alles leise vor sich geht. Der Kollege Rainer hat hier das Recht, zu reden, und auch das Recht, dass ihm zugeh\u00f6rt wird.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70756,"sequence":1081,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70757,"sequence":1082,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die BImA sch\u00f6pft den weit auszulegenden Anwendungsbereich der Erstzugriffsoption bei Konversionsgrundst\u00fccken ebenso aus wie bei der Ver\u00e4u\u00dferung von Nichtkonversionsgrundst\u00fccken. F\u00fchrt das angemeldete Interesse der Kommunen nicht zum Kauf der Liegenschaft, ber\u00fccksichtigt die BImA im Verlauf des Bieterverfahrens selbstverst\u00e4ndlich die kommunalpolitischen Entwicklungsziele, zum Beispiel die Unterbringung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen. Hier ist der Bund bereits einen gro\u00dfen Schritt auf die Kommunen zugegangen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70758,"sequence":1083,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70759,"sequence":1084,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen Umwandlungsverbote aussprechen. Das ist eine M\u00f6glichkeit, von der Bayern bereits Gebrauch macht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70760,"sequence":1085,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70761,"sequence":1086,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dadurch soll die Aufteilung von Mietsh\u00e4usern in Eigentumswohnungen in besonders begehrten Wohnvierteln verhindert werden. Das Baugesetzbuch erm\u00f6glicht den St\u00e4dten und Gemeinden, Milieuschutzsatzungen f\u00fcr R\u00fcck- und Umbauten sowie f\u00fcr Modernisierungen festzulegen. Dieses Instrument dient genau wie die M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung von Zweckentfremdungsverboten dazu, einer Verdr\u00e4ngung der urspr\u00fcnglich ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung aufgrund von steigenden Wohnkosten entgegenzuwirken.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch kurz auf die Mietpreisbremse zu sprechen kommen. Auch hier haben wir den Handlungsspielraum der L\u00e4nder erweitert. Denn k\u00fcnftig k\u00f6nnen sie in einem auf f\u00fcnf Jahre begrenzten Zeitraum festlegen, in welchen St\u00e4dten und Stadtteilen der Mietpreis bei Neuvermietungen h\u00f6chstens 10 Prozent \u00fcber dem Niveau der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete liegen darf. Mit diesen Instrumenten kann vor Ort mehr erreicht werden als durch den verbilligten Verkauf einzelner Bundesliegenschaften.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch sagen, dass wir die angesprochenen Probleme nicht l\u00f6sen, wenn wir nur die Symptome bek\u00e4mpfen. Unsere Aufgabe ist es vielmehr, die Ursachen zu finden und dann geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Denn das eigentliche Problem in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten ist der Wohnraummangel und nicht der Preis ausgew\u00e4hlter Immobilien. Die vielschichtigen Probleme des Wohnraummangels l\u00f6sen wir nicht, indem wir einzelne auf dem Markt angebotene Immobilien und Grundst\u00fccke aus der Verm\u00f6gensverwaltung der BImA zulasten der Steuerzahler verbilligt verkaufen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70762,"sequence":1087,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so sieht es aus!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70763,"sequence":1088,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den k\u00fcnftigen Wohnraummangel k\u00f6nnten wir unter anderem auch dann nachhaltig bek\u00e4mpfen, wenn es uns gelingen w\u00fcrde, auch die l\u00e4ndlichen Regionen um die Ballungsgebiete herum so zu st\u00e4rken, dass das Wohnen in diesen Gebieten und Regionen attraktiv ist.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70764,"sequence":1089,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch bereits so!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70765,"sequence":1090,"sitzung":98,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":147.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb verfolgen Ihre Vorschl\u00e4ge den falschen Ansatz und sind vollst\u00e4ndig abzulehnen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70766,"sequence":1091,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70767,"sequence":1092,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Rainer. - Jetzt hat der Kollege Klaus Mindrup, SPD-Fraktion, als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt das Wort.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70768,"sequence":1093,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70769,"sequence":1094,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist noch nicht so lange her, da hat mich ein freundlicher Mann angesprochen und mir erz\u00e4hlt, dass seine Wohnung von der BImA im Jahr 2018 verkauft werden soll. Er hat sich unglaublich gefreut, dass Berlin jetzt mit dem Bund \u00fcber den Verkauf von 4 600 Wohnungen verhandelt und dass auch seine Wohnung dabei ist. Er k\u00f6nne jetzt wieder ruhig schlafen. Es ist ein riesiger Fortschritt, dass die St\u00e4dte und Gemeinden jetzt ein Erstzugriffsrecht bei Verk\u00e4ufen der BImA f\u00fcr Wohnh\u00e4user mit mehr als vier Wohnungen haben.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70770,"sequence":1095,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70771,"sequence":1096,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Offenbar hat sich das bei der Opposition noch nicht herumgesprochen. Aber, ich denke, Sie sollten sich da erkundigen; dann werden Sie das best\u00e4tigt bekommen. Dieser Abschied vom H\u00f6chstpreisverfahren im Wohnsegment macht auch volkswirtschaftlich Sinn.\n\nHerr Bundesfinanzminister Dr. Sch\u00e4uble hat selbst vor einer Blasenentwicklung am Immobilienmarkt gewarnt. Immobilienblasen drohen immer dann, wenn der Ertrag und der Preis einer Immobilie in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis mehr zueinander stehen. Deswegen ist es auch richtig, dass Wohnungen jetzt zum Verkehrswert, was der volle Wert im Sinne der Haushaltsordnung ist, ver\u00e4u\u00dfert werden. Nat\u00fcrlich muss, wenn die Werte festgestellt werden - Berlin verhandelt ja gerade mit dem Bund - auf die Rahmenbedingungen geachtet werden und nat\u00fcrlich vor allen Dingen auf den Ertragswert der Immobilien, damit man da zusammenkommen kann.\n\nAuflagen zum Mieterschutz sind sinnvoll und zul\u00e4ssig. Diese m\u00fcssen in den Kaufvertr\u00e4gen abgesichert werden, auch gegen\u00fcber den St\u00e4dten und Gemeinden. Das sage ich ganz bewusst als Berliner: Die Gro\u00dfe Koalition in Berlin hat unter der F\u00fchrung der SPD die Liegenschaftspolitik in Berlin nachhaltig ver\u00e4ndert.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70772,"sequence":1097,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70773,"sequence":1098,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00e4hrend unter Rot-Rot mit dem GSW-Verkauf eine der gr\u00f6\u00dften Privatisierungen der deutschen Geschichte erfolgt ist, werden in Berlin jetzt wieder Wohnungen von Berlin gekauft und neu gebaut.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70774,"sequence":1099,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70775,"sequence":1100,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau werden jetzt in Berlin wieder entsprechend eingesetzt und zuk\u00fcnftig durch Landesmittel gegen\u00fcber den Ans\u00e4tzen des Bundes vervierfacht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70776,"sequence":1101,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70777,"sequence":1102,"sitzung":98,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch die SPD gewesen!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70778,"sequence":1103,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich finde es immer interessant, wenn gerufen wird, dass es die SPD gewesen ist. Beim letzten Mal haben Sie gerufen, dass es einen Finanzsenator der SPD gab. Ich sage Ihnen: Sie haben doch mit am Kabinettstisch in Berlin gesessen und das alles mitgemacht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70779,"sequence":1104,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70780,"sequence":1105,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage doch auch nicht, dass Herr Sch\u00e4uble jetzt hierf\u00fcr verantwortlich ist.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70781,"sequence":1106,"sitzung":98,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70782,"sequence":1107,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe - das ist wichtig; da haben wir alle eine Verantwortung -, dass sich Berlin, der Bund und die BImA bei den 4 600 Wohnungen einig werden und dass dieser Verkauf zum Abschluss kommt, damit die Bewohnerinnen und Bewohner dieser 4 600 Wohnungen langfristig gut schlafen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70783,"sequence":1108,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70784,"sequence":1109,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir brauchen auch eine L\u00f6sung f\u00fcr Fl\u00e4chen mit Entwicklungspotenzial. Die Konversionsfl\u00e4chen sind ein Teil davon. Auch hier ist die Formulierung im Koalitionsvertrag richtig: Es geht um die F\u00f6rderung der \u201eam Gemeinwohl orientierten Vorhaben der Kommunen, wie der Schaffung bezahlbaren Wohnraums und einer lebendigen Stadt\u201c. Ich kann mir nicht vorstellen, dass das umgesetzt werden kann, indem jetzt alle BImA-Potenzialfl\u00e4chen von Kommunen gekauft werden. Das gilt erst recht f\u00fcr Berlin mit den hohen Altschulden. Das w\u00e4re ein falscher Weg.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70785,"sequence":1110,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70786,"sequence":1111,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir brauchen eine st\u00e4rkere Einbeziehung der Kommunen bei der Vergabe dieser Fl\u00e4chen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70787,"sequence":1112,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70788,"sequence":1113,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Konzeptverfahren bieten hier die Chance, dass sich BImA und Gemeinden von Anfang an auf ein Konzept verst\u00e4ndigen und dies dann unter Beteiligung Dritter - das k\u00f6nnen Genossenschaften, aber auch Private sein - umsetzen. Dies ist nach EU-Recht m\u00f6glich. Berlin macht es mit dem Liegenschaftsfonds vor.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70789,"sequence":1114,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70790,"sequence":1115,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch f\u00fcr die BImA besser; denn wenn man sich vorher einigt, gibt es hinterher keine Schwierigkeiten. Es ist schon mehrfach gesagt worden, dass die St\u00e4dte und Gemeinden umfangreiche Rechte haben: Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen, Ver\u00e4nderungssperren, Ausweisung von Entwicklungsgebieten, Ausweisung von Erhaltungssatzungen und Vorkaufsrechte nach dem Baugesetzbuch. Dies m\u00fcssen die Gemeinden nutzen. Deswegen macht es auch Sinn, von Anfang an zusammenzuarbeiten.\n\nDa das Dragoner-Areal hier genannt worden ist: Ich bin gespannt, wie sich der gr\u00fcn regierte Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg verh\u00e4lt: ob er seiner Verantwortung gerecht wird, die Mittel des Baugesetzbuches auszunutzen, oder ob er das nicht tut.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70791,"sequence":1116,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70792,"sequence":1117,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Die meisten Mieterinnen und Mieter in Deutschland leben nicht in Wohnungen der BImA. Deswegen m\u00f6chte ich den Bogen am Ende etwas weiter spannen. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition die St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel aufgestockt. Wir haben den Zuschuss f\u00fcr den barrierefreien Umbau geschaffen.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70793,"sequence":1118,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70794,"sequence":1119,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und die Mietpreisbremse auf den Weg gebracht.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70795,"sequence":1120,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Mini-Mietpreisbrem-se!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70796,"sequence":1121,"sitzung":98,"speaker":"Gegenruf der Abg. Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Immer nur meckern!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70797,"sequence":1122,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir sind noch lange nicht durch. Ich m\u00f6chte aus dem Koalitionsvertrag zitieren:\n\nDurch eine Anpassung der H\u00e4rtefallklausel \u2026 werden wir einen wirksamen Schutz der Mieter vor finanzieller \u00dcberforderung bei Sanierungen gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70798,"sequence":1123,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70799,"sequence":1124,"sitzung":98,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wie denn?","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70800,"sequence":1125,"sitzung":98,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden auch die Modernisierungsumlage neu regeln. Wir brauchen gutes und bezahlbares Wohnen f\u00fcr alle Mieterinnen und Mieter. Daf\u00fcr steht diese Koalition, und daran arbeitet diese Koalition.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Ostertage. Wir sehen uns nach Ostern wieder. Alles Gute!","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70801,"sequence":1126,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70802,"sequence":1127,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir beenden damit die Aussprache und kommen zu den Abstimmungen \u00fcber die Tagesordnungspunkte 22 a bis 22 c.\n\nHierzu liegt eine Reihe von Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.6\n\nTagesordnungspunkt 22 a. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4419 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt 22 b. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke zur Reform der Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen. Der Haushaltsausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/3873, den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2882 abzulehnen. Wir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion Die Linke namentlich ab.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Ich sehe, das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf Drucksache 18\/2882.\n\nIst ein Mitglied des Hauses da, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Vielleicht w\u00e4re es gut, wenn alle, die schon abgestimmt haben, sich einmal von den Urnen entfernen w\u00fcrden; dann h\u00e4tte ich von hier aus eine bessere \u00dcbersicht. Haben jetzt alle Mitglieder des Hauses Ihre Stimmkarte abgegeben? - Ich sehe, das ist der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.7\n\nIch bitte Sie, wieder Platz zu nehmen; denn wir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 22 c. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine nachhaltige und zukunftsweisende Liegenschaftspolitik des Bundes\u201c. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/3873 empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3044. Wir stimmen nun \u00fcber Buchstabe b der Beschlussempfehlung namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Ich sehe, das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber Buchstabe b der Beschlussempfehlung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Ich sehe, dass alle Stimmen abgegeben sind. Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.8\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 23 a und 23 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAuslaufen der Milchquote - Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Milchviehhalter sichern\n\nDrucksache 18\/4424\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Friedrich Ostendorff, Nicole Maisch, Harald Ebner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nLandwirtschaft braucht fl\u00e4chendeckende Milchviehhaltung - B\u00e4uerliche Milcherzeuger st\u00e4rken - Milchpreise stabilisieren\n\nDrucksache 18\/4330\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser.","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70803,"sequence":1128,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Liegenschaftspolitik des Bundes","top_id":2146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70804,"sequence":1129,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich zuerst den Minister entschuldigen, der wegen eines Trauerfalls in seiner Heimat sein muss.\n\nWir werden in vier Tagen den 31 Jahre andauernden Versuch staatlicher Mengenregulierung beenden. Am Mittwoch n\u00e4chster Woche ist die EU-Milchquotenregelung Geschichte, und das ist gut so.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70805,"sequence":1130,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70806,"sequence":1131,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Beschlossen wurde der Ausstieg aus dieser Quotenregelung 2003 in Europa. Ich darf daran erinnern, dass damals Frau K\u00fcnast Landwirtschaftsministerin war und diesen Beschluss mitgetragen hat. Das erw\u00e4hne ich, um von vornherein klarzustellen, wie die politische Gesch\u00e4ftslage ist.\n\nDie Milchquotenregelung hat ihre Ziele nie erreicht. Sie konnte sie auch nie erreichen, weil staatliche Markteingriffe vom Prinzip her nie auf Dauer funktionieren k\u00f6nnen. Nachdem man nach dem Krieg die Nahrungsmittelproduktion mit festgesetzten Interventionspreisen richtigerweise angereizt hatte, glaubte man damals allerdings, diesen kostenintensiven landwirtschaftlichen Produktionsbereich sowie die entstandenen Milchseen und Butterberge mithilfe einer Quotenregelung in den Griff zu bekommen. Ich will den damaligen Kolleginnen und Kollegen aus heutiger Sicht nicht absprechen, dass ihre Zielrichtung richtig war. Diese Regelung hat damals Marktbr\u00fcche durchaus verhindert. Aber man h\u00e4tte viel fr\u00fcher aussteigen m\u00fcssen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70807,"sequence":1132,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70808,"sequence":1133,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Denn diese Quotenregelung hat die Milchbauern sehr viel Geld gekostet und zu einer starken Reglementierung gef\u00fchrt. Die gew\u00fcnschten Ziele betreffend die Einkommenssituation wurden bei weitem nicht erreicht.\n\nNoch 1984 gab es knapp 370 000 Milcherzeuger in Deutschland. Heute sind es nur noch 77 000. Das ist eine Folge des Strukturwandels, den die Milchquotenregelung ebenfalls nicht verhindern konnte. Der Bauernverband sch\u00e4tzt, dass in diesem Zeitraum \u00fcber 4 Milliarden Euro Quotenkosten von den Landwirten zu tragen waren. Auch das wirkte sich letztlich einkommensmindernd aus. Wir haben allein 1,9 Milliarden Euro als Superabgabe an Br\u00fcssel zahlen m\u00fcssen. Noch im letzten Jahr waren es 163 Millionen Euro. Das alles geht vom landwirtschaftlichen Einkommen ab. Deswegen ist es gut, dass diese Quote abgeschafft wird.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70809,"sequence":1134,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70810,"sequence":1135,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben aber nicht nur wie das Kaninchen auf die Schlange auf das erw\u00e4hnte Datum geschaut. Vielmehr haben wir schon 2005 begonnen, eine Exportstrategie zu entwickeln. Wir sind auf die M\u00e4rkte gegangen. Wir hatten in den letzten Jahren gro\u00dfe Zuwachsraten gerade in diesem Bereich zu verzeichnen. Heute steht im M\u00fcnchner Merkur: \u201eDie Jagd nach dem wei\u00dfen Pulver\u201c. Wahrscheinlich verstehen die Gr\u00fcnen etwas anderes darunter als wir. Wir verstehen darunter Milchpulver.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70811,"sequence":1136,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70812,"sequence":1137,"sitzung":98,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo werden denn die Drogen hier im Bundestag gefunden?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70813,"sequence":1138,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn uns Besitzer von Drogerien sagen, dass ganze Heerscharen dort die Regale mit Babymilchpulver leerr\u00e4umen, um es nach China schicken zu k\u00f6nnen, dann ist dies ein Kompliment f\u00fcr die Qualit\u00e4t der deutschen Milchproduktion, das nicht gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70814,"sequence":1139,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70815,"sequence":1140,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Strategie der \u00d6ffnung der M\u00e4rkte und des Abschaffens der Exportsubventionen - wir wollen uns den M\u00e4rkten stellen - funktioniert. Im letzten Jahr haben wir 18 Millionen Tonnen Milch\u00e4quivalente exportiert und 61 Prozent mehr Magermilchpulver - dieses wei\u00dfe Pulver - verkauft. Dadurch haben wir auch von den hohen Weltmarktpreisen profitieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70816,"sequence":1141,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfe Wertsch\u00f6pfung!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70817,"sequence":1142,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben im letzten Jahr Milchprodukte im Wert von 9,5 Milliarden Euro exportieren k\u00f6nnen. Fast 8 Milliarden Euro Umsatz erzielten wir mit L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union, und der Rest ging in L\u00e4nder au\u00dferhalb der Euro-Zone, wo unsere Produkte ebenfalls sehr begehrt sind.\n\nMeine Damen und Herren, ich appelliere an uns alle, mehr Vertrauen in die M\u00e4rkte zu haben. Wir sind mit Sicherheit gut aufgestellt; denn die deutsche Milchproduktion ist wettbewerbsf\u00e4hig.\n\nTrotzdem haben wir es nicht vers\u00e4umt, ein Sicherheitsnetz auf europ\u00e4ischer Ebene zu spannen. Es gibt eine Schwelle, ab der die Kommission entscheiden kann - zum Beispiel bei schweren Marktst\u00f6rungen -, ob es hilfreich und notwendig ist, vor\u00fcbergehend einzugreifen, um eine gro\u00dfe Kapitalvernichtung in der Landwirtschaft zu vermeiden. Es gibt also - und das ist auch richtig - ein Sicherheitsnetz,","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70818,"sequence":1143,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"21 Cent!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70819,"sequence":1144,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"zugegebenerma\u00dfen unterhalb der Wirtschaftlichkeitsgrenze.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70820,"sequence":1145,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann man wohl sagen!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70821,"sequence":1146,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der letzten Agrarreform ist es gelungen, erheblich mehr Mittel f\u00fcr die zweite S\u00e4ule zur Verf\u00fcgung zu stellen, um die Milchk\u00fche durch staatliche Transferleistungen gerade in den Regionen zu halten, in denen wir sie halten wollen: in den benachteiligten Gebieten, in den Berggebieten, in den Gr\u00fcnlandgebieten. Damit wollen wir auch die gew\u00fcnschte Wirkung in Bezug auf den Erhalt der Kulturlandschaft erzeugen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70822,"sequence":1147,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70823,"sequence":1148,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, auch unsere Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c hilft den Landwirten, sich auf die Marktbedingungen einzustellen - bei gleichzeitiger Einhaltung h\u00f6chster Tierschutzniveaus. Ein Landwirt kann eine F\u00f6rderung von 40 Prozent erhalten, wenn er tiergerechte St\u00e4lle baut. Es gibt keine Produktion in der Landwirtschaft, die die Zielvorgaben bez\u00fcglich des Tierwohls derart erf\u00fcllt wie die Milchtierhaltung.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70824,"sequence":1149,"sitzung":98,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70825,"sequence":1150,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte gerade die Gr\u00fcnen, das Bauernbashen in diesem Bereich endlich einzustellen. Das trifft Menschen, die jeden Tag sehr hart arbeiten.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70826,"sequence":1151,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70827,"sequence":1152,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Die Produktionskosten sind unterschiedlich hoch, und wir m\u00fcssen uns dem Wettbewerb stellen. Wir m\u00fcssen aber auch wissen, dass wir nicht nur aufgrund der Produktion im Stall, im landwirtschaftlichen Betrieb, wettbewerbsf\u00e4hig sind, sondern dazu geh\u00f6ren auch die Transportkette, die Verarbeitung und der Lebensmittel-einzelhandel. In der Summe sind wir wettbewerbsf\u00e4hig.\n\nIch habe es schon gesagt: Unsere Produkte sind in der Welt sehr begehrt. In China muss die deutsche Schrift auf Milchpackungen sein, weil das das Vertrauen in die Produkte erh\u00f6ht. Das ist ein Zeichen, das uns sehr zufrieden machen muss.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70828,"sequence":1153,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70829,"sequence":1154,"sitzung":98,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wissen nicht - das wird in der Debatte nachher sicherlich noch angesprochen werden -, wie die Marktlage in den n\u00e4chsten Monaten sein wird. Wir wissen aber, dass langfristig mehr Milch gebraucht wird, weil die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst und weil sich die Verzehrgewohnheiten \u00e4ndern, und wir wissen, dass Qualit\u00e4t wichtig ist, um in diesen M\u00e4rkten zu bestehen.\n\nIch darf Ihnen am Schluss sagen, dass sich die Landwirte darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Bundesregierung ihnen zur Seite steht. Ich bin ein Milchbauer!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70830,"sequence":1155,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70831,"sequence":1156,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich gebe Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen bekannt:\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen, Drucksachen 18\/2882 und 18\/3873: abgegebene Stimmen 520. Mit Ja haben gestimmt 56, mit Nein haben gestimmt 409, Enthaltungen 55. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Lesung abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t519;\n\ndavon\n\nja:\t55\n\nnein:\t409\n\nenthalten:\t55\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nMichael Thews\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nDas Ergebnis der Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine nachhaltige und zukunftsweisende Liegenschaftspolitik des Bundes\u201c, Drucksachen 18\/3044 und 18\/3873, lautet: abgegebene Stimmen 520. Mit Ja haben gestimmt 410, mit Nein haben gestimmt 56, Enthaltungen 54. Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t520;\n\ndavon\n\nja:\t410\n\nnein:\t56\n\nenthalten:\t54\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nMichael Thews\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Kirsten Tackmann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70832,"sequence":1157,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70833,"sequence":1158,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! In ein paar Tagen f\u00e4llt nun die Br\u00fcsseler Milchquote. Seit 1984 durften Milchb\u00e4uerinnen und Milchbauern nur die Milchmenge produzieren, die sie vorher \u00fcber die Quote teuer gekauft hatten. Damit sollten Milchseen und Butterberge verhindert werden und die Preise stabil bleiben.\n\nAber das hat - zugegeben - nur begrenzt funktioniert: Das H\u00f6festerben wurde nicht aufgehalten, und seit circa 2007 schwankt der Milchpreis wieder erheblich. Viele k\u00f6nnen sich sicherlich noch an die europaweiten Milchstreiks vor einigen Jahren erinnern. Legend\u00e4r war die -tagelange Belagerung des Kanzlerinnenamtes durch Milchb\u00e4uerinnen; das hat mich sehr beeindruckt. Die Politik hat schlie\u00dflich reagiert. Heraus kam eine sogenannte Kuhschwanzpr\u00e4mie, also Geld f\u00fcr die Betriebe. Allerdings war das eher eine Sterbe- als eine \u00dcberlebenshilfe. Das haben wir von Anfang an kritisiert, und leider haben wir damit recht behalten.\n\nManche jubeln jetzt dar\u00fcber, dass die Fesseln der Quote endlich fallen, damit sie endlich so viel Milch produzieren k\u00f6nnen, wie sie wollen. Wachstum ist hier das Zauberwort. Der Preis f\u00fcr diese Freiheit k\u00f6nnte sich aber als sehr hoch erweisen; denn die Profiteure dieser Entscheidung arbeiten nicht in den Kuhst\u00e4llen. Sie sitzen vor allen Dingen in den Chefetagen des Lebensmitteleinzelhandels und der Molkereien. Sie werden bald auf gro\u00dfe Mengen billiger Milch zugreifen k\u00f6nnen. Gleichzeitig haben sie die Marktmacht, die Preise f\u00fcr die Erzeuger noch unter die Erzeugungskosten zu dr\u00fccken, zum Wohl der eigenen Profite. Ich finde, das ist absolut inakzeptabel.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70834,"sequence":1159,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70835,"sequence":1160,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Verlierer sind vor allen Dingen die Milchviehbetriebe, die ihre Leute gut bezahlen, die ihren K\u00fchen etwas mehr Komfort bieten oder die an schwierigen Standorten arbeiten, zum Beispiel im Mittelgebirge; denn in diesem ruin\u00f6sen Wettbewerb geht es vor allen Dingen um niedrige Erzeugungskosten. Als Linke sage ich: Das ist ein Irrweg.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70836,"sequence":1161,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70837,"sequence":1162,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun hei\u00dft es ja immer, dass der nimmersatte Weltmarkt nur auf die deutsche Milch warten w\u00fcrde. Ich -zitiere dazu nur zwei Schlagzeilen aus diesem Jahr. Im Januar stand in den Zeitungen: Bauern in China sch\u00fctten Milch weg, weil seit August die Preise kontinuierlich gesunken waren. - Anfang M\u00e4rz hie\u00df es: \u201eAldi-Kunden bekommen D\u00fcrre in Neuseeland beim Butterpreis zu sp\u00fcren\u201c. - Die Botschaft ist doch klar: China kann die steigende Nachfrage selbst decken. Die Lebensmittelpreise in den Superm\u00e4rkten sind von den Erzeugungskosten hierzulande l\u00e4ngst abgekoppelt. Sie folgen globalen Einfl\u00fcssen bis hin zu W\u00e4hrungsschwankungen und Embargos.\n\nDer Traum von einem bl\u00fchenden Exportmarkt hat das klare Potenzial zu einem veritablen Alptraum. Das -Risiko m\u00fcssen vor allen Dingen die Milchviehbetriebe tragen. Ich finde, das ist ausgesprochen unfair, und das kann auch so nicht bleiben.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70838,"sequence":1163,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70839,"sequence":1164,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"In der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung dazu am vergangenen Montag erkl\u00e4rten uns dann einige Experten, man k\u00f6nne doch Warenterminb\u00f6rsen f\u00fcr Milch zur Risikominimierung nutzen. Gerade nach der Finanzmarktkrise finde ich diesen Vorschlag abenteuerlich. Die Linke sagt klar: Milch ist keine Ramschware f\u00fcr den Weltmarkt.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70840,"sequence":1165,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70841,"sequence":1166,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00fcssen wir bei der Milchpolitik wieder die Menschen und die K\u00fche in den Mittelpunkt stellen. Es gibt doch Alternativen. In der Anh\u00f6rung am Montag hat uns beispielsweise Gunnar Hemme von der Hemme-Milch deutlich erkl\u00e4rt: Er verarbeitet die Milch von drei regionalen Erzeugern. Untereinander werden die Preisschwankungen ausgeglichen. Auf dem Berliner und Brandenburger Markt findet die Hemme-Milch aus der Uckermark gro\u00dfen Zuspruch. - In einem solchen solidarischen Regionalprinzip gelingt \u00fcbrigens auch die Steuerung der Milchmenge ohne eine Quote. Auch die Kuh genie\u00dft eine h\u00f6here Akzeptanz, wenn sie f\u00fcr den eigenen Markt produziert und nicht f\u00fcr China.\n\nWas muss sich also \u00e4ndern, damit Milch nachhaltig und fl\u00e4chendeckend produziert werden kann? Ich nenne zehn wichtige Punkte:\n\nErstens. Wir brauchen wieder mehr regionale Molkereien, insbesondere in Ostdeutschland.\n\nZweitens. Wir brauchen kostendeckende Erzeugerpreise, und Lebensmittel m\u00fcssen trotzdem bezahlbar bleiben.\n\nDrittens. Dazu brauchen wir faire Marktregeln. Daf\u00fcr muss das Kartellrecht endlich gegen die Marktmacht der Superm\u00e4rkte und der Molkereien durchgreifen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70842,"sequence":1167,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70843,"sequence":1168,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Regionale Produkte m\u00fcssen leichteren Zugang zu den Superm\u00e4rkten bekommen.\n\nF\u00fcnftens. Sonderangebote bei Lebensmitteln m\u00fcssen endlich verboten werden.\n\nSechstens. Irref\u00fchrende Werbung muss verboten werden. Wo Weidemilch draufsteht, muss sie auch drin sein.\n\nSiebtens. Boden- und Pachtpreise m\u00fcssen wieder durch Milchproduktion finanzierbar sein.\n\nAchtens. Ein Fl\u00e4chenerhaltungsgebot muss sichern, dass Milchviehbetriebe ihre Fl\u00e4chen nicht - jedenfalls nicht ohne Not - f\u00fcr Biogas, Stra\u00dfenbau oder Photovoltaik verlieren.\n\nNeuntens wird gut ausgebildetes und gut bezahltes Betreuungspersonal f\u00fcr die Tiere gebraucht.\n\nZehntens. Dieser Punkt ist mir besonders wichtig: Wir brauchen Milchbetriebsleiterinnen und -betriebsleiter, denen es nicht um kurzfristige H\u00f6chstleistungen geht, sondern die die Lebensleistung der K\u00fche in den Mittelpunkt stellen.\n\nDas bedeutet \u00fcbrigens - damit komme ich zum Schluss - kein Klein-Klein der Milchproduktion; es geht vielmehr darum, dass sie angepasst an die Region und ohne Gr\u00f6\u00dfenwahn betrieben wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcnsche frohe Ostern mit gl\u00fccklichen Hasen und gl\u00fccklichen H\u00fchnern.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70844,"sequence":1169,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70845,"sequence":1170,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Und gl\u00fccklichen K\u00fchen. - Das Wort hat jetzt der Kollege Dr. Wilhelm Priesmeier, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70846,"sequence":1171,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Ich freue mich, dass kurz vor Ostern das Interesse an dem Thema Milch noch so gro\u00df ist. Mich hat das Thema begleitet, seit ich im Deutschen Bundestag bin und auch schon die vielen Jahre davor in meinem beruflichen -Leben. Ich komme aus einem Betrieb, in dem immer -gemolken worden ist. Ende der 60er-Jahre gab es pl\u00f6tzlich Abschlachtpr\u00e4mien und Investitionspr\u00e4mien, und -irgendwann war mit dem Gesamtkonzept der europ\u00e4ischen Agrarpolitik die Produktion so weit gestiegen, dass wir aufgrund der sprichw\u00f6rtlich gewordenen Milchseen und Butterberge in den 80er-Jahren handeln mussten. In dieser Zeit wurde auch die Quote eingef\u00fchrt.\n\nDamals war ich schon in meiner eigenen tier\u00e4rztlichen Praxis von den Folgewirkungen dieser Quotenregelung betroffen. Wir haben eine ganze Reihe gerichtlicher Auseinandersetzungen gef\u00fchrt. Es ging dabei um H\u00e4rtefallregelungen und H\u00e4rtefallklauseln. All das haben wir hier dann auch kennengelernt: Die Folgen der damaligen Regelungen mussten wir auch politisch beseitigen.\n\nWir haben Anpassungen vorgenommen. Wir haben das damalige Quotensystem stetig ver\u00e4ndern m\u00fcssen und dazu beigetragen, dass wir das Quotensystem n\u00e4chste Woche endg\u00fcltig abschaffen k\u00f6nnen. Das war ein kontinuierlicher Prozess, an dem die Bauern beteiligt gewesen sind; sie hatten hohe Ausgaben, die nicht dem Sektor zugutegekommen sind, sondern f\u00fcr Quotenrechte aufgewendet werden mussten.\n\nDie SPD hat daraus relativ fr\u00fchzeitig ihre Konsequenzen gezogen und schon im Jahr 2000 die Abschaffung der Quote gefordert. Ich glaube, dass diese Forderung damals richtig war; und die Entscheidung heute zeigt, dass wir auch in der Ausgestaltung der Politik dazu beigetragen haben, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen.\n\nWir d\u00fcrfen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht jammern, sondern wir sollten die Chancen im Sinne unserer Landwirte und unserer Betriebe nutzen. Wir sollten die politischen Rahmenbedingungen so setzen, dass wir auch an den Standorten, wo es nicht einfach ist, Milch zu produzieren, eine vern\u00fcnftige Bewirtschaftung von \u00f6kologisch wertvollem Gr\u00fcnland erhalten. Dazu kann die zweite S\u00e4ule in erheblichem Umfang beitragen. Davon bin ich \u00fcberzeugt.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70847,"sequence":1172,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70848,"sequence":1173,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, mit Blick auf den Sektor kann man durchaus optimistisch in die Zukunft schauen. Der Sektor hat eine Wertsch\u00f6pfung von mehr als 25 Milliarden Euro. Wir produzieren und verarbeiten mehr als 32 Millionen Tonnen Milch, und wir sichern allein rund um den Bereich Molkerei die Arbeitspl\u00e4tze von \u00fcber 30 000 Mitarbeitern. Ich finde, auch das sollte man klar und deutlich sagen. Das sind wichtige Arbeitspl\u00e4tze, die vor allen Dingen im l\u00e4ndlichen Raum Wertsch\u00f6pfung sichern und dem l\u00e4ndlichen Raum eine Zukunft geben.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70849,"sequence":1174,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70850,"sequence":1175,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, dass man das im Blick beh\u00e4lt und sich -darauf konzentriert, statt die Milchwirtschaft schlechtzureden.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70851,"sequence":1176,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70852,"sequence":1177,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Staatliche Milchmengenregelungen oder sich selbst regulierende Systeme sind angesichts der desastr\u00f6sen Erfahrungen mit regulierten Systemen in diesem Bereich an sich obsolet geworden. Darum kann ich es nicht verstehen, dass man immer noch \u00fcber diese Systeme spekuliert und diskutiert und versucht, ein bisschen von dem zu retten, was bei der Quote nie funktioniert hat. Ich glaube, das ist der falsche Weg. Da sind, glaube ich, die M\u00f6glichkeiten, die der Markt zur Steuerung des Sektors bietet, wesentlich besser.\n\nDer Markt muss aber nat\u00fcrlich funktionsf\u00e4hig bleiben. Wenn ich mir die Preisbildung ansehe, ist es, glaube ich, noch nicht an der Zeit, die Sektoruntersuchung des Kartellamtes einfach beiseitezulegen. Wir sollten uns das, glaube ich, noch einmal ansehen - auch bei unseren weiteren Entscheidungen beispielsweise zur Feinsteuerung. Wir sollten uns auch anschauen, ob wir das, was auf der europ\u00e4ischen Ebene als Milchpaket mit einer entsprechenden Perspektive verabschiedet worden ist, in Zukunft vielleicht gebrauchen k\u00f6nnen, wenn es die eine oder andere Marktkrise gibt. Die muss es aber nicht geben.\n\nVielleicht ist es angezeigt, auch danach zu fragen, inwieweit wir zum Beispiel politisch unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, wenn es darum geht, die Interessen der Milcherzeuger besser zu b\u00fcndeln, ihre Marktmacht zu st\u00e4rken und vor allen Dingen die Preisbildung zu verbessern. Denn wir brauchen entsprechende Instrumente, an denen sich Landwirte langfristig orientieren k\u00f6nnen, um ihre -Risiken im Markt abzusichern. Das geht aber nicht so einfach.\n\nWenn an der Eurex pro Tag 146 Kontrakte gehandelt werden, ist das kein Grund zum Jubeln. Das zeigt, dass dieses System bislang nicht funktionsf\u00e4hig ist. Darum mache ich mir, politisch gesehen, Sorgen, dass wir -bisher nicht ausreichend viel getan haben, um dieses System funktionsf\u00e4hig zu machen.\n\nMarkt braucht auch Absicherung von Risiken. Das muss nicht unbedingt - wie auf europ\u00e4ischer Ebene auch diskutiert wird - in Form von Versicherungen geschehen. Es wird dann aber das klare Bekenntnis von Politik ben\u00f6tigt, diese Ma\u00dfnahmen zu begleiten - auch im Sinne vor allen Dingen derer, die uns als Landwirte bzw. Erzeuger am Herzen liegen, weil sie mit ihrer t\u00e4glichen Arbeit dazu beitragen, dass ganz wichtige Kulturlandschaften in Deutschland und Europa gesichert werden. Was wir als Sozialdemokraten dazu tun k\u00f6nnen, tun wir gerne. Ich kann nur jeden auffordern, dabei mitzumachen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70853,"sequence":1178,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70854,"sequence":1179,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Friedrich Ostendorff, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70855,"sequence":1180,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r! Ich will versuchen, wieder zur Ernsthaftigkeit zur\u00fcckzukehren. Wir wollen \u00fcber Milch und nicht \u00fcber Schnee reden.\n\nAm 12. Oktober 1983 demonstrierten f\u00fcnf westf\u00e4lische B\u00e4uerinnen und Bauern im Deutschen Bundestag in Bonn anl\u00e4sslich der Einf\u00fchrung der Milchquote, die der damalige CSU-Landwirtschaftsminister Ignaz Kiechle mithilfe des Deutschen Bauernverbandes durchsetzte, um die weglaufenden Ausgaben einzud\u00e4mmen. Es demonstrierten f\u00fcnf junge westf\u00e4lische B\u00e4uerinnen und Bauern auf der Trib\u00fcne des Deutschen Bundestages mit der Parole \u201eMilchkontingentierung - Ruin der Kleinbauern!\u201c. Einer davon war ich.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70856,"sequence":1181,"sitzung":98,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Echt?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70857,"sequence":1182,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Richter empfahl, dass ich als Abgeordneter wiederkommen k\u00f6nne, sonst h\u00e4tte ich keine Chance, wieder in den Bundestag zu kommen. Ich habe das beherzigt.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70858,"sequence":1183,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70859,"sequence":1184,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70860,"sequence":1185,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Um die Anekdote anzureichern: Der Zweite, der es noch schneller schaffte, war Friedrich-Wilhelm Graefe zu Baringdorf. Der war dann 18 Jahre im Europaparlament.\n\n1983 gab es 300 000 Milchbauern. Heute sind es etwas mehr als 75 000. Am 1. April 2015 l\u00e4uft nach 31 Jahren die Quote aus. Was wird passieren? Wird die Menge explodieren? Droht die n\u00e4chste Milchkrise? Die Risiken sind gro\u00df. Das Problem ist aber, dass Deutschland nicht vorbereitet ist. Diese Bundesregierung - das m\u00fcssen wir feststellen - hat kein einziges Instrument in der Hand, um den totalen Verfall der Milchpreise und den Zusammenbruch der b\u00e4uerlichen Milchviehhaltung zu verhindern. Stattdessen bekommen wir von Ihnen -immer nur die reine Lehre der Segnungen deregulierter, volatiler M\u00e4rkte zu h\u00f6ren. Das ist Ihre Antwort. Eine wunderbare Antwort f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern drau\u00dfen!\n\nWas ist, wenn dieser Markt nicht funktioniert, weil zum Beispiel B\u00e4uerinnen und Bauern \u00fcberhaupt keine Marktmacht gegen\u00fcber den Molkereien haben? Was geschieht, wenn der Milchpreis pl\u00f6tzlich - wie bei der Milchkrise 2008 und 2009 - ins Bodenlose f\u00e4llt, die uns ein Drittel der Milchbetriebe in der EU gekostet hat? War das nur ein milder Vorbote f\u00fcr das, was Milcherzeugern zuk\u00fcnftig bevorsteht? Was werden Sie tun, wenn die Wahlergebnisse in Bayern m\u00f6glicherweise gef\u00e4hrdet sind? Werden Sie dann wieder Aigner'sche Kuhschwanzpr\u00e4mien einf\u00fchren? Oder werden Sie wieder wie 2008 und 2009 - als wenn es nicht um Existenzen, sondern nur um Blechsch\u00e4den gehen w\u00fcrde, die man -reparieren kann - sagen: Dies ist eine leichte Preisdelle? Was ist Ihre Antwort?\n\nWas wird sein, meine Damen und Herren, wenn die von Ihnen so propagierten Wachstumsbetriebe massiv in Schwierigkeiten kommen, weil sie durch viel zu hohe Schuldenlasten \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage sind, starke Preisschwankungen auszugleichen? Was wird geschehen, wenn die immer weitere Konzentration und das Wachstum der Viehhaltung in Niedersachsen, NRW und Schleswig-Holstein zu einer weiteren Versch\u00e4rfung der Grundwasserbelastung f\u00fchren?\n\nMeine Damen und Herren von der CDU\/CSU, wo k\u00e4mpfen Sie f\u00fcr die Erhaltung der fl\u00e4chendeckenden Milcherzeugung?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70861,"sequence":1186,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nirgends!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70862,"sequence":1187,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo k\u00e4mpfen Sie f\u00fcr eine Milchviehhaltung in benachteiligten Gr\u00fcnlandregionen? Wir finden in Ihrem Antrag davon nichts. Eine ausgedehnte Situationsbeschreibung ist Ihr Antrag, viel h\u00fcbsche Prosa, keine L\u00f6sungen, rein gar nichts. Wir haben anderes auch nicht ernsthaft von Ihnen erwartet.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70863,"sequence":1188,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70864,"sequence":1189,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Milchsprecher de Vries empfiehlt den B\u00e4uerinnen und Bauern, zynisch wie er ist: Wer f\u00fcr 32 Cent nicht melken kann, der sollte Beamter werden.\n\nWir Gr\u00fcnen haben gerade parallel zu dieser Debatte im Paul-L\u00f6be-Haus 80 Menschen aus Wissenschaft, Wirtschaft und Milchwirtschaft, B\u00e4uerinnen und Bauern versammelt. Sie denken dort gerade dar\u00fcber nach, wie man zuk\u00fcnftig den Milchpreis stabil halten kann, damit das Sterben der landwirtschaftlichen Betriebe nicht so weitergeht wie bisher; denn wenn wir das linear fortschreiben w\u00fcrden, h\u00e4tten wir 2020 noch etwas \u00fcber 60 000 Milchviehbetriebe.\n\nEs gab in den letzten Jahren viele Vorschl\u00e4ge von der Arbeitsgemeinschaft b\u00e4uerliche Landwirtschaft und dem Bundesverband Deutscher Milchviehhalter; diese haben am Problem orientiert konstruktiv versucht, Konzepte und Ideen f\u00fcr eine breite b\u00e4uerliche Milcherzeugung in die Debatte zu bringen. Sie von der CDU\/CSU haben diese Vorschl\u00e4ge immer nur diffamiert und ignoriert, weil sie nicht vom Deutschen Bauernverband kamen oder der reinen Marktlehre widersprachen. Das war das, was Sie an Antworten gegeben haben. So eine Arroganz kann sich nur leisten, wer sich weit von B\u00e4uerinnen und Bauern entfernt.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70865,"sequence":1190,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70866,"sequence":1191,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, anstatt \u00fcber eine vern\u00fcnftige Mengenregulierung zu reden, haben Sie sich offenbar das Nachdenken dar\u00fcber verboten. Anstatt Gr\u00fcnland zu sch\u00fctzen und konsequent zu f\u00f6rdern, haben Sie die Chance vertan, die Weidehaltung zu st\u00e4rken, um die Milch fl\u00e4chendeckend und im benachteiligten Gebiet zu halten. Anstatt die Marktmacht der B\u00e4uerinnen und Bauern zu b\u00fcndeln, wie wir es seit Jahren fordern, haben Sie weiter das M\u00e4rchen von der heilen Welt der Genossenschaftsmolkereien erz\u00e4hlt. Anstatt aus schlechten Erfahrungen mit unsicheren Exportm\u00e4rkten zu lernen, haben Sie die Betriebe ungebremst in die Russland-Krise rauschen lassen.\n\nF\u00fcr die Milchindustrie mag das Ende der Quote wie Weihnachten und Ostern an einem Tag sein, f\u00fcr die Marktideologen die Erf\u00fcllung ihrer k\u00fchnsten Schreibtischtr\u00e4ume. F\u00fcr viele B\u00e4uerinnen und Bauern wird das zu einem noch sch\u00e4rferen Kampf ums \u00dcberleben f\u00fchren. Wir appellieren daher an Sie, wie am Montag schon bei der Anh\u00f6rung von den Verb\u00e4nden, dem Bund Deutscher Milchviehhalter und der Arbeitsgemeinschaft b\u00e4uerliche Landwirtschaft, ge\u00e4u\u00dfert, die wir ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen: Wir brauchen ein Marktverantwortungsprogramm, wir brauchen eine starke Marktbeobachtungsstelle, und wir brauchen eine belohnte freiwillige Mengenreduktion. Sonst werden wir in Zukunft Probleme bekommen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70867,"sequence":1192,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70868,"sequence":1193,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie unserem Antrag zu! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Milchb\u00e4uerinnen und Milchbauern in Zukunft auch in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg noch K\u00fche auf der Weide halten k\u00f6nnen und dass wir in Niedersachsen und Schleswig-Holstein noch sauberes Wasser trinken k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70869,"sequence":1194,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70870,"sequence":1195,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Kees de Vries hat jetzt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70871,"sequence":1196,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70872,"sequence":1197,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Milchquote, 1984 eingef\u00fchrt, um die produzierte Milchmenge zu begrenzen, bedeutete bisher besonders f\u00fcr kleinere Betriebe, dass Geld f\u00fcr Wachstum fehlte. So gingen der deutschen Landwirtschaft w\u00e4hrend der Zeit der Milchquote \u00fcber 3 Milliarden Euro verloren. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir den Ausstieg. Wenn ein Betrieb wachsen will, bekommt er jetzt die Chance. Wir wollen nicht nur die fl\u00e4chendeckende Milchviehhaltung sichern, sondern wir tun das auch wirklich.\n\nIch komme selbst aus dem l\u00e4ndlichen Raum und war lange Jahre als Milchviehhalter t\u00e4tig. Ich wei\u00df sehr genau um die Bedeutung unserer Betriebe f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Die Landwirtschaft bietet nicht nur viele hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, sondern sie gestaltet und pflegt auch unsere D\u00f6rfer und Kulturlandschaften. Daher richten wir mit unserem Antrag unser Augenmerk nicht nur auf die Auszahlungspreise, sondern auch auf strukturelle, \u00f6kologische und tierschutzrechtliche Aspekte.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70873,"sequence":1198,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70874,"sequence":1199,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass kleinere und mittlere Betriebe weiterhin produzieren k\u00f6nnen. Das gilt sowohl f\u00fcr die Milcherzeuger als auch f\u00fcr die Molkereien. Deshalb wollen wir die guten Exportchancen unbedingt nutzen. \u201eMade in Germany\u201c ist weltweit beliebt und steht f\u00fcr h\u00f6chste Qualit\u00e4t.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich kommen nicht nur Chancen, sondern auch Risiken auf unsere Bauern zu. Deshalb wollen wir Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00f6rdern. Wir begr\u00fc\u00dfen in diesem Zusammenhang die Bem\u00fchungen der Bundesregierung, neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Wir fordern die Milchbauern auf, sich aktiver auch um die Vermarktung ihrer Produkte zu k\u00fcmmern, zum Beispiel \u00fcber die Warenterminb\u00f6rse.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70875,"sequence":1200,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70876,"sequence":1201,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, erlauben Sie mir noch ein paar Bemerkungen zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Ich sehe da viele gute Ans\u00e4tze:","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70877,"sequence":1202,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70878,"sequence":1203,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sehen wir auch!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70879,"sequence":1204,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70880,"sequence":1205,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Beispiel ist der Wunsch nach mehr Milch aus Grundfutter der richtige Ansatz. Aber, meine lieben Kollegen, daf\u00fcr brauchen wir qualitativ gutes Grundfutter, und das ernten wir nicht auf dem von Ihnen gew\u00fcnschten extensiv bewirtschafteten Gr\u00fcnland.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70881,"sequence":1206,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70882,"sequence":1207,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Umstellung der Zucht - weg von der Spitzenleistung hin zu mehr Lebensleistung der Tiere - ist richtig. Nur ist diese Umstellung schon vor zehn Jahren in Gang gesetzt worden.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70883,"sequence":1208,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"5,4!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70884,"sequence":1209,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Wunsch aber nach h\u00f6herer F\u00f6rderung von Bio kann ich nicht verstehen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70885,"sequence":1210,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Was ist schlecht an Bio?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70886,"sequence":1211,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, wenn der Verbraucher Bio will, muss er auch bereit sein, das zu bezahlen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70887,"sequence":1212,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70888,"sequence":1213,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein guter Ansatz ist nat\u00fcrlich auch, die Marktmacht der Milchproduzenten zu erh\u00f6hen. Aber Erzeugergemeinschaften von Mitgliedern einer Genossenschaft zu f\u00f6rdern, das schie\u00dft nun wirklich am Ziel vorbei.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70889,"sequence":1214,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70890,"sequence":1215,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Idee, mal wieder einen Milchgipfel durchzuf\u00fchren, ist wahrscheinlich nur wie folgt zu erkl\u00e4ren: Wenn man nicht mehr weiter wei\u00df, gr\u00fcndet man einen Arbeitskreis.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70891,"sequence":1216,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besser als nichts machen, so wie Sie!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70892,"sequence":1217,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist Ihre Sicht.\n\nAndererseits: Sie und der von Ihnen zitierte BDM haben vollkommen recht, wenn gesagt wird, dass eine gemeinsame freiwillige Mengenreduzierung f\u00fcr die Preise und damit f\u00fcr die Einkommen gut w\u00e4re. Nur: An den freiwilligen Verzicht auf Einnahmen kann ich nicht so recht glauben - Sie wohl auch nicht, und deshalb unterst\u00fctzen Sie die Vorschl\u00e4ge des BDM, die wiederum auf eine weiterf\u00fchrende Mengensteuerung - auf gut Deutsch: Milchquote - hinauslaufen. Erstens hatten wir das schon, und zweitens hat unter anderem das Th\u00fcnen-Institut schon festgestellt, dass die vorgeschlagenen Konzepte einfach nicht funktionieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70893,"sequence":1218,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was machst du in der Krise?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70894,"sequence":1219,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Kosten sparen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70895,"sequence":1220,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kosten sparen","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70896,"sequence":1221,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"gut!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70897,"sequence":1222,"sitzung":98,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":258.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, ich brauche nicht alle Halbwahrheiten und unausgegorenen Ideen aus diesem Antrag einzeln aufzuf\u00fchren, um klarzumachen, dass dieser Antrag komplett inakzeptabel ist.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. - Auch ich w\u00fcnsche frohe Ostern, auch f\u00fcr unsere K\u00fche.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70898,"sequence":1223,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70899,"sequence":1224,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Die habe ich schon mit meiner Rede gl\u00fccklich gemacht!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70900,"sequence":1225,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Rainer Spiering, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70901,"sequence":1226,"sitzung":98,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Lassen Sie mich vorab etwas sehr Pers\u00f6nliches sagen. Es ist f\u00fcr meinen gesch\u00e4tzten Kollegen Wilhelm Priesmeier ein langer Weg gewesen, die Quote abzuschaffen. Wilhelm, herzlichen Dank, dass du so lange drangeblieben bist und das auch zu einem guten Ende gef\u00fchrt hast!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70902,"sequence":1227,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70903,"sequence":1228,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Der war das!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70904,"sequence":1229,"sitzung":98,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Wilhelm hat die Quote abgeschafft!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70905,"sequence":1230,"sitzung":98,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Wilhelm hat die Quote abgeschafft! Das ist der Hammer!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70906,"sequence":1231,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70907,"sequence":1232,"sitzung":98,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zur Sache. Ich habe meinen Vorrednern sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Es ist sehr intensiv dar\u00fcber spekuliert worden: Was passiert wann? Das wird die Zukunft zeigen. Das wissen wir jetzt nicht.\n\nIch bin, ich glaube, vor drei oder vier Wochen zu Hause bei unserem Milchviehhalterring gewesen. Da ist der Preis, der aktuell ausgehandelt worden ist, genannt worden. Ich glaube, es waren 31,8 Cent. Es war eine gro\u00dfe Gemeinschaft von Milchviehhaltern. Ich hatte nicht den Eindruck, dass dieser Preis f\u00fcr sie v\u00f6llig niederschmetternd ist, sondern ich hatte den Eindruck: Er ist f\u00fcr sie ausk\u00f6mmlich; damit k\u00f6nnen sie klarkommen.\n\nNat\u00fcrlich gibt es keine Garantie daf\u00fcr, dass der Preis so bleibt. Wie sollte das auch sein? Damit komme ich zum Kernpunkt meiner \u00dcberlegungen, was die Milchquote angeht. Die deutsche Landwirtschaft ist heute Teil unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft, nicht mehr und nicht weniger. Wir m\u00fcssen akzeptieren, dass sich auch dieser Teil des Mittelstands am Markt bewegen muss, und zwar mit allen Vor- und Nachteilen. Ich glaube nicht, dass es sinnvoll ist, bei einem Produkt wie Milch zu versuchen, einen k\u00fcnstlichen Markt zu schaffen oder zu erhalten. Das wird sich auf Dauer nicht durchsetzen. Ich glaube, dass wir ganz andere Wege gehen m\u00fcssen, um unsere Kulturlandschaft zu erhalten.\n\nDas b\u00e4uerliche Produkt, die Milch, ist in der Form, in der wir gerade im mittelst\u00e4ndischen Bereich in Deutschland Wirtschaft betreiben, Teil einer Prozesskette, und diese Prozesskette ist exzellent. Weil es eine exzellente Prozesskette ist, ist das Produkt am Markt weltweit ver\u00e4u\u00dferbar. Das ist der einzige vern\u00fcnftige Schutz, den die deutsche Milchviehwirtschaft hat:","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70908,"sequence":1233,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70909,"sequence":1234,"sitzung":98,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist Teil eines Prozesses, in dem langfristig ein Produkt von hoher G\u00fcte und hoher Qualit\u00e4t hergestellt wird; darauf setze ich. Die Risiken und alles, was dazu geh\u00f6rt, muss die b\u00e4uerliche Landwirtschaft auf den M\u00e4rkten, die ihr zur Verf\u00fcgung stehen, wie jeder andere Mittelst\u00e4ndler und Handwerker auch, aushalten. Das m\u00fcssen wir akzeptieren, das ist so. In den Gespr\u00e4chen mit den Milchbauern hatte ich den Eindruck, dass sie mit der Abschaffung der Quote absolut einverstanden waren. Sie schafft f\u00fcr die, die nach vorne wollen, mehr Freiheit.\n\nIch habe Wilhelm Priesmeier extra noch einmal angesprochen - es war mir aber auch erinnerlich -: Die Quote ist offensichtlich ein Handelsgut gewesen. Dass wir relativ viele Milchbauern verloren haben, ist der Tatsache geschuldet, dass die Quote ver\u00e4u\u00dfert worden ist. Ein Teil der kleineren Milchbauern hat diese Quote an gr\u00f6\u00dfere ver\u00e4u\u00dfert. Insofern hatte der eine Bauer mehr Bewegungsfreiheit und der andere mehr Freiheit in Form einer angemessenen Rente. Auch das muss man deutlich sagen: Die Quote ist ein geldwertes Handelsgut geworden. Ob das im Sinne der Gesetzgebung war, das wage ich zu bezweifeln.\n\nLassen Sie mich den Rest meiner Rede auf einen anderen Punkt verwenden, der mir pers\u00f6nlich sehr am Herzen liegt. Bei der Auseinandersetzung mit der Milchviehhaltung ist mir etwas aufgefallen, was ich ausgesprochen toll finde. Das Produkt Milch ist f\u00fcr uns ein ganz wertvolles, eine Art Grundnahrungsmittel und wird entsprechend gesch\u00fctzt. Nun sind in der Debatte \u00fcber die deutsche Tierhaltung Antibiotika ein sehr gro\u00dfes Thema. Ich habe zu meiner wirklich gro\u00dfen Freude festgestellt, dass Antibiotika bei der Milchviehhaltung so gut wie nicht verwendet werden. Warum nicht? Das hat klare Gr\u00fcnde: Wenn ich einer Milchkuh Antibiotika verabreiche, dann kann ich die Milch nicht verwenden. Wenn ich mich ordnungsgem\u00e4\u00df verhalte, dann muss ich die Milch entsorgen. Also hat der Milchviehhalter Systeme entwickelt, um seine Kuh m\u00f6glichst gesund zu -halten. Das bringt mich zu der Einsicht, dass der Antibiotikaeinsatz in der Tierhaltung aufgrund von Haltungssystemen sehr stark zu minimieren ist, wenn dahinter ein wirtschaftliches Interesse steht.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70910,"sequence":1235,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70911,"sequence":1236,"sitzung":98,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Da die Milchviehhaltung in Deutschland exemplarisch vormacht, mit wie wenig Antibiotika wir auskommen k\u00f6nnen - das macht sie wirklich ganz toll -, ist das f\u00fcr mich ein Anlass, zu sagen: Der Antibiotikaeinsatz in der deutschen Tierhaltung ist grunds\u00e4tzlich massiv zur\u00fcckzufahren. Ich finde, hier geht die deutsche Milchviehhaltung mit tollem Beispiel voran.\n\nHerzlichen Dank. Frohe Ostern!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70912,"sequence":1237,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70913,"sequence":1238,"sitzung":98,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Artur Auernhammer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":70914,"sequence":1239,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70915,"sequence":1240,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin fast etwas irritiert. Ich habe festgestellt: Der Kollege Fritz Ostendorff und ich haben ein St\u00fcck weit die gleiche Biografie. Unsere Motivation f\u00fcr politisches Engagement bestand darin, gegen die Einf\u00fchrung der Milchquote zu k\u00e4mpfen. Deshalb ist es f\u00fcr mich ein Tag der Genugtuung, wenn am 1. April die Quote ausl\u00e4uft. Das ist ein guter Tag f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft.\n\nIch frage mich aber auch: Was h\u00e4tte Ignaz Kiechle heute von diesem Rednerpult aus gesagt? Als Bundeslandwirtschaftsminister hat er 1983\/1984 die Debatte \u00fcber die Milchquote er\u00f6ffnet. Damals gab es sicherlich gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Quote. Aber er w\u00fcrde heute sagen: Warum habt ihr sie nicht schon l\u00e4ngst abgeschafft?","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70916,"sequence":1241,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70917,"sequence":1242,"sitzung":98,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wissen wir nicht!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70918,"sequence":1243,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den 31 Jahren Milchquotenregelung, lieber Kollege Ostendorff, haben 80 Prozent der Milchviehhalter ihre Milchviehhaltung eingestellt. Wo war also das Element der Strukturpolitik bei der Milchquotenregelung? Das Element der Strukturpolitik bestand darin, dass es durch Pachtkosten, durch Leasingkosten, durch Kaufkosten einen eminenten Geldtransfer innerhalb der Landwirtschaft gab. Es sind innerhalb der Landwirtschaft Milliardenbetr\u00e4ge von den aktiven -Milcherzeugern zu den sogenannten Sofamelkern gewandert. Sehr viele Geldmittel sind auch nach Br\u00fcssel geflossen, Geld, das unseren aktiven B\u00e4uerinnen und Bauern entzogen worden ist. Das m\u00fcssen wir in dieser Kalkulation auch offen und ehrlich sagen.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70919,"sequence":1244,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70920,"sequence":1245,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt herrscht die gro\u00dfe Angst: Kommt am 1. April 2015 die gro\u00dfe Milchwelle auf uns zu? Meine sehr verehrten Damen und Herren, nur einmal zur allgemeinen Erl\u00e4uterung: Bevor eine Kuh Milch gibt, muss sie erst ein Kalb auf die Welt bringen. Dann kann sie vielleicht mit der Milchproduktion beginnen, wenn sie vern\u00fcnftig gehalten und vern\u00fcnftig gef\u00fcttert wird. Es kann also nicht sein, dass ab 1. April die Schleusen aufgehen. Die Tiere im Stall werden von diesem Tag nichts merken, und auch die B\u00e4uerinnen und Bauern werden diesem Tag mit Ruhe entgegensehen k\u00f6nnen.\n\nAber eines muss uns klar sein: In den letzten 31 Jahren hat sich die Weltmilchproduktion um 40 Prozent erh\u00f6ht. Die Milchproduktion in Europa und auch in Deutschland ist auf gleichem Level geblieben. Jetzt stellen Sie sich einmal vor, die Weltautoproduktion h\u00e4tte sich um 40 Prozent erh\u00f6ht und die Autoproduktion in Deutschland w\u00fcrde sich auf dem gleichen Level wie 1984 bewegen. Wie w\u00fcrde unser Land heute aussehen? Lassen wir doch also unsere B\u00e4uerinnen, unsere Bauern an dieser gestiegenen Nachfrage auf den Weltm\u00e4rkten teilhaben. Ich bin der Meinung, wir sind daf\u00fcr gut aufgestellt. Wir haben gute Produktionsvoraussetzungen in unserem Land. Wir haben ausreichend Regen. Wir haben gute Betriebe, die hier ihre K\u00fche halten und melken. Wir haben vielleicht noch etwas Nachholbedarf - das ist meine eigentliche Sorge im Hinblick auf den 1. April - bei der Struktur unserer Molkereiwirtschaft. Wir haben zwar gute Molkereien, die auch f\u00fcr den Export gut aufgestellt sind. Diese m\u00fcssen sich aber noch besser organisieren, wenn es um Exportleistungen geht. Diesbez\u00fcglich bin ich froh, dass die Bundesregierung - allen voran Minister Schmidt und sein Staatssekret\u00e4r Peter Bleser - gro\u00dfes Augenmerk darauf legt, dass auch die Exportm\u00f6glichkeiten der deutschen Milchwirtschaft gegeben sind. Dazu geh\u00f6rt auch TTIP.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70921,"sequence":1246,"sitzung":98,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70922,"sequence":1247,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Handelsabkommen ist Teil einer exportorientierten Milchpolitik; auch das m\u00fcssen wir sehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ein Punkt noch, weil immer die Strukturpolitik angesprochen wird: Ja, es gibt unterschiedliche Produktionsvoraussetzungen in Deutschland. Wir haben in Sachsen-Anhalt bei Herrn Kees de Vries andere Produktionsvoraussetzungen als bei uns in Bayern. Die B\u00e4uerin, der Bauer im Chiemgau, im Berchtesgadener Land mit seinen Pinzgauer K\u00fchen kann mit den Produktionsvorteilen von gro\u00dfen Milchvieh-anlagen nicht mithalten. Diese Betriebe m\u00fcssen wir deshalb nicht \u00fcber eine Quote f\u00f6rdern, sondern gezielt - Sie erlauben mir, dass ich die Bayerische Staatsregierung hier ausdr\u00fccklich lobe -, zum Beispiel mit einem Kulturlandschaftsprogramm, mit gezielten Programmen, mit gezielten Ma\u00dfnahmen, die die Milchviehhaltung hier vor Ort erm\u00f6glichen. Das muss eigentlich die L\u00f6sung sein.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70923,"sequence":1248,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70924,"sequence":1249,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss dieser Debatte: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, wenn wir schon \u00fcber Milch reden, w\u00e4re im Pr\u00e4sidium vielleicht zu \u00fcberlegen, ob nicht auch hier am Rednerpult ein Glas Milch stehen k\u00f6nnte. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass bei der Beratung des n\u00e4chsten Weingesetzes hier etwas anderes steht.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70925,"sequence":1250,"sitzung":98,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re die Folge!","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":70926,"sequence":1251,"sitzung":98,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss dieser Debatte w\u00fcnsche ich Ihnen allen gesegnete und frohe Osterfeiertage. Nutzen Sie die Zeit, sich zu entspannen und zu erholen. Fahren Sie durch die Lande. Erleben Sie, wie unsere Wiesen wieder gr\u00fcn werden. Damit diese Wiesen gr\u00fcn bleiben, brauchen wir eine deutsche Milchviehhaltung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":70927,"sequence":1252,"sitzung":98,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Milchviehhaltung","top_id":2147,"type":"poi","wahlperiode":18}]