[{"id":190876,"sequence":0,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Ich k\u00f6nnte jetzt eigentlich jeden Einzelnen von Ihnen namentlich begr\u00fc\u00dfen. Dieser Versuchung widerstehe ich aber tapfer,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190877,"sequence":1,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190878,"sequence":2,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"um nicht einen Berufungsfall f\u00fcr k\u00fcnftige Sitzungen zu schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190879,"sequence":3,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Das g\u00e4be einen Anreiz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190880,"sequence":4,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jedenfalls freue ich mich \u00fcber Ihre Anwesenheit umso mehr.\n\nIch teile Ihnen mit, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, die heutige Tagesordnung um eine Vereinbarte Debatte zu dem Thema \u201eFl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer\u201c zu erweitern, und dass diese Vereinbarte Debatte im Anschluss an die Fragestunde um 15 Uhr als Zusatzpunkt 1 unserer Tagesordnung mit einer Debattendauer von einer Stunde aufgerufen wird. Unsere Fragestunde wird also entsprechend fr\u00fcher enden. - Dazu kann ich keinen Widerspruch erkennen. Dann haben wir das so vereinbart.\n\nSolche Vereinbarungen sind ohnehin umso einfacher, je weniger","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190881,"sequence":5,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Widersprecher da sind!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190882,"sequence":6,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"potenzielle Widerspruchsm\u00f6glichkeiten aufgrund der Pr\u00e4senz bestehen.\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 1:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung f\u00fcr das Jahr 2014 nach \u00a7 7 des Gesetzes zur Einsetzung eines Nationalen Normenkontrollrates.\n\nDer mit diesem Thema federf\u00fchrend Beauftragte ist der Staatsminister bei der Bundeskanzlerin, Helge Braun. Ich m\u00f6chte ihn deswegen bitten, dazu gleich einige einf\u00fchrende Bemerkungen zu machen.\n\nFalls es nach der Erledigung dieses Themas noch sonstige Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung oder an die Bundesregierung gibt, rufe ich diese selbstverst\u00e4ndlich auf. Es w\u00e4re hilfreich, wenn es bei vorhandenem bzw. absehbarem Interesse schon einmal eine vorherige Information g\u00e4be.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Braun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190883,"sequence":7,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle Ihnen heute den Bericht zur besseren Rechtsetzung f\u00fcr das Jahr 2014 vor. Ich m\u00f6chte definitorisch vorwegschicken, dass wir dabei insbesondere zwei Zahlenwerte betrachten: Zum einen betrachten wir die B\u00fcrokratiekosten, also die Kosten, die f\u00fcr die Wirtschaft aus Informations- bzw. Mitteilungspflichten entstehen. Zum anderen betrachten wir einen gr\u00f6\u00dferen Wert, und zwar den Erf\u00fcllungsaufwand, der f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die Verwaltung und f\u00fcr die Wirtschaft entsteht. Darunter subsumieren wir nicht nur echte B\u00fcrokratiekosten im engeren Sinne, sondern all die Kosten, die der Staat den B\u00fcrgern, der Verwaltung und der Wirtschaft dar\u00fcber hinaus aufb\u00fcrdet, etwa dadurch, dass gewisse Arten von M\u00fcll getrennt werden m\u00fcssen, dass aufgrund des Mindestlohns h\u00f6here L\u00f6hne gezahlt werden m\u00fcssen, oder eben auch dadurch, dass gewisse Umweltstandards - Einbau von Filteranlagen etc. - eingehalten werden m\u00fcssen.\n\nWenn wir uns den Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr den B\u00fcrger anschauen, sehen wir, dass sich dieser im Jahr 2014 -positiv entwickelt hat. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben insgesamt einen Erf\u00fcllungsaufwand im Wert von 886 Millionen Euro weniger zu leisten. In Stunden umgerechnet hei\u00dft das: Wir haben den Menschen im Jahr 2014 ungef\u00e4hr 8 Millionen Stunden zur\u00fcckgegeben, die sie f\u00fcr sinnvollere und sch\u00f6nere Dinge als f\u00fcr die Erf\u00fcllung b\u00fcrokratischen Aufwands verwenden k\u00f6nnen.\n\nBei der Verwaltung geben wir 199 Millionen Euro dadurch frei, dass wir Aufwand reduzieren. Sowohl f\u00fcr den B\u00fcrger als auch f\u00fcr die Verwaltung spielen dabei die \u00c4nderungen im Bereich der gesetzlichen Krankenversicherung eine besondere Rolle. Denn in Zukunft wird relativ automatisiert der Zusatzbeitrag erhoben, und es ist nicht mehr so wie bisher, dass der B\u00fcrger sein Einkommen nachweisen und selber daf\u00fcr sorgen muss, dass der Zusatzbeitrag entrichtet wird.\n\nIch nenne zwei weitere Beispiele, die wohl ganz eindr\u00fccklich zeigen, wo wir den B\u00fcrger entlastet haben.\n\nDas erste Beispiel ist die vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung; so muss man in Zukunft seine Lohnsteuerdaten, wenn man am elektronischen Verfahren teilnimmt, nicht mehr selber in die Anlagen der Steuererkl\u00e4rung eintragen, sondern man kann die Daten automatisiert abrufen. In Zukunft k\u00f6nnen auch weitere Bestandteile der Steuererkl\u00e4rung im automatisierten Verfahren durchgef\u00fchrt werden. Das, denke ich, n\u00fctzt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\n\nDas zweite sch\u00f6ne Beispiel ist i-Kfz. Das Abmelden von Fahrzeugen ist heute schon vielfach \u00fcber das Internet m\u00f6glich, ohne dass man zur Kfz-Zulassungsstelle gehen muss. Onlineverfahren zu weiteren Verwaltungsdienstleistungen werden folgen.\n\nEine Sondersituation hatten wir im Jahr 2014 bei der Wirtschaft. Wir konnten die Wirtschaft von echten B\u00fcrokratiekosten entlasten. Der B\u00fcrokratiekostenindex ist im Jahr 2014 leicht gesunken. Aber bez\u00fcglich des Erf\u00fcllungsaufwandes gab es durch den Mindestlohn einen Sondereffekt. Es sind - ich habe es eingangs beschrieben - insgesamt 9,7 Milliarden Euro mehr durch die Wirtschaft aufzubringen, weil diejenigen, die bisher noch keinen Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro bekommen haben, zus\u00e4tzliche Lohnkosten dadurch verursachen, dass an sie jetzt 8,50 Euro bezahlt wird. Das war aber explizit der politische Wille des Gesetzgebers.\n\nZus\u00e4tzlich zu unserem Arbeitsprogramm werden wir morgen einen wichtigen Schritt gehen. Wir werden n\u00e4mlich unser Portal \u201eamtlich einfach\u201c online stellen. In diesem Portal kann man sich \u00fcber eine Befragung von B\u00fcrgern und Unternehmen informieren, die wir zusammen mit dem Statistischen Bundesamt durchf\u00fchren. Hier geht es darum, zu erfahren, wo B\u00fcrger oder Unternehmen B\u00fcrokratie als besonders belastend empfinden. Dieses Portal ist gleichzeitig auch ein Wegweiser durch die B\u00fcrokratie. Ich zeige Ihnen einmal diesen Wegweiser. - Wie Sie sehen, sehen Sie nichts, weil es zu klein ist. Es soll Sie einfach nur neugierig machen, diese Plattform einmal zu besuchen. Wir haben f\u00fcr verschiedene Lebenslagen - zum Beispiel Aufnahme eines Studiums, Geburt eines Kindes, Sterbefall - alle einzelnen b\u00fcrokratischen Schritte, die in solchen F\u00e4llen notwendig sind, aufgef\u00fchrt. Der B\u00fcrger oder das Unternehmen kann diesen Wegweiser benutzen, um zu sehen: Was ist zwingend? Was ist m\u00f6glich? Was kann ich beantragen? Was ist daf\u00fcr erforderlich?\n\nDiese Plattform dient aber auch dazu - das ist f\u00fcr uns der viel bedeutendere Punkt -, dass wir Ideen von B\u00fcrgern und Unternehmen aufnehmen, wie wir noch unb\u00fcrokratischer werden k\u00f6nnen, wie wir Dinge vereinfachen k\u00f6nnen, und zwar \u00fcber eine Kommentarfunktion. Das fordert die OECD von uns seit langem. Nun f\u00fchren wir es ein. Da es an den Lebenslagen, den einzelnen Verfahrensschritten entlangl\u00e4uft, ist es sehr gut strukturiert und kann deshalb hoffentlich zu sehr konkreten Ma\u00dfnahmen im Rahmen unserer Gesetzgebung f\u00fchren.\n\nIch will meinen einleitenden Vortrag schlie\u00dfen, indem ich sage: Ich glaube, wir haben eine Menge getan. Es ist aber auch noch viel zu tun. Dazu entwickeln wir uns auch methodisch weiter. Ich hoffe auf gute Ergebnisse in den n\u00e4chsten Jahren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190884,"sequence":8,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Nachfragen? - Kollege Gambke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190885,"sequence":9,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie haben mit sch\u00f6nen Worten die Erfolge deutlich gemacht. Aber wenn man einen Bericht im Kabinett entgegennimmt, dann, denke ich, w\u00fcrdigt man den Bericht auch kritisch.\n\nMeine erste Frage lautet explizit: Wo sind die kritischen Punkte? - Es wird neben den Kosten zum Beispiel nicht die Verfahrensdauer angesprochen. Wie ich aus der Wirtschaft wei\u00df, sind nicht immer die Kosten, sondern vielfach die Verfahrensdauern f\u00fcr Probleme bei der Beantragung verantwortlich. Ist einmal kritisch gew\u00fcrdigt worden, dass bisher bei der Evaluation von B\u00fcrokratie gerade diese Dimension nicht betrachtet wird?\n\nEine zweite Frage m\u00f6chte ich auch im Kontext der kritischen W\u00fcrdigung anschlie\u00dfen. Die letzte Bundesregierung hat sich als Ziel vorgenommen, die B\u00fcrokratiekosten um 25 Prozent abzubauen. Die jetzige Bundesregierung sagt: One in, one out. - Wenn ich die verschiedenen Projekte betrachte, die nicht unter die \u201eOne in, one out\u201c-Regelung fallen, aber bisher beschlossen wurden, vom Mindestlohn bis zur Maut, dann frage ich: Ist im Kabinett kritisch hinterfragt worden, ob man sich nicht, wie ja auch der Normenkontrollrat gefordert hat, ambitioniertere Ziele setzen sollte als die, die sich die jetzige Bundesregierung gesetzt hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190886,"sequence":10,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf aus methodischen Gr\u00fcnden und im weitesten Sinne als Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau darauf hinweisen, dass wir uns auf jeweils eine Minute Redezeit f\u00fcr Fragen und Antworten verst\u00e4ndigt haben. - Herr Staatsminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190887,"sequence":11,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zur ersten Frage nach den Verfahrensdauern: In der Tat sind Verfahrensdauern relativ schwer strukturiert zu erfassen. Ich glaube aber, dass gerade das Modell, das ich am Schluss angesprochen habe, den Unternehmen die Gelegenheit bietet, bei der Befragung oder in der Kommentarfunktion Hinweise zu einzelnen Verfahrensprozessen zu machen. Sie haben also die M\u00f6glichkeit, darauf hinzuweisen, dass ein bestimmter b\u00fcrokratischer Weg besonders zeitkritisch ist. Die entsprechenden Punkte k\u00f6nnten wir im Weiteren in das Arbeitsprogramm aufnehmen. Ich glaube, die Frage der Verfahrensdauer ist ein Punkt, den wir im Rahmen des neuen Verfahrens st\u00e4rker w\u00fcrdigen k\u00f6nnen. Wir achten insofern schon darauf.\n\nWir erhalten, wie Sie richtig gesagt haben, viele Eingaben. Die Unternehmen sagen: Heutzutage ist Zeit noch viel mehr wert als fr\u00fcher Geld. Wir sehen aber, dass die Verfahrensdauer h\u00e4ufig einen bestimmten Grund hat: das Beibringen gewisser Unterlagen zur Schaffung von Plausibilit\u00e4t bzw. Nachvollziehbarkeit. Wir arbeiten an dieser Stelle daran und schauen, wie wir die Verfahren vereinfachen k\u00f6nnen.\n\nSie hatten dann angesprochen bzw. gefragt, ob wir den Bericht im Kabinett kritisch gew\u00fcrdigt haben. Das haben wir heute selbstverst\u00e4ndlich getan.\n\nWas war Ihre zweite Frage? Bitte sagen Sie es noch einmal kurz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190888,"sequence":12,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum kein Abbauziel?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190889,"sequence":13,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Genau, die Frage nach einem konkreten Abbauziel. - \u201eOne in, one out\u201c hei\u00dft ja: Es wird, wenn das Prinzip in Kraft tritt, also ab 1. Juli dieses Jahres, keinen Zubau mehr geben. Man kann sich, nachdem man sich in einer Legislaturperiode ein so gro\u00dfes Abbauziel vorgenommen hat, n\u00e4mlich 25 Prozent weniger B\u00fcrokratie, nicht in der n\u00e4chsten Legislaturperiode schon wieder vornehmen, 25 Prozent abzubauen. Wir sind ein Staat mit einem sehr pr\u00e4zisen Ordnungsrahmen. Das soll so bleiben. Deshalb ist es richtig, das Ziel zu verfolgen, nicht zuzubauen, sondern das Niveau zu halten. Aber ein Abbau von weiteren 25 Prozent, also insgesamt quasi eine Halbierung des B\u00fcrokratieaufwandes in Deutschland, w\u00e4re unter anderem mit der gewollten Rechtssicherheit und den hohen Umweltstandards in unserem Land nicht zu vereinbaren. Wir wollen keine Standards reduzieren, sondern Verfahren vereinfachen. Da ist \u201eOne in, one out\u201c schon ein ambitioniertes Ziel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190890,"sequence":14,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen zu diesem Bericht. Es gibt eine Reihe angemeldeter Nachfragen zu anderen Themen, aber, wenn ich das richtig verstanden habe, nicht unbedingt zur heutigen Kabinettssitzung. Ich frage der guten Ordnung halber: Gibt es noch Fragen zur heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall.\n\nDann rufe ich jetzt sonstige Fragen an die Bundesregierung auf. Wenn ich es richtig sehe, steht Herr Minister M\u00fcller zur Verf\u00fcgung. Ich beginne mit der angemeldeten Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190891,"sequence":15,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister M\u00fcller, es hat sehr lange gedauert, einen nationalen Fl\u00fcchtlingsgipfel von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen einzuberufen, weil die Bundesregierung sich lange geweigert hat. Die Kanzlerin musste durch \u00f6ffentlichen Druck dazu gebracht werden. Jetzt soll er am 8. Mai stattfinden. K\u00f6nnen Sie uns erkl\u00e4ren, warum Sie bisher, bis heute, nicht beabsichtigen, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zu diesem Gipfel einzuladen? Das sind doch die Hauptakteure; die Kommunen sind diejenigen, die f\u00fcr die Fragen der Unterbringung, der Erstaufnahme, der Begleitung und der Betreuung von Fl\u00fcchtlingen die Hauptverantwortung tragen, also diejenigen Akteure, die genau wissen, wo in der Praxis Engp\u00e4sse, Sorgen und N\u00f6te bestehen. Dass Sie ausgerechnet die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde nicht einladen, k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. Wir w\u00fcrden gerne von Ihnen eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190892,"sequence":16,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Die Bundesregierung, insbesondere in Person von Herrn Altmaier, dem Chef des Kanzleramtes, ist in einem st\u00e4ndigen Dialog auch mit den Vertretern der Kommunen. Sie haben recht, dass die Kommunen einen ganz entscheidenden, wichtigen Beitrag zur Umsetzung und zur L\u00f6sung der insbesondere mit der Aufnahme der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge verbundenen Probleme leisten. Daf\u00fcr geb\u00fchren ihnen unsere volle Anerkennung und unser Dank.\n\nIch m\u00f6chte auch den Tausenden von Ehrenamtlichen im Lande meinen Dank aussprechen, die durch ihren gro\u00dfartigen Einsatz die Fl\u00fcchtlinge menschenw\u00fcrdig empfangen und ihnen T\u00fcren \u00f6ffnen.\n\nZum Fl\u00fcchtlingsgipfel sind Bund und L\u00e4nder eingeladen. Die L\u00e4nder vertreten hier die Kommunen mit; das entspricht dem in der Verfassung niedergelegten Verh\u00e4ltnis von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190893,"sequence":17,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erkl\u00e4ren Sie mal vor Ort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190894,"sequence":18,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Amtsberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190895,"sequence":19,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage bezieht sich auf den Zehn-Punkte-Plan, \u00fcber den in den letzten Tagen h\u00e4ufig diskutiert wurde. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob die Bundesregierung nach den Ereignissen vom Wochenende einen Fehler darin sieht, sich daf\u00fcr eingesetzt zu haben, dass die Mission Mare Nostrum eingestellt wurde und deren Aufgaben dann irgendwie auf andere Weise kompensiert wurden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190896,"sequence":20,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Diese entsetzliche Katastrophe fordert die gesamte Europ\u00e4ische Union zum Handeln auf. Deshalb haben die Au\u00dfen- und Innenminister einen Zehn-Punkte-Katalog erarbeitet. In ihm wurde auch das Thema Seenotrettung verankert und eine Ausweitung der jetzt laufenden Mission vereinbart. Es ist von einer Verdoppelung der Mittel die Rede. Auf alle F\u00e4lle ist das Ziel, durch eine wesentliche Ausweitung der jetzigen Mission m\u00f6glichst solche Ungl\u00fccke, wie sie jetzt passieren, zu verhindern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190897,"sequence":21,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190898,"sequence":22,"sitzung":99,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister M\u00fcller, auch meine Nachfrage bezieht sich auf das Fl\u00fcchtlingsdrama. Sie haben den Zehn-Punkte-Plan angesprochen, der allerdings vor allem eine Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t vorsieht. Man liest vonseiten der EU unter anderem, dass die Zahl der Schiffe in Libyen reduziert werden m\u00fcssen. Sie fordern gleichzeitig ein Sofortprogramm in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro.\n\nMeine ganz konkrete Frage lautet: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass die Fl\u00fcchtlinge auf hoher See gerettet werden? Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass mithilfe dieser Mittel mehr Schiffe auf dem Mittelmeer zur Rettung der Fl\u00fcchtlinge eingesetzt werden? Oder legen Sie den Fokus, wie alle anderen auch, auf die Abwehr, auf die Schleuserbek\u00e4mpfung usw.? Sie haben heute im Morgenmagazin gesagt, die Boote m\u00fcssten in die andere Richtung fahren. K\u00f6nnten Sie sich vielleicht ganz konkret \u00e4u\u00dfern: Sind Sie f\u00fcr mehr Geld f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsrettung?\n\nIn Ihrem Haus ist ja auch ein Papier zum Thema christlich-j\u00fcdische Werte in Arbeit. Der christliche Wert der N\u00e4chstenliebe m\u00fcsste f\u00fcr Sie da doch an oberster Stelle stehen, also konkret, dass die Menschen auf hoher See gerettet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190899,"sequence":23,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Im Prinzip k\u00f6nnte ich nur dreimal Ja sagen, aber ich m\u00f6chte das auch begr\u00fcnden.\n\nDie erste und wichtigste Aufgabe ist, die Rettung der Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer in Zusammenarbeit der 28 europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten sofort und effektiver zu organisieren. Ich habe heute fr\u00fch gesagt, dass ich pers\u00f6nlich Mare Nostrum nicht durch Triton ersetzt h\u00e4tte. Jetzt wird reagiert. Die erste und wichtigste Aufgabe ist also, Rettung sofort und effektiver zu organisieren.\n\nDer zweite Punkt ist - das findet sich auch in dem Zehn-Punkte-Plan -: Wir m\u00fcssen das Problem der Aufnahme von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen - ich spreche jetzt von den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen, nicht von Zuwanderern oder Asylbewerbern zum Beispiel aus dem Balkan - und deren Verteilung in Europa solidarisch miteinander gemeinsam l\u00f6sen.\n\nZum dritten Punkt, zu meiner Aussage, dass es gelte, mit dem Boot zur\u00fcckzufahren in die Krisenl\u00e4nder, in die Herkunftsl\u00e4nder. Wir haben, wenn Sie die Gesamtzahl der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge und Asylbewerber in Deutschland in den Blick nehmen, im Wesentlichen drei Hauptstr\u00f6me nach Europa bzw. nach Deutschland: einmal die Asylbewerber aus dem Balkan, zum anderen - das ist die Spezialherausforderung - die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Syrien und aus dem Irak und zum Dritten Fl\u00fcchtlinge aus vier oder f\u00fcnf afrikanischen Staaten, zum Beispiel aus Somalia oder Eritrea.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190900,"sequence":24,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, ich muss Sie an die Zeit erinnern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190901,"sequence":25,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Jawohl. - Ich habe vorgeschlagen, dass die Europ\u00e4ische Union Handlungsf\u00e4higkeit zeigt und mit einem neuen Instrument, einem EU-Mittelmeer-und-Afrika-Programm reagiert, das ein Volumen von 10 Milliarden Euro umfassen sollte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190902,"sequence":26,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, weil ich gerne bei diesem Komplex bleiben m\u00f6chte: Bezieht sich Ihre Frage auf diesen Themenkomplex?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190903,"sequence":27,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190904,"sequence":28,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190905,"sequence":29,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich der Bundesregierung empfehlen, in der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages nachzuschauen, was wir bez\u00fcglich der Beteiligung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in der letzten Legislatur geregelt haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich diese Regelung auch bei Ihren Gipfeln zu eigen machen.\n\nNun zur Sache selbst: Mir ist nicht klar, wie Sie mit 3 Millionen Euro mehr f\u00fcr Triton bez\u00fcglich der Seenotrettung das leisten wollen, was im Rahmen von Mare Nostrum einst geleistet wurde. Das geht zun\u00e4chst schon vom Mandat her gar nicht. Das Mandat von Triton ist ein Frontex-Mandat; es dient der Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen und nicht der Rettung des Lebens von Schiffbr\u00fcchigen auf dem Meer. Au\u00dferdem ist mir unklar, wie man mit der Verdoppelung der Mittel f\u00fcr Triton, die damit aber immer noch ein Drittel unter denen f\u00fcr Mare Nostrum liegen, das Gleiche wie mit Mare Nostrum erreichen will. Wir sehen doch gerade, dass mit einem Drittel der Mittel im Ergebnis nichts dagegen getan werden konnte, dass Hunderte von Menschen im Mittelmeer ertrunken sind.\n\nIch m\u00f6chte Sie dann konkret fragen, wie die Bundesregierung sich die in dem Zehn-Punkte-Plan vorgesehene Bek\u00e4mpfung der Schleuser vorstellt. Zu dieser Frage fand auf europ\u00e4ischer Ebene am 20. April 2015 ein Gespr\u00e4ch statt. Der zust\u00e4ndige Kommissar sprach von einer Front Line, an der man arbeite. Das ist die Denke von Frontex; das entspricht aber nicht der Denke von Mare Nostrum, einem Mandat, bei dem es um die Rettung von Leben ging.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190906,"sequence":30,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, auch Sie k\u00f6nnen jetzt leider keinen Vortrag zu dem Thema halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190907,"sequence":31,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich wollte blo\u00df die Grundlage f\u00fcr die Frage klarstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190908,"sequence":32,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, wenn f\u00fcr die Frage insgesamt eine Minute zur Verf\u00fcgung steht, k\u00f6nnen nicht f\u00fcr die Beschreibung der Grundlage der Frage 90 Sekunden in Anspruch genommen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190909,"sequence":33,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00f6gen Sie recht haben, Herr Pr\u00e4sident. Ich bin reum\u00fctig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190910,"sequence":34,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dass ich das noch erleben darf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190911,"sequence":35,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190912,"sequence":36,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte Sie trotzdem fragen, wie Sie zu der angek\u00fcndigten Zerst\u00f6rung von Schleuserbooten stehen. Wir alle sind gegen die Schleuser. Aber Terroristen sind sie nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190913,"sequence":37,"sitzung":99,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber fast! Verbrecher sind das aber!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190914,"sequence":38,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was bei Atalanta zul\u00e4ssig ist, ist meines Erachtens bei der Bek\u00e4mpfung der Schleuser unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Deshalb bitte ich Sie, klarzustellen, was die Bundesregierung in diesem Rahmen innerhalb der EU plant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190915,"sequence":39,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens stelle ich noch einmal klar: Im europ\u00e4ischen Rahmen muss klar und effektiv sichergestellt werden, dass im Mittelmeer eine effektive Rettung der Fl\u00fcchtlinge aus Seenot erfolgen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190916,"sequence":40,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht sichergestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190917,"sequence":41,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Es ist klar, dass wir es bei dem Schlepperproblem mit einem Problem zu tun haben, bei dem insbesondere in Libyen organisierte Kriminalit\u00e4t dahintersteckt. Die Frage, welche M\u00f6glichkeiten zur Bek\u00e4mpfung oder Verhinderung bestehen, wurde in der Tat im Kreis der Innenminister in Br\u00fcssel er\u00f6rtert. Entscheidungen in diese Richtung sind aber noch keine getroffen worden.\n\nDrittens ist entscheidend - ich sage das noch einmal -, dass wir in die entsprechenden L\u00e4nder gehen. Ich pers\u00f6nlich habe vorgeschlagen, einen EU-Syrien-Sondergesandten zu benennen. Er sollte sich nicht nur mit den Strukturen im Land selbst vertraut machen, sondern auch die Themen Schleuserbek\u00e4mpfung, Grenzsicherung und Betreuung der Fl\u00fcchtlinge mit den syrischen Ansprechpartnern er\u00f6rtern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190918,"sequence":42,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pfeiffer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190919,"sequence":43,"sitzung":99,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, die Frau Bundeskanzlerin f\u00e4hrt morgen nach Br\u00fcssel, um \u00fcber das Thema Fl\u00fcchtlinge zu diskutieren. Ich begr\u00fc\u00dfe das sehr. Meine Frage: War das heute Thema im Kabinett? Wenn ja, k\u00f6nnen Sie dar\u00fcber etwas berichten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190920,"sequence":44,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Im Rahmen der informellen Aussprache war das selbstverst\u00e4ndlich ein Thema. Man spricht \u00fcber Erfahrungen. Sie werden nachher vom Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen und vom Bundesminister des Innern in der Debatte dar\u00fcber ganz konkret informiert werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190921,"sequence":45,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190922,"sequence":46,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Bundesminister, Sie haben gerade davon gesprochen, dass Kriegsfl\u00fcchtlinge aufgenommen und in den L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union besser verteilt werden sollen. Nun ist es so, dass das Asylrecht als Grund f\u00fcr Asyl nicht nur Krieg kennt. Insofern frage ich: Wie gehen Sie mit anderen Asylgr\u00fcnden um?\n\nDas Problem, das hier besteht, ist doch, dass die Fl\u00fcchtlinge alle keine legalen, keine sicheren Wege und M\u00f6glichkeiten haben, nach Europa zu kommen. Das ist ja der Grund, warum sie es \u00fcber das Mittelmeer versuchen. Daher meine Frage: Gedenkt die Bundesregierung, irgendetwas zu tun, um Menschen, die Asylgr\u00fcnde haben, einen sicheren Weg in die Europ\u00e4ische Union und nach Deutschland zu ebnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190923,"sequence":47,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Diese interessante Frage k\u00f6nnen Sie mit dem Bundesinnenminister er\u00f6rtern. Ich kann Ihnen sagen - ich nutze diese Gelegenheit gerne dazu -, dass unser Haus, das BMZ, derzeit 120 Projekte in den Krisenl\u00e4ndern Afrikas und des MENA-Raumes umsetzt, damit die Fl\u00fcchtlinge in Not, in Elend, in dramatischen Situationen vor Ort \u00fcberhaupt \u00fcberleben k\u00f6nnen; ich habe viele dieser Krisencamps besucht. Ich m\u00f6chte mich beim Bundestag, beim Finanzminister und beim Haushaltsausschuss bedanken. Deutschland leistet hier Herausragendes.\n\nIch nenne das Beispiel Libanon\/Beirut. Ich war dort vor kurzem in einem Pal\u00e4stinenserlager, aber auch in einem syrischen B\u00fcrgerkriegslager. Dieses Land hat 1,2 Millionen Fl\u00fcchtlinge infolge des syrischen Kriegsgeschehens aufgenommen. Wir finanzieren dort beispielsweise \u00fcber UNICEF die Beschulung von 80 000 Kindern.\n\nAuch den t\u00fcrkischen Freunden m\u00f6chte ich ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen. Als Kobane zu fallen drohte, kamen \u00fcber die syrisch-t\u00fcrkische Grenze innerhalb von zwei Tagen 250 000 syrische Fl\u00fcchtlinge in die T\u00fcrkei. Diese Dimension muss man sich auch in Deutschland einmal vor Augen f\u00fchren, wenn wir \u00fcber unsere Probleme in den Kommunen, im Land diskutieren. Damit m\u00f6chte ich die Lage hier nicht verniedlichen. Unser Auftrag ist es, dort zu stabilisieren und diesen L\u00e4ndern zu helfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190924,"sequence":48,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190925,"sequence":49,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass Ihre Antwort auf meine Frage mich nicht zufriedengestellt hat. Denn auf der einen Seite lobhudeln Sie den Einsatz der Kommunen \u00fcber alle Ma\u00dfen, auf der anderen Seite sagen Sie den Kommunen aber: Ihr seid verfassungsrechtlich eine abgeleitete Ebene der L\u00e4nder, und deshalb habt ihr bei einem Fl\u00fcchtlingsgipfel, bei dem es um die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen vor Ort in Deutschland, in den St\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen geht, nichts zu suchen. - Ich kann mir nicht vorstellen, dass das Auffassung der gesamten Bundesregierung ist und frage Sie, wie das in Einklang zu bringen ist mit den Regeln, die wir uns hier im Deutschen Bundestag selbst gegeben haben. Es ist ja so, dass wir den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden in der letzten Legislaturperiode umfangreiche Beteiligungsrechte, Anh\u00f6rungsrechte und Stellungnahmerechte bei Gesetzesvorhaben und Fragen, die sie selbst betreffen, einger\u00e4umt haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190926,"sequence":50,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bund achtet die Rechte der selbstbewussten L\u00e4nder im F\u00f6deralismus. Ich stelle die Lage einmal dar: Bayern finanziert den Aufwand, die Kosten f\u00fcr die Betreuung der Fl\u00fcchtlinge zu 100 Prozent,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190927,"sequence":51,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190928,"sequence":52,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie sich dem Kern der Frage ann\u00e4hern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190929,"sequence":53,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Rheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen und andere Bundesl\u00e4nder finanzieren den Aufwand zu 60 oder zu 70 Prozent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190930,"sequence":54,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190931,"sequence":55,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, es war jetzt aber nicht nach der Finanzverteilung gefragt worden, sondern nach der Beteiligung der Kommunen als Gespr\u00e4chspartner bei einer m\u00f6glichen Konferenz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190932,"sequence":56,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190933,"sequence":57,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich widerspreche Ihnen nicht. Aber gehen Sie davon aus, dass ich die Frage verstanden habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190934,"sequence":58,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt aber nicht nur bei der Fragestellerin den Eindruck, dass Sie die Frage nicht beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190935,"sequence":59,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beantwortet haben Sie sie bisher nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190936,"sequence":60,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Ich beantworte die Frage so, wie ich die Antwort verstehe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190937,"sequence":61,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen die Frage verstehen und dann antworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190938,"sequence":62,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir verstehen die Antwort nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190939,"sequence":63,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort lautet: Aufgrund des bestehenden Verh\u00e4ltnisses zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen entscheidet nicht der Bund, ob Rheinland-Pfalz oder Nordrhein-Westfalen die Aufwendungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu 60 oder zu 80 Prozent \u00fcbernehmen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190940,"sequence":64,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190941,"sequence":65,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"sondern die L\u00e4nder regeln dies im Verh\u00e4ltnis mit ihren Kommunen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190942,"sequence":66,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein! Das war nicht die Frage, Herr Minster!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190943,"sequence":67,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb haben wir die Situation, dass jetzt bei diesem Gipfel der Bund mit den L\u00e4ndern diese und viele andere Probleme bespricht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190944,"sequence":68,"sitzung":99,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage! Ich stelle fest, Sie haben meine Frage nicht beantwortet! Das ist ja auch peinlich f\u00fcr Sie!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190945,"sequence":69,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Amtsberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190946,"sequence":70,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann mich gar nicht entscheiden, welche der beiden nicht beantworteten Fragen ich jetzt wiederhole. Ich entscheide mich f\u00fcr die des Kollegen Movassat; er hatte, wie ich finde, eine sehr richtige Frage gestellt. Daher m\u00f6chte ich gerne fragen: Herr Minister, die Bundes-regierung hat immer wieder beteuert, dass die Seenotrettung das Schlepperwesen beg\u00fcnstigt. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mir zustimmen, dass legale Zugangswege in die Europ\u00e4ische Union das Leiden vielleicht nicht f\u00fcr immer verschwinden lassen, aber zumindest die Zahl der Todesopfer senken w\u00fcrden. Denn dann w\u00fcrde nicht mehr die Notwendigkeit bestehen, auf seeuntaugliche Boote zu steigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190947,"sequence":71,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt viele L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und viele Wege;","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190948,"sequence":72,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann ist es kompliziert!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190949,"sequence":73,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"aber das ist jetzt nicht unsere Aufgabe. Nachher werden Sie eine entsprechende Debatte mit dem Au\u00dfen- und dem Innenminister f\u00fchren, und wir werden auch die n\u00e4chsten Jahre mit diesem Thema konfrontiert sein. Jetzt ist es wichtig, dass die Seenotrettung sofort und effektiv - denn aktuell sterben Menschen im Mittelmeer - umgesetzt und ausgeweitet wird.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir uns den Hunderttausenden von Fl\u00fcchtlingen, die in Libyen, aber auch in anderen Staaten auf Hilfe warten, zuwenden. Ich sage noch einmal: Das Elend und die Not dieser Menschen sind gro\u00df, sie sind traumatisiert und sehen keinen anderen Ausweg. Sie kommen nicht aus Freude hierher und setzen sich nicht aus Freude dieser Gefahr aus; das habe ich selber gesehen, meine Damen und Herren. Deshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr den Ansatz - \u00fcber ihn wird meiner Meinung nach viel zu wenig diskutiert -, dorthin zu gehen, wo die Menschen herkommen, und ihnen mit unseren Mitteln und M\u00f6glichkeiten zu helfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190950,"sequence":74,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190951,"sequence":75,"sitzung":99,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister M\u00fcller, da w\u00fcrde ich gerne nachhaken. Man muss einmal ganz deutlich machen: Die EU-Kommission spricht in ihrem Zehn-Punkte-Plan davon, dass die St\u00e4rkung von Frontex, die effizientere R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen und die Bek\u00e4mpfung von Schleuserbanden die wichtigsten Aspekte in diesem Zusammenhang sind. Ich h\u00f6re nicht, dass auch von dem Schwerpunkt Seenotrettung die Rede ist. Im Gegenteil, man denkt sogar an Beispiele wie die Operation Atalanta zur Piratenbek\u00e4mpfung, weil es mittlerweile um die Vernichtung der Boote geht.\n\nMeine ganz konkrete Frage an Sie lautet: Unterst\u00fctzt die Bundesregierung und unterst\u00fctzen Sie ein robustes Mandat - welcher Art auch immer - zur Bek\u00e4mpfung von Fl\u00fcchtlingsbooten? Sind Sie also daf\u00fcr, dass zuk\u00fcnftig jedes Boot, das in Libyen, Tunesien oder sonst wo im Hafen liegt, als potenzielles Schleuserboot betrachtet werden sollte, wodurch man in ganz neue Dimensionen vorsto\u00dfen w\u00fcrde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190952,"sequence":76,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens haben der Innen- und der Au\u00dfenminister klar bekundet, dass gehandelt werden muss, und zwar, wie es in dem Papier steht, durch eine Verdopplung der Mittel f\u00fcr die Seenotrettung. Dar\u00fcber, wie das im Einzelnen organisiert wird, beraten im Augenblick die Experten.\n\nZweitens m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen weit dar\u00fcber hi-nausgehen. Die Frage ist: Wie kann organisiertes Schleppertum - hier werden mit dem Leid und dem Tod von Menschen Millionen verdient - gestoppt werden? Dazu wurden unter anderem die Vorschl\u00e4ge, die Sie gerade erw\u00e4hnt haben, gemacht. Entscheidungen in dieser Richtung sind bis dato aber nicht gefallen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190953,"sequence":77,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pfeiffer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190954,"sequence":78,"sitzung":99,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich m\u00f6chte auf die wichtige Rolle der Entwicklungszusammenarbeit im Hinblick auf die Fl\u00fcchtlingsproblematik eingehen, sowohl was die Pr\u00e4vention als auch was die Ursachenbek\u00e4mpfung betrifft. Welche Ma\u00dfnahmen muss die deutsche Entwicklungspolitik treffen, um zu versuchen, die Situation vor Ort ganz konkret zu verbessern? Welche Ma\u00dfnahmen muss die deutsche Entwicklungspolitik treffen, um die Staaten, aus denen die Menschen auswandern, an ihre eigene Verantwortung zu erinnern?\n\n(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Oh ja! Erinnern Sie Libyen mal an seine Verantwortung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190955,"sequence":79,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben ein Mehrfaches angesprochen. Den ersten Punkt, Frau Pfeiffer, habe ich vorhin schon erw\u00e4hnt. Die deutsche Entwicklungszusammenarbeit leistet hier ganz Wesentliches. Wir haben zum Beispiel die Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen - Fl\u00fcchtlinge reinte-grieren\u201c ins Leben gerufen. Dabei geht es unter anderem um den Libanon, Jordanien und \u00c4gypten. In diesen L\u00e4ndern wirken wir stabilisierend. Die vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, auch im Hinblick auf die Kommunen, habe ich genannt.\n\nZweitens - das haben Sie angesprochen - m\u00fcssen wir aber auch in die Herkunftsl\u00e4nder gehen; dar\u00fcber werden wir im Ausschuss diskutieren m\u00fcssen. Es gibt verschiedene L\u00e4nder, in denen es ausgesprochen schwierig oder unm\u00f6glich ist, vor Ort zu arbeiten. Als Beispiele nenne ich den Jemen und Somalia. Man kann also nicht einfach sagen: Ihr m\u00fcsst in diese L\u00e4nder gehen und die Gemeinden und die staatlichen Strukturen stabilisieren. - Es gibt sie dort n\u00e4mlich nicht.\n\nEin weiteres Beispiel ist Libyen. Lassen Sie mich zu Libyen Folgendes sagen: Vor vier Jahren hat die Staatengemeinschaft eine Entscheidung getroffen. Deutschland hat damals nach einer sehr kontroversen Diskussion sein Veto eingelegt. Dem damaligen Bundesau\u00dfenminister ist immer wieder vorgeworfen worden - nicht von mir, aber von anderen -, sich an dem Schlag gegen Gaddafi bzw. an dem Regime-Change nicht zu beteiligen. Man hat diesen Regime-Change in Libyen durchgesetzt. Nun sind wir vier Jahre weiter und stellen fest: Man hat nicht getan, was Sie und wir vernetzte Entwicklung nennen, n\u00e4mlich die Waffenlager zu r\u00e4umen und die Milizen zu entwaffnen. Was ist daraufhin passiert? Mit diesen Waffen aus Libyen wurde Mali destabilisiert und Libyen in den jetzigen Chaoszustand mit den bekannten Problemen versetzt. Dennoch sage ich: Auch jetzt m\u00fcssen wir mit einem Sondergesandten der EU die UN-Mission in Libyen unterst\u00fctzen und Strukturen der Zusammenarbeit schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190956,"sequence":80,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190957,"sequence":81,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Frage wiederholen: Es wurde besprochen, dass man im Rahmen der jetzigen Ma\u00dfnahmen zur Seenotrettung und zur Bek\u00e4mpfung des Schleuserwesens Schleuserboote an der afrikanischen Grenze pr\u00e4ventiv zerst\u00f6ren will. Wie und durch wen soll das erfolgen? Zu Lande, zu Wasser oder aus der Luft? Mit Drohnen, mit Bodentruppen? Ich h\u00f6rte, man wolle sich an Atalanta orientieren. Bei diesem Mandat handelt es sich aber um Piraten und Terroristen und nicht um Schleuser. Ich bitte, da jetzt wirklich konkret zu werden, Herr Minister, oder das an einen Kollegen von einem Ressort abzugeben, das hier gegebenenfalls antworten kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190958,"sequence":82,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, Sie stellen da eine ganz zentrale Frage. Selbstverst\u00e4ndlich wurde \u00fcber diese Fragen - so mein Kenntnisstand; ich war nicht dabei - im Rat der Innen- und Au\u00dfenminister in Br\u00fcssel diskutiert. Dies wurde auch publiziert. Aber ich muss Ihnen sagen: Dazu ist im Kreise der deutschen Bundesregierung keine Entscheidung gefallen. Deshalb kann Ihnen hier auch niemand sagen, wie was wo - das ist eine hypothetische Diskussion - umgesetzt werden soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190959,"sequence":83,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, darf ich Sie bitten, das von einem zust\u00e4ndigen Ressort beantworten zu lassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190960,"sequence":84,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind im Augenblick bei der Regierungsbefragung. Ich sehe auf der Regierungsbank ein Mitglied des Kabinetts, an das Fragen gerichtet werden k\u00f6nnen. Dass man diese mal mehr und mal weniger gut und vollst\u00e4ndig beantwortet findet, liegt in der Natur der Sache. Aber solange der Minister nicht selbst um die Beantwortung durch einen Kollegen bittet, sehe ich keine Veranlassung, dass wir in diesem Tagesordnungspunkt anders als \u00fcblich verfahren. Wir haben im \u00dcbrigen gro\u00dfen Wert darauf gelegt, dass f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt Mitglieder der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190961,"sequence":85,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn sie auch irgendwas w\u00fcssten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190962,"sequence":86,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190963,"sequence":87,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir dr\u00e4ngt sich eine Frage auf, von der ich annehme, dass Sie sie bisher noch nicht beantwortet haben. Es ist ja gut und richtig, dass man versucht, in Libyen eini-germa\u00dfen lebbare Verh\u00e4ltnisse zu schaffen, in diesem Failing State, den wir da im Augenblick haben. Aber mir ist nicht klar, welche Vorstellungen die internationale Gemeinschaft und insbesondere die Bundesregierung eigentlich haben. Angenommen, das klappt halbwegs: Was geschieht mit den Fl\u00fcchtlingen, die ja nach wie vor nach Libyen kommen, wenn sie wahrscheinlich nicht mehr auf Schiffe und nicht mehr zu Schleppern gelassen werden? Sollen die dort in Lager kommen, wie es unter Gaddafi war, der daf\u00fcr viele Millionen Dollar bekommen hat? Das war wirklich kein Vorbild; dort herrschten unmenschliche Verh\u00e4ltnisse. Oder will man den Fl\u00fcchtlingen - wenigstens einigen - eine legale M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, nach Europa und damit auch nach Deutschland zu kommen? Welche Vorstellungen gibt es da?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190964,"sequence":88,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin dankbar, dass wir diese Diskussion so offen f\u00fchren k\u00f6nnen. Es gibt da keine einfachen Antworten. Libyen ist ein Staat mit zwei Machtzentren - in Tobruk und in der N\u00e4he von Tripolis - und befindet sich im Augenblick in Verhandlungen und Gespr\u00e4chen mit dem UN-Vermittler. Darauf bauen wir.\n\nIch habe heute auch mit dem Au\u00dfenminister dar\u00fcber gesprochen, wie gegebenenfalls Deutschland oder auch die EU die diplomatischen Bem\u00fchungen durch den von mir ins Spiel gebrachten Sondergesandten voranbringen kann, damit Libyen eine Allparteienregierung bekommt und wir einen Ansprechpartner f\u00fcr die Staatengemeinschaft, f\u00fcr Europa, aber auch f\u00fcr Deutschland haben, um die entsprechenden Probleme angehen zu k\u00f6nnen. Es geht darum, das Schleusertum zu bek\u00e4mpfen, menschenw\u00fcrdige Zust\u00e4nde f\u00fcr die Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen zu schaffen, die sich dort aufhalten, die Grenz-sicherung auszubauen und Wege zu finden - Stichwort Resettlement -, diese Menschen in ihre eigenen L\u00e4nder zur\u00fcckzubringen und ihnen dort eine Perspektive zu bieten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190965,"sequence":89,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mir liegen jetzt noch zwei Wortmeldungen zu diesem Themenkomplex vor, n\u00e4mlich von Frau H\u00e4nsel und Herrn Beck. Danach w\u00fcrde ich dieses Thema gerne abschlie\u00dfen.\n\nIch wei\u00df, es gibt daneben noch eine weitere Wortmeldung - das habe ich notiert -, sodass nicht nur diese, sondern gegebenenfalls auch noch andere Fragen beantwortet werden k\u00f6nnen. Wie Sie sicher beobachtet haben, haben wir den \u00fcblichen Zeitrahmen f\u00fcr die Regierungsbefragung schon deutlich \u00fcberschritten, was mit Blick auf die Aktualit\u00e4t dieses Themas aber zweifellos angemessen ist.\n\nFrau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190966,"sequence":90,"sitzung":99,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um einen etwas anders gelagerten Themenkomplex, aber in eine \u00e4hnliche Richtung. - Man h\u00f6rt aus Ihrem Hause, dass Sie an einem Strategiepapier f\u00fcr christlich-j\u00fcdische Werte in der Entwicklungspolitik arbeiten. Wir sind ein s\u00e4kularer Staat. Es gibt das Grundgesetz, die UN-Menschenrechtscharta und den Internationalen Pakt \u00fcber wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte. Meine Frage lautet: Wieso brauchen wir jetzt eigentlich noch ein sozusagen religi\u00f6ses Strategiepapier? Wir sehen ja weltweit, dass Religionen oft eher zu Konflikten beitragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190967,"sequence":91,"sitzung":99,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bezogen auf \u201echristlich-j\u00fcdisch\u201c ist das eine Unversch\u00e4mtheit! Sie sollten sich daf\u00fcr entschuldigen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190968,"sequence":92,"sitzung":99,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Von daher finde ich, dass wir die Menschenrechte sehr stark in den Vordergrund stellen und auch garantieren sollten. Gerade unser Grundgesetz ist eine gute Grundlage f\u00fcr ein w\u00fcrdiges Leben f\u00fcr alle und daf\u00fcr, die internationale Entwicklungszusammenarbeit zu gestalten -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190969,"sequence":93,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte achten Sie auf die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190970,"sequence":94,"sitzung":99,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"- und hier nicht eventuell konfliktf\u00f6rdernd zu agieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190971,"sequence":95,"sitzung":99,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine -Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190972,"sequence":96,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stehe f\u00fcr eine wertebasierte Entwicklungspolitik. Der Satz: Die W\u00fcrde des Menschen ist unteilbar","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190973,"sequence":97,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Unantastbar! Das geht auf Kant zur\u00fcck!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190974,"sequence":98,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"- unantastbar und unteilbar -, verbindet uns alle, weltweit. Wir haben f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte zu k\u00e4mpfen, und dazu geh\u00f6rt an oberster Stelle auch Religionstoleranz.\n\nIch habe es mir zur Aufgabe gemacht, die Religionen in den Konfliktregionen zusammenzuf\u00fchren und das Gespr\u00e4ch mit ihnen zu suchen. Ob in der Zentralafrikanischen Republik, im S\u00fcdsudan, in Nigeria oder in anderen Krisengebieten, wo ich zu Besuch war: Ich habe dort -gemeinsam mit den Religionsf\u00fchrern - den christlichen, den Muslimen, aber auch anderen - an einem Tisch gesessen. Die gro\u00dfe Erkenntnis f\u00fcr mich war, dass die Kriege in den allermeisten dieser Krisengebiete keine Religionskriege - zum Beispiel Muslime gegen Christen - sind, wie uns suggeriert wird. Die Religionsf\u00fchrer bieten sich vielmehr die Hand.\n\nDiesen Ansatz m\u00f6chte ich verst\u00e4rken: Religionsvielfalt, Toleranz und Wahrung der Minderheitenrechte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190975,"sequence":99,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190976,"sequence":100,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190977,"sequence":101,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will mein Gl\u00fcck noch einmal mit einer Frage versuchen, die ich bereits gestellt habe, die aber vielleicht eher in Ihr Ressort f\u00e4llt. Wie soll bei einer Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr Triton um 3 Millionen Euro gew\u00e4hrleistet sein, dass die Seenotrettung wenigstens auf dem Niveau der Operation Mare Nostrum erfolgt, die am 31. Oktober 2014 endete, wenn man ber\u00fccksichtigt, dass das Mandat von Frontex daf\u00fcr nicht ausreicht und die Mittel dann immer noch um ein Drittel geringer sind als die, die Mare Nostrum zur Verf\u00fcgung standen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190978,"sequence":102,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Die Seenotrettung darf nicht am Geld scheitern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190979,"sequence":103,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tut sie aber gerade!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190980,"sequence":104,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin vorgestern so weit gegangen, zu sagen: Wenn in Br\u00fcssel um 6 Millionen Euro gestritten wird, dann finanzieren wir das aus unserem Haushalt vor. Ich denke, ich erhalte daf\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. Das Signal ist angekommen.\n\nIch gehe noch einen Schritt weiter. Wir leben in einer neuen Zeit dramatischer Herausforderungen. Das Mittelmeer verbindet uns. Aber in den Regionen rund um das Mittelmeer, in denen viele Deutsche Urlaub machen, herrscht Krieg. 15 Millionen Menschen sind auf der Flucht. Das ist eine dramatische Situation. Da schaue ich in Richtung Br\u00fcssel: Wie reagiert Br\u00fcssel?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190981,"sequence":105,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sagen Sie doch was zu dem Seenotrettungsprogramm!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190982,"sequence":106,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, meine Damen und Herren, Deutschland reagiert, und zwar ganz entschieden. Aber dies ist eine Gemeinschaftsaufgabe der Europ\u00e4ischen Union. Deshalb habe ich die 10 Milliarden Euro f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingshilfe im Rahmen eines Krisenprogramms aus Br\u00fcssel eingefordert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190983,"sequence":107,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er sagt einfach nichts zu der Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190984,"sequence":108,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist ein gesamteurop\u00e4isches Thema, auf diese Krisen mit neuen Zeichen der politischen Bew\u00e4ltigung zu reagieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190985,"sequence":109,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190986,"sequence":110,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach das Thema wechseln und was Nettes erz\u00e4hlen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190987,"sequence":111,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Alle Leidenschaften zu diesem Thema sind mehr als nachvollziehbar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190988,"sequence":112,"sitzung":99,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Menschenleben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190989,"sequence":113,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich mache auch darauf aufmerksam, dass wir dar\u00fcber fast eine Dreiviertelstunde gesprochen haben und dass wir nachher dazu eine Debatte f\u00fchren werden. Da kann dann jeder den Gesichtspunkt, der ihm besonders wichtig ist, in der gebotenen Deutlichkeit vortragen.\n\nJetzt gibt es eine Frage des Kollegen von Notz zu anderen Aufgaben der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190990,"sequence":114,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage zum Thema Vorratsdatenspeicherung geht an den Vertreter des Innenministeriums. Der Staatssekret\u00e4r aus diesem Ministerium ist dankenswerterweise anwesend.\n\nVon den vielen Voraussetzungen, die uns durch die h\u00f6chste Rechtsprechung zur Vorratsdatenspeicherung vorgegeben sind, ist nach unserer Auffassung keine erf\u00fcllt. Ich will aber zu diesem Kompromiss - in Anf\u00fchrungsstrichen -, den es zwischen dem BMJ und dem BMI gegeben hat, zwei Dinge konkret nachfragen.\n\nErster Punkt. Die Kommunikation der Berufsgeheimnistr\u00e4ger, die nicht gespeichert werden darf, soll jetzt doch gespeichert werden. Wenn ich das in den Leitlinien dazu richtig verstanden habe, wird mit einem Beweisverwertungsverbot argumentiert. Das gibt es aber schon seit Jahrzehnten. Jetzt frage ich Sie, Herr Schr\u00f6der: Wie passt die Rechtsprechung, wonach die Kommunikation von Berufsgeheimnistr\u00e4gern nicht gespeichert werden darf, mit Ihrer Argumentation zusammen, die Kommunikation d\u00fcrfe gespeichert werden, weil es ein Beweisverwertungsverbot gebe, aufgrund dessen die Daten in Gerichtsverfahren nicht verwertet werden d\u00fcrften? Meiner Ansicht nach steht beides nicht in einem dialogischen Verh\u00e4ltnis, sondern es ist irrig, so zu argumentieren.\n\nMeine zweite Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190991,"sequence":115,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege von Notz. Diese stellen Sie bitte gleich gesondert, denn Sie haben schon mit der ersten Frage den Zeitrahmen \u00fcberschritten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190992,"sequence":116,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190993,"sequence":117,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190994,"sequence":118,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wir nehmen bei der Vorratsdatenspeicherung besondere R\u00fccksicht auf die Berufsgeheimnistr\u00e4ger. Das ist in einem Rechtsstaat eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Unseres Erachtens ist es sinnvoller, mit Beweisverwertungsverboten zu arbeiten, als den Staat genau wissen zu lassen, welche IP-Adressen von welchen Berufsgeheimnistr\u00e4gern verwendet werden. Es w\u00e4re ein viel gr\u00f6\u00dferer Eingriff in den Datenschutz, wenn alle Berufsgeheimnistr\u00e4ger genau benennen m\u00fcssten, mit welchen Kommunikationsmitteln sie kommunizieren. Der geringere Eingriff ist meines Erachtens, wenn die Berufsgeheimnistr\u00e4ger so arbeiten k\u00f6nnen wie bisher - wenn sie keine zus\u00e4tzlichen Daten \u00fcbermitteln m\u00fcssen - und das Ganze \u00fcber das Mittel der Beweisverwertungsverbote organisiert wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190995,"sequence":119,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Frage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190996,"sequence":120,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re erst einmal auf!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190997,"sequence":121,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, im Augenblick nicht. - Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190998,"sequence":122,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Wir befinden uns jetzt im schleichenden \u00dcbergang zur Fragestunde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190999,"sequence":123,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, schleichende \u00dcberg\u00e4nge gibt es im Deutschen Bundestag nicht, Herr Kollege Str\u00f6bele. Dass ausgerechnet Sie das ernsthaft vorschlagen, ersch\u00fcttert mich beinahe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191000,"sequence":124,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191001,"sequence":125,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte bisher nur Gelegenheit, den Herrn Staatssekret\u00e4r Lange dazu im Rechtsausschuss zu befragen. Jetzt habe ich die Gelegenheit, den Staatssekret\u00e4r im Innenministerium dazu zu befragen. Deshalb habe ich im Anschluss an das, was der Kollege gefragt hat, an Sie die Frage - darauf kommen wir gleich auch noch im Rahmen der Fragestunde -: Wenn ich es richtig verstanden habe, sind Ausnahmen vorgesehen, n\u00e4mlich in sozialen Bereichen bzw. f\u00fcr Personen, die in Notf\u00e4llen in Anspruch genommen werden, oder im kirchlichen Bereich. Das hei\u00dft, wenn sich ein Hilfesuchender an seinen Beichtvater oder an einen Priester wendet, werden seine Verbindungsdaten nicht gespeichert. Aber wenn er sich an seinen Psychiater, seinen Arzt oder gar an seinen Rechtsanwalt oder, noch schlimmer, an seinen Abgeordneten wenden will, dann werden sie gespeichert. Wie erkl\u00e4ren Sie diese Unterschiede?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191002,"sequence":126,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind innerhalb der Bundesregierung strikt an das Ressortprinzip gebunden. Insofern hat mein Kollege Lange sich bereit erkl\u00e4rt, die Frage zu beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191003,"sequence":127,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage wird, wie angek\u00fcndigt, eigentlich in der Fragestunde aufgerufen. Ich w\u00fcrde jetzt einmal eine Ausnahme von der sonstigen strengen Regel zulassen, weil die Frage schon gestellt wurde. Wenn Sie einverstanden sind, Herr Kollege Lange, sie jetzt zu beantworten, dann k\u00f6nnen wir nachher die Fragestunde davon entlasten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191004,"sequence":128,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schlage vor, dass ich die Frage 1 - es geht n\u00e4mlich exakt um diese Frage - beantworte wie geplant und dann noch zus\u00e4tzlich gerne die weitere Frage als Nachfrage akzeptiere. Im \u00dcbrigen haben wir beide Fragen bereits heute Morgen im Rechtsausschuss ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Aber ich wiederhole beides gerne noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191005,"sequence":129,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber der Ausschuss ist nicht \u00f6ffentlich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191006,"sequence":130,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber nat\u00fcrlich nicht vor der deutschen Welt\u00f6ffentlichkeit. Das gibt Ihnen jetzt eine ganz andere Plattform.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191007,"sequence":131,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191008,"sequence":132,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr diesen Hinweis. Ich f\u00fchle mich entsprechend geehrt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191009,"sequence":133,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zur Frage 1 des Kollegen Str\u00f6bele:\n\nWie glaubt die Bundesregierung nunmehr eine Vorratsdatenspeicherung verfassungskonform regeln zu k\u00f6nnen - was der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Christian Lange, in der Fragestunde des Deutschen Bundestages am 25. M\u00e4rz 2015 auf meine m\u00fcndliche Frage 2, Plenarprotokoll 18\/96, hin vor allem wegen der damals noch schwebenden Kontroverse mit dem Bundesministerium des Innern und wegen der \u201erechtlich und technisch komplexen Materie\u201c noch nicht beantworten konnte -, nachdem der Europ\u00e4ische Gerichtshof 2014 die Speicherung der Daten jeglicher Berufsgeheimnistr\u00e4ger sowie solcher Personen ausschloss, \u201ebei denen keinerlei Anhaltspunkt daf\u00fcr besteht, dass ihr Verhalten in einem auch nur mittelbaren oder entfernten Zusammenhang mit schweren Straftaten stehen k\u00f6nnte\u201c, und wie glaubt die Bundesregierung technisch, organisatorisch und regulativ sicherstellen zu k\u00f6nnen, dass derartige Daten, wie erforderlich, sicher erkannt und von denen anderer Personen unterschieden werden k\u00f6nnen und die Speicherung verbindlich unterbleibt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191010,"sequence":134,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Leitlinien zur Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten, die der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz am 15. April 2015 vorgestellt hat, kombinieren zeitlich und inhaltlich eng begrenzte Speicherfristen mit sehr strengen Abrufregelungen. Auf diese Weise wird der Forderung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nachgekommen, die Regelung auf das absolut Notwendige zu beschr\u00e4nken.\n\nDer Schutz von Berufsgeheimnistr\u00e4gern wird sichergestellt. Verkehrsdaten, die sich auf Personen, Beh\u00f6rden oder Organisationen in sozialen oder kirchlichen Bereichen beziehen, die grunds\u00e4tzlich anonym bleibenden Anrufern ganz oder \u00fcberwiegend telefonische Beratung in seelischen oder sozialen Notlagen anbieten und die selbst oder deren Mitarbeiter insoweit besonderen Verschwiegenheitspflichten unterliegen, sind grunds\u00e4tzlich von der Speicherpflicht ausgenommen.\n\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen Daten von Personen, die nach \u00a7 53 StPO berechtigt sind, das Zeugnis zu verweigern - n\u00e4mlich die besagten Rechtsanw\u00e4lte, Seelsorger, \u00c4rzte, Apotheker und dergleichen -, nicht abgerufen und verwendet werden. Zufallsfunde unterliegen einem Verwertungsverbot.\n\nBerufsgeheimnistr\u00e4ger bereits von der Speicherung der Verkehrsdaten auszunehmen, ist nicht m\u00f6glich. Es ist unter Datenschutzgesichtspunkten nicht vertretbar, eine Art Datenbank mit Berufsgeheimnistr\u00e4gern und ihren Rufnummern anzulegen und bei allen TK-Anbietern zu hinterlegen. Der Eingriff in deren Berufsfreiheit und ihr Recht auf informationelle Selbstbestimmung w\u00e4re dann sogar noch gr\u00f6\u00dfer - Kollege Schr\u00f6der hat darauf hingewiesen - als der Nutzen, der in der Ausnahme von der Speicherung liegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191011,"sequence":135,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191012,"sequence":136,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine vorhin an Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der gerichtete Frage ist nicht beantwortet. Warum macht man diesen Unterschied? Gibt es Berufsgeheimnistr\u00e4ger erster und zweiter Klasse? Hat ein Anruf bei meinem Pfarrer oder Beichtvater h\u00f6heren Schutz, als wenn ich - oder ein Mensch, der in Not ist - einen Psychiater anrufe?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191013,"sequence":137,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht der Fall, und das will ich Ihnen gerne erkl\u00e4ren, so wie ich das bereits heute Vormittag gemacht habe. F\u00fcr die besagten Organisationen, zum Beispiel f\u00fcr die Telefonseelsorgehotlines, enth\u00e4lt das Telekommunikationsgesetz bereits jetzt Sonderregelungen. Nach \u00a7 99 TKG d\u00fcrfen Einzelverbindungsnachweise Verbindungen zu diesen Organisationen nicht erkennen lassen. Organisatorisch wird das dadurch gew\u00e4hrleistet, dass die Bundesnetzagentur die Inhaber solcher Anschl\u00fcsse auf Antrag in eine Liste aufnimmt, die die Dienstanbieter quartalsweise abrufen m\u00fcssen. Auf diese bereits bestehende Liste kann auch zur Umsetzung der Ausnahme von der Speicherpflicht mit Bezug auf die genannten Organisationen zur\u00fcckgegriffen werden.\n\nWas den Unterschied zu den anderen, also den Rechtsanw\u00e4lten angeht, sehen die Leitlinien diese Ausnahmen von der Speicherpflicht vor, weil es unter Datenschutzgesichtspunkten - ich wiederhole mich - nicht vertretbar ist, eine Datenbank mit Berufsgeheimnistr\u00e4gern und ihren Rufnummern anzulegen und bei den TK-Anbietern zu hinterlegen.\n\nBei dynamischen IP-Adressen - auch darauf hatte ich bereits hingewiesen - ist eine Ausnahme auch technisch nicht m\u00f6glich. Stattdessen wird ein besonderer Schutz auf der Ebene des Abrufs durch Erhebungs- und Verwertungsverbote gew\u00e4hrleistet. Diese sind im \u00dcbrigen bew\u00e4hrte Schutzmechanismen, die die Strafprozessordnung auch f\u00fcr andere Ermittlungsma\u00dfnahmen vorsieht, so zum Beispiel nach \u00a7 160 a StPO f\u00fcr Ermittlungsma\u00dfnahmen generell und nach \u00a7 100 c StPO f\u00fcr die Wohnraum\u00fcberwachung im Besonderen. Genauso wie bei der Wohnraum\u00fcberwachung soll das Erhebungs- und Verwertungsverbot nach den Leitlinien f\u00fcr alle in \u00a7 53 StPO genannten zeugnisverweigerungsberechtigten Personen, zum Beispiel f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte, gelten. Im \u00dcbrigen hat sich dieses Verfahren bew\u00e4hrt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191014,"sequence":138,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191015,"sequence":139,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn Sie sagen, bei anderen Berufsgeheimnistr\u00e4gern wie Rechtsanw\u00e4lten, Abgeordneten, Psychiatern und \u00c4rzten gehe das nicht, dann kann man daraus auch den Schluss ziehen, dass man keine Vorratsdatenspeicherung vornehmen darf. Das ist nicht nur die Auffassung des Abgeordneten Str\u00f6bele - das w\u00e4re schon wichtig genug -,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191016,"sequence":140,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191017,"sequence":141,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern auch die Auffassung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs. Warum nehmen Sie nicht zur Kenntnis, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof gesagt hat, Daten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern d\u00fcrften nicht gespeichert werden, weil dann der Schutz dieser Personengruppe hinf\u00e4llig oder zumindest angetastet werde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191018,"sequence":142,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich weise noch einmal darauf hin, dass wir die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs umsetzen, indem wir die besonderen Rechte von Rechtsanw\u00e4lten und anderen Berufsgeheimnistr\u00e4gern durch ein entsprechendes Erhebungs- und Verwertungsverbot sch\u00fctzen, wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe. Ich habe nicht gesagt, dass es nicht geht. Vielmehr ist es unseres Erachtens unter Datenschutzgesichtspunkten nicht vertretbar, eine Art Datenbank f\u00fcr Berufsgeheimnistr\u00e4ger zus\u00e4tzlich anzulegen und ihre Rufnummern bei allen TK-Anbietern zu hinterlegen. Abgeordnete sind durch die vorgesehenen Erhebungs- und Verwertungsverbote in besonderem Ma\u00dfe gesch\u00fctzt. Das gilt schon heute; ich hatte Ihnen entsprechende Beispiele genannt. Uns sind keinerlei Beschwerden bekannt, ganz im Gegenteil. Dieses Verfahren hat sich bew\u00e4hrt. Deshalb wollen wir daran festhalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191019,"sequence":143,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191020,"sequence":144,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist meiner Ansicht nach keine Beantwortung der Frage, Herr Staatssekret\u00e4r. Deswegen frage ich noch einmal anders nach. Da in dem entsprechenden Gerichts-urteil steht, Daten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern d\u00fcrften nicht gespeichert werden, und Sie darauf hinweisen, dass ein Beweiserhebungs- bzw. ein Beweisverwertungsverbot besteht: Sind Sie der Auffassung, dass den Richtern und Richterinnen des EuGH die Beweisverwertungsverbotsregelungen nicht bekannt waren und dass Ihr Vorschlag auf ernstzunehmende Art und Weise mit diesem Urteil korrespondiert, oder teilen Sie meine Auffassung, dass es sich hier um eine reine Schein- und Alibiargumentation handelt und Sie nur darauf spekulieren, mit irgendeiner Regelung bis zum n\u00e4chsten Urteil des Bundesverfassungsgerichts oder des EuGH durchzuhalten, um erneut eine rechtswidrige Regelung zu schaffen, die letztlich illegitim in die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingreift?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191021,"sequence":145,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Ich teile Ihre Auffassung nicht. Wir gew\u00e4hrleisten, dass die besonderen Schutzbed\u00fcrfnisse der Berufsgeheimnistr\u00e4ger erf\u00fcllt werden. Das ist eine seit vielen Jahren und Jahrzehnten bew\u00e4hrte Methode in Deutschland. Dies entspricht der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs. Die Richtlinie entsprach ihr nicht. Deswegen ist sie moniert worden. Aber unser Gesetzentwurf, den wir vorlegen werden, wird dem gen\u00fcgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191022,"sequence":146,"sitzung":99,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit die Regierungsbefragung.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/4641, 18\/4678\n\nEs gibt zwei zugelassene dringliche Fragen aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung, die ich zuerst aufrufe. Dabei geht es um Konsequenzen aus der Ver\u00f6ffentlichung von Dokumenten zur Rolle der US-Milit\u00e4rbasis in Ramstein im Zusammenhang mit der gezielten T\u00f6tung durch Drohnen.\n\nZur Beantwortung steht der Herr Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Brauksiepe zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen auf:\n\nWird die Bundesregierung - vor dem Hintergrund, dass der Spiegel und die US-Enth\u00fcllungsplattform \u201eThe Intercept\u201c neue, vormals streng geheime Dokumente der US-Regierung pr\u00e4sentierten, welche die zentrale Rolle der US-Milit\u00e4rbasis Ramstein f\u00fcr alle Steuerungs- und \u00dcberwachungssignale der Drohnen belegen (www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/-drohnenkrieg-von-ramstein-opposition-fordert-ermittlungen-a-1029395.html) - sofort mittels eigener Untersuchungen der Frage nachgehen, ob es in Ramstein einen Rechtsbruch von deutschem Boden aus zu ahnden gibt, um somit weitere m\u00f6gliche gezielte T\u00f6tungen durch Drohnen von deutschem Boden zu verhindern?\n\nBitte, Herr Brauksiepe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2148,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191023,"sequence":147,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich beantworte die von Ihnen gestellte Ja\/Nein-Frage mit Nein und f\u00fchre erg\u00e4nzend Folgendes aus:\n\nNach intensiven, vertraulichen Gespr\u00e4chen sicherte die US-amerikanische Regierung der Bundesregierung Mitte Januar 2015 zu, dass amerikanische Eins\u00e4tze von unbemannten Luftfahrzeugen in keiner Weise von Deutschland aus gesteuert oder durchgef\u00fchrt w\u00fcrden und s\u00e4mtliche Entscheidungen \u00fcber Eins\u00e4tze unbemannter Luftfahrzeuge durch die US-Regierung in Washington fielen. Jedwedes Handeln der Vereinigten Staaten von deutschem Staatsgebiet aus erfolge nach den Regeln des geltenden Rechts. Die Bundesregierung verweist in diesem Zusammenhang auch auf ihre Antwort auf Ihre schriftliche Frage vom 8. April 2015.\n\nDie Air Base Ramstein und die sich darauf befindliche Satelliten-Relaisstation wird von den USA ohne die Mitwirkung oder Einbeziehung der Bundesregierung betrieben und genutzt. Selbst wenn sie dabei eine entscheidende Rolle beim Datentransfer zu Drohnen der USA oder zu deren Steuerung einnehmen sollte, folgt daraus keineswegs zwingend ein Rechtsbruch oder eine Straftat, die von deutschem Boden ausgeht.\n\nUnter rechtlichen Gesichtspunkten kann nur ein konkreter Drohneneinsatz bei Kenntnis aller ma\u00dfgeblichen Tatsachen bewertet werden. Dies ist immer eine Frage des Einzelfalls, wobei in erster Linie Ziel des Einsatzes, \u00e4u\u00dfere Rahmenbedingungen und gegebener Kenntnisstand der Verantwortlichen im Mittelpunkt stehen w\u00fcrden und weniger die Struktur des Datentransfers.\n\nAllein die zitierten Pressever\u00f6ffentlichungen haben in dieser Hinsicht bislang keinen Anlass f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Justiz- und Polizeibeh\u00f6rden f\u00fcr die Einleitung konkreter Ermittlungen gegeben. Allerdings hat der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof bereits im Juni 2013 einen sogenannten Beobachtungsvorgang im Zusammenhang mit etwaigen von Deutschland aus geplanten, gesteuerten oder \u00fcberwachten Drohneneins\u00e4tzen angelegt. Dabei pr\u00fcft er anhand offen verf\u00fcgbarer Informationen, ob es Anhaltspunkte f\u00fcr in seine Verfolgungszust\u00e4ndigkeit fallende Straftaten gibt.\n\nBei weiteren Erkenntnissen w\u00fcrden die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden selbstverst\u00e4ndlich auf der Grundlage der jeweils einschl\u00e4gigen Rechtsgrundlagen t\u00e4tig werden, wie dies in der Vergangenheit schon erfolgt ist. Ich verweise in diesem Zusammenhang auf die Einstellungsverf\u00fcgung der Bundesanwaltschaft vom 20. Juni 2013 hinsichtlich eines Drohneneinsatzes in Pakistan, Aktenzeichen 3 BJs 7\/12-4.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191024,"sequence":148,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen und liebe G\u00e4ste, von meiner Seite aus. - Frau Da\u011fdelen hat eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191025,"sequence":149,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte vor meiner eigentlichen Frage mit einer Verst\u00e4ndnisfrage nachhaken, weil die Antwort so schnell vorgelesen wurde. Habe ich es jetzt akustisch richtig verstanden, dass Sie gesagt haben, auch wenn von Ramstein aus Drohnenangriffe stattfinden w\u00fcrden, diese nicht rechtswidrig w\u00e4ren? Sie haben das so schnell vorgelesen; deshalb frage ich nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191026,"sequence":150,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe darauf hingewiesen, dass dies nicht zwingend der Fall ist, sondern dass die rechtliche W\u00fcrdigung eines Drohneneinsatzes immer nur als Einzelfall unter W\u00fcrdigung aller mit diesem Einzelfall zusammenh\u00e4ngenden Umst\u00e4nde erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191027,"sequence":151,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay, gut. - Dann habe ich jetzt meine erste Nachfrage, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nIch m\u00f6chte fragen: Unter welchen Umst\u00e4nden ist die Bundesregierung bereit, zumindest diesen einzelnen F\u00e4llen einzelne W\u00fcrdigungen zuteilwerden zu lassen und zu pr\u00fcfen, ob sie v\u00f6lkerrechtswidrig bzw. rechtswidrig sind und ob die Bundesrepublik Deutschland, wenn tats\u00e4chlich die Daten f\u00fcr die t\u00f6dlichen Drohnenangriffe \u00fcber Ramstein flie\u00dfen, eventuell Gefahr l\u00e4uft - ich verweise in diesem Zusammenhang auf den Wissenschaftlichen Dienst des Bundestages -, an \u201ev\u00f6lkerrechtswidrige(n) Milit\u00e4roperationen\u201c beteiligt zu sein, die \u201edurch ausl\u00e4ndische Staaten von deutschem Territorium\u201c aus durchgef\u00fchrt werden w\u00fcrden? Dies w\u00fcrde laut Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes von 2014 \u201eeine Beteiligung an einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Delikt\u201c darstellen. Viele Strafrechtler sagen auch, das sei Beihilfe zum Mord.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191028,"sequence":152,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe bereits in meiner Antwort auf Ihre Frage darauf hingewiesen, dass die in unserem Rechts- und Rechtswegestaat zust\u00e4ndigen Justiz- und Polizeibeh\u00f6rden, die \u00fcber die Einleitung von konkreten Ermittlungen zu entscheiden h\u00e4tten, daf\u00fcr bislang keinen Anlass gesehen haben, \u00fcber das hinaus, worauf ich Sie auch hingewiesen habe, dass es einen Beobachtungsvorgang gibt und dass es in der Vergangenheit schon einmal ein Verfahren gegeben hat, das seitens der Bundesanwaltschaft dann mit Begr\u00fcndung eingestellt worden ist. Das sind die in unserem Rechtswegestaat daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Institutionen und die von ihnen dazu bisher getroffenen Entscheidungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191029,"sequence":153,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191030,"sequence":154,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, schon seit l\u00e4ngerem, genauer: seit Sommer 2013, stellt meine Fraktion hier im Deutschen Bundestag best\u00e4ndig Kleine Anfragen, schriftliche Fragen, m\u00fcndliche Fragen \u00fcber Erkenntnisse und Kenntnisse bez\u00fcglich der Drohnenmorde, die laut verschiedensten Berichten von deutschem Boden ausgehen sollen. Von den aktuellen Berichterstattungen von Spiegel und \u201eThe Intercept\u201c m\u00f6chte ich nur eine kurz zitieren und Sie fragen, ob Sie es best\u00e4tigen k\u00f6nnen bzw. ob Sie Kenntnis davon haben. Der Spiegel schreibt am 18. April 2015:\n\nIm Juni 2013, kurz vor Obamas Berlin-Besuch, dr\u00e4ngte die damalige Staatssekret\u00e4rin im Ausw\u00e4rtigen Amt darauf, von Washington eine Zusicherung zu verlangen: dass sich US-Stellen in Deutschland \u201enicht an gezielten T\u00f6tungseins\u00e4tzen\u201c beteiligen.\n\nEmely Haber\n\n- die Staatssekret\u00e4rin im Ausw\u00e4rtigen Amt -\n\nwurde laut einem internen Vermerk jedoch \u00fcberstimmt: \u201eBundeskanzleramt und Verteidigungsministerium pl\u00e4dieren hingegen daf\u00fcr, Druck aus Parlament und \u00d6ffentlichkeit, auszusitzen\u2018.\u201c\n\nMeine Frage: Ist Ihnen dieser Vermerk bekannt, oder bestreiten Sie das, was im Spiegel steht? Sagen Sie: \u201eDas ist unwahr, was der Spiegel hier behauptet\u201c?\n\nZweite Frage. Aufgrund dieser Berichterstattung im Spiegel gab es Informationen und Ausk\u00fcnfte des Bundesministeriums der Verteidigung, dass mit anderen Kan\u00e4len die neuesten an die \u00d6ffentlichkeit gelangten Fakten in sachlich zust\u00e4ndigen H\u00e4usern besprochen werden w\u00fcrden. Meine Frage: Wie oft, wann und wo fanden seit diesen Enth\u00fcllungen von Spiegel und \u201eThe Intercept\u201c solche Beratungen statt? Falls sie noch nicht stattgefunden haben: Wann gedenken Sie diese stattfinden zu lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191031,"sequence":155,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann Ihnen zu diesem Vermerk nichts sagen. Ich habe keine Kenntnisse \u00fcber diesen Vermerk. Ich kenne auch niemanden, der \u00f6ffentlich oder anderswo behauptet, dass dies ein Vermerk aus dem Bundesministerium der Verteidigung sei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191032,"sequence":156,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Er bestreitet den Vermerk!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191033,"sequence":157,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium der Verteidigung hat seit der kurzfristigen Einreichung Ihrer dringlichen Frage auch nicht s\u00e4mtliche anderen Ministerien dahin gehend einbezogen, zu erfahren, ob es irgendwo dort einen solchen Vermerk gibt. Deswegen kann ich Ihnen diesen Vermerk nicht best\u00e4tigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191034,"sequence":158,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine weitere Zusatzfrage hat der Abgeordnete Str\u00f6bele.\n\nIch bitte die Kollegen, sich wirklich an die Eine-Minute-Regelung zu halten; das macht schon Sinn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191035,"sequence":159,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke auch f\u00fcr den Hinweis. - Ich frage ganz kurz. Sie behaupten, die US-Regierung habe ausdr\u00fccklich in Abrede gestellt, bestritten, dass von Ramstein aus sogenannte Killerdrohnen, also Drohnen, die illegale, gezielte Hinrichtungen durchf\u00fchren, eingesetzt werden. Wo und wann und wie - schriftlich oder m\u00fcndlich? - hat die US-Regierung so etwas verlauten lassen? Mir ist nur bekannt, dass die US-Regierung bestreitet, dass von Ramstein aus Drohnen eingesetzt werden. Das hei\u00dft aber \u00fcberhaupt nicht, dass Drohnen nicht, wie Sie es in Ihrer Antwort vorhin dargestellt haben, \u00fcber Ramstein gesteuert werden. Der Bericht des Spiegels und andere Ver\u00f6ffentlichungen besagen: Diese Drohnen werden \u00fcber Ramstein gesteuert, das hei\u00dft, mit Unterst\u00fctzung aus Deutschland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191036,"sequence":160,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe darauf hingewiesen und wiederhole das gerne, dass die Regierung der Vereinigten Staaten der Bundesregierung versichert hat, jedwedes Handeln der Vereinigten Staaten von deutschem Staatsgebiet erfolge nach den Regeln des geltenden Rechts. Das kann ich hier nur noch einmal wiederholen.\n\nDie Bewertung bestimmter Drohneneins\u00e4tze, die Sie vorgenommen haben, ist Ihre Bewertung; sie ist nicht die Bewertung der Bundesregierung. F\u00fcr die Bundesregierung kann ich nur wiederholen, dass nur f\u00fcr den Einzelfall eine solche Bewertung vorgenommen werden kann. Die Bundesregierung sitzt nicht \u00fcber die Regierung der Vereinigten Staaten zu Gericht; es ist nicht ihre Aufgabe, \u00fcber jeden einzelnen Drohneneinsatz der Vereinigten Staaten vor Gericht zu sitzen und dar\u00fcber eine Bewertung abzugeben.\n\nIch kann nur feststellen, dass die zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in Deutschland im Hinblick auf einen Drohneneinsatz bisher in keinem Fall abschlie\u00dfend zu einer solchen Bewertung gekommen sind, wie Sie sie hier gerade politisch, wie das Ihr gutes Recht ist, vorgenommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191037,"sequence":161,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191038,"sequence":162,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Movassat und dann Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191039,"sequence":163,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, am 18. November 2011 wurde laut Berichten das Bundesverteidigungsministerium von den USA dar\u00fcber informiert, dass in Ramstein eine Relaisstation f\u00fcr Drohneneins\u00e4tze errichtet wird. Was wurde Ihnen dazu mitgeteilt, welchem Zweck diese Relaisstation f\u00fcr Drohneneins\u00e4tze dient? Wurden Sie zum Beispiel dar\u00fcber informiert, dass sich US-Drohnenpiloten \u00fcber diese Relaisstation in die Drohnen einloggen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191040,"sequence":164,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat, es handelt sich bei dem von Ihnen genannten Schreiben um kein geheimes Papier. Dieses Schreiben ist Bestandteil der dem NSA-Untersuchungsausschuss vom Bundesministerium der Verteidigung vorgelegten Akten. Von daher ist es nicht geheim.\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen das Schreiben jetzt komplett vorlesen. Das w\u00fcrde die in unserem Verfahren hier vorgesehene Zeit sprengen. Ich m\u00f6chte mir jetzt auch nicht he-rausnehmen, zu entscheiden, welche S\u00e4tze daraus besonders wichtig sind. Also, ich k\u00f6nnte es Ihnen vorlesen; das w\u00fcrde einige Zeit dauern. Aber, wie gesagt, es ist dem NSA-Untersuchungsausschuss mit zur Verf\u00fcgung gestellt worden und von daher kein geheimes Papier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191041,"sequence":165,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das war nicht die Frage! Die Frage war eine andere!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191042,"sequence":166,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Kotting-Uhl hat die n\u00e4chste R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191043,"sequence":167,"sitzung":99,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt zweimal betont, dass die Nichtrechtm\u00e4\u00dfigkeit, die Rechtswidrigkeit nur in jedem einzelnen Fall, also individuell, festgestellt werden k\u00f6nne. Dass Ramstein in diesen Zusammenh\u00e4ngen eine Rolle spielt, ist, glaube ich, gar nicht zu bestreiten. Mich \u00fcberzeugt durchaus die Argumentation, die auch im Spiegel dargelegt wurde, dass aufgrund der Erdkr\u00fcmmung eine Daten\u00fcbertragung von den USA in die Einsatzgebiete gar nicht zeitnah erfolgen kann; da entsteht eine Zeitverz\u00f6gerung, die eben dadurch ausgeschaltet wird, dass man das von Ramstein aus macht. Das scheint mir relativ logisch zu sein.\n\nMeine konkrete Frage bezieht sich auf die \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtswidrigkeit in jedem einzelnen Fall. Sie sagen, es sei nicht die Aufgabe von Deutschland, \u00fcber die USA zu Gericht zu sitzen. Es ist aber sehr wohl die Aufgabe von Deutschland, zu schauen, ob unser Recht eingehalten wird. Deshalb meine Frage: Wer \u00fcberpr\u00fcft das nun in jedem einzelnen Fall?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191044,"sequence":168,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich zitiere sonst eher zur\u00fcckhaltend aus Medienberichten. Aber ich will jetzt einmal einen Satz aus Spiegel Online zitieren, der am 19. April ver\u00f6ffentlicht worden ist:\n\nDer Einsatz von bewaffneten Drohnen ist nach g\u00e4ngiger Rechtsauffassung in bewaffneten Konflikten grunds\u00e4tzlich legal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191045,"sequence":169,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Die werden doch in Pakistan eingesetzt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191046,"sequence":170,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Das dr\u00fcckt genau das aus, was ich hier zum Ausdruck gebracht habe. Es ist grunds\u00e4tzlich legal. Ob es im Einzelfall legal ist, kann nur im Einzelfall beurteilt werden.\n\nWir haben von unseren amerikanischen Partnern die Zusicherung erhalten, dass ihr Handeln von deutschem Staatsgebiet aus nach den Regeln des geltenden Rechts erfolgt, was sich im \u00dcbrigen auch schon aus dem NATO-Truppenstatut und anderen v\u00f6lkerrechtlichen Vereinbarungen ergibt. Danach hat sich jeder Gaststaat hier an deutsches Recht zu halten. Also, \u00fcber diese vertraglichen, v\u00f6lkerrechtlichen Vereinbarungen hinaus haben wir diese Zusicherung der Vereinigten Staaten erhalten, und wir haben keinen Anlass, an der Richtigkeit der Zusicherungen, die wir bekommen, zu zweifeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191047,"sequence":171,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191048,"sequence":172,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste R\u00fcckfrage von Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191049,"sequence":173,"sitzung":99,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte noch einmal zu dem Dokument fragen, zu dem auch Kollege Movassat eben schon gefragt hat und das im Spiegel ver\u00f6ffentlicht worden ist. In diesem Dokument aus dem Herbst 2011 aus dem Verteidigungsministerium geht es um ein Bauvorhaben auf dem Gel\u00e4nde von Ramstein, wo unter dem Namen \u201eUAS Satcom\u201c ein Kontrollzen-trum f\u00fcr die Drohneneins\u00e4tze errichtet werden soll.\n\nDa ist von \u201ePredator\u201c und \u201eReaper\u201c die Rede. Das sind Begriffe, die diese Drohnen - bemannte und unbemannte - technisch ganz genau bezeichnen. Und es ist eben auch davon die Rede, dass es um die Aufstellung von \u201eMission Control Vans\u201c geht.\n\nNun ist dieses Schreiben f\u00fcr uns nicht nur inhaltlich von Interesse, sondern auch Beleg daf\u00fcr, dass der Bundesregierung m\u00f6glicherweise doch schon zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt - vor der Ver\u00f6ffentlichung der Snowden-Dokumente und dieses Dokuments - bekannt gewesen sein muss, dass von Ramstein aus Drohnen gesteuert werden. Ich frage deswegen: Welche Konsequenzen wird die Bundesregierung ziehen, wenn nach Analyse dieser Dokumente klar wird, dass die in der Vergangenheit get\u00e4tigten Aussagen gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag nicht der Wahrheit entsprochen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191050,"sequence":174,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, sollten Sie mit dem letzten Teil Ihrer Frage die Unterstellung verbunden haben, dass die Bundesregierung zu irgendeinem Zeitpunkt den Deutschen Bundestag oder einzelne Mitglieder des Deutschen Bundestages bewusst unwahr unterrichtet hat, weise ich dies in aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\n\nDer von Ihnen angesprochene Vorgang war auch Gegenstand einer Kleinen Anfrage Ihrer Fraktion, auf die Ihnen das Ausw\u00e4rtige Amt mit Schreiben vom 12. Juli 2013 geantwortet hat. Ich greife den Punkt gerne noch einmal auf. In der Tat haben die US-Streitkr\u00e4fte den Auftragsbautengrunds\u00e4tzen entsprechend das BMVg dar\u00fcber informiert, dass sie in Ramstein eine Relaiseinrichtung errichten wollen. Sie haben im November dann auch das von Ihnen und mir angesprochene Schreiben vorgelegt. Die Bauma\u00dfnahme kann von den Gaststreitkr\u00e4ften selbst vorgenommen werden.\n\nDie Bundesregierung ging in dem Zusammenhang von der Errichtung eines Kontrollzentrums au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland aus, da die Baubeschreibung in der Tat lediglich die Bauma\u00dfnahmen zur Errichtung einer Station zur Weiterleitung von Daten \u00fcber Satelliten umfasste. \u00dcber betriebliche Einzelheiten im Zusammenhang mit der Bauma\u00dfnahme der US-Gaststreitkr\u00e4fte liegen dem Bundesministerium der Verteidigung nach wie vor keine Erkenntnisse vor.\n\nF\u00fcr uns ist entscheidend, dass die Vereinigten Staaten uns gegen\u00fcber klargestellt haben, dass ihr Handeln geltendem Recht folgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191051,"sequence":175,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage zu diesem Punkt hat Katja Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191052,"sequence":176,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r Brauksiepe, ich habe eben beruhigt zur Kenntnis genommen, dass wir uns einig sind, dass es keine Nettigkeit ist, wenn sich die Amerikaner hier an das deutsche Recht halten, sondern dass sie auch verpflichtet sind, deutsches Recht und das V\u00f6lkerrecht zu beachten. Sind wir uns auch einig dar\u00fcber, dass zur Pr\u00fcfung, ob Rechtsverst\u00f6\u00dfe vorliegen, der Generalbundesanwalt zust\u00e4ndig ist? Sind wir uns auch dar\u00fcber einig, dass f\u00fcr strafrechtliche Ermittlungen das Legalit\u00e4tsprinzip gilt, das hei\u00dft, dass auch ermittelt werden muss, wenn der Verdacht auf eine Straftat entsteht? Und sind wir uns auch dar\u00fcber einig, dass der Generalbundesanwalt als politischer Beamter dem Weisungsrecht der Bundesregierung untersteht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191053,"sequence":177,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das war jetzt eine Vielzahl von Fragen. Ich versuche, sie aus der Erinnerung zu rekapitulieren und zu beantworten.\n\nF\u00fcr V\u00f6lkerstrafrecht ist der Generalbundesanwalt zust\u00e4ndig. Die hier angesprochenen Tatbest\u00e4nde w\u00fcrden, wenn sie unter das Strafrecht fallen w\u00fcrden, vermutlich darunterfallen. Es ist generell denkbar, dass es Straftaten gibt, f\u00fcr deren Verfolgung in unserem Rechtswegestaat andere Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig w\u00e4ren. Das war ein Punkt, wonach Sie gefragt haben. Dar\u00fcber sind wir uns also einig.\n\nJa, der Generalbundesanwalt f\u00e4llt mit seiner T\u00e4tigkeit in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Ich wei\u00df nicht, ob Sie mit Ihrer Frage insinuieren wollten, dass der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz die politische Entscheidung treffen sollte, den Generalbundes-anwalt anzuweisen, Ermittlungen zu f\u00fchren. Ich kann nur noch einmal wiederholen, was ich eben schon gesagt habe, dass der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof im Zusammenhang mit etwaigen von Deutschland aus geplanten, gesteuerten oder \u00fcberwachten Drohneneins\u00e4tzen bereits im Juni 2013 einen sogenannten Beobachtungsvorgang angelegt hat. Das hei\u00dft, er hat selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, wenn er dies f\u00fcr geboten h\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191054,"sequence":178,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme nun zur dringlichen Frage 2 des Kollegen Movassat:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Sachverhalt, dass die im Magazin Der Spiegel, Nummer 17\/2015, ver\u00f6ffentlichten Regierungsdokumente zur Rolle der US-Milit\u00e4rbasis in Ramstein belegen, dass die Abgeordneten des Deutschen Bundestages in zahlreichen Kleinen Anfragen, m\u00fcndlichen und schriftlichen Fragen zur Unterst\u00fctzung der Relaisstation in Ramstein f\u00fcr die extralegalen T\u00f6tungen in Afrika, dem Jemen und Pakistan m\u00f6glicherweise bewusst von der Bundesregierung belogen und get\u00e4uscht wurden (Der Spiegel, Seite 24: \u201eZumindest sollten wir uns um eine negative Auskunft der US-Regierung bem\u00fchen \u2026 BKAmt und BMVg pl\u00e4dieren hingegen daf\u00fcr, Druck aus Parlament und \u00d6ffentlichkeit \u201aauszusitzen\u2018\u201c), und inwiefern sieht sie dies mit dem Fragerecht der Parlamentarierinnen und Parlamentarier vereinbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191055,"sequence":179,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich antworte Ihnen wie folgt: Nach intensiven, vertraulichen Gespr\u00e4chen sicherte die amerikanische Regierung der Bundesregierung Mitte Januar 2015 zu, dass US-amerikanische Eins\u00e4tze von unbemannten Luftfahrzeugen in keiner Weise von Deutschland aus gesteuert oder durchgef\u00fchrt w\u00fcrden und s\u00e4mtliche Entscheidungen \u00fcber Eins\u00e4tze unbemannter Luftfahrzeuge durch die US-Regierung in Washington fielen. Jedwedes Handeln der Vereinigten Staaten von deutschem Staatsgebiet aus erfolge nach den Regeln des geltenden Rechts. Die Bundesregierung verweist in diesem Zusammenhang erneut auf ihre Antwort auf die schriftliche Frage der Abgeordneten Da\u011fdelen vom 8. April 2015.\n\nDie Air Base Ramstein und die sich darauf befindliche Satelliten-Relaisstation wird von den USA ohne die Mitwirkung der Bundesregierung betrieben und genutzt. Die Bundesregierung hat zu jedem Zeitpunkt s\u00e4mtliche Anfragen entsprechend ihrem jeweiligen Kenntnisstand beantwortet. Beschuldigungen, die Bundesregierung habe gelogen oder get\u00e4uscht, weise ich mit Entschiedenheit zur\u00fcck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191056,"sequence":180,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Movassat, Sie haben eine R\u00fcckfragem\u00f6glichkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191057,"sequence":181,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, in einem internen Regierungsdokument, das Sie nicht kennen wollen, steht, dass das Bundesverteidigungsministerium daf\u00fcr pl\u00e4diert hat, die ganze Sache gegen\u00fcber dem Parlament auszusitzen. Wer es nicht kennt, hat sp\u00e4testens nach dieser Fragestunde den Eindruck, dass genau das geschehen ist; denn Sie weichen wirklich jeder Frage aus.\n\nIch komme nun zu meiner Frage. Es gibt zahlreiche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der US-Drohnenkrieg ohne Ramstein nicht m\u00f6glich ist und dass Ramstein der entscheidende Ort ist, um die Satelliten- bzw. die Datenverbindung herzustellen. Ein ehemaliger US-Drohnenpilot hat gesagt, dass er, immer wenn er sich zum Einsatz gemeldet hat, mit Ramstein Verbindung aufnehmen musste und dann mit seiner Drohne verbunden wurde. Die neuen Dokumente, die der Spiegel ver\u00f6ffentlicht hat, best\u00e4tigen dies ebenfalls.\n\nSie sagen, im Einzelfall k\u00f6nne etwas rechtswidrig sein. Was ich mich frage, ist: Ab welchem Punkt hat die Bundesregierung im Einzelfall gen\u00fcgend Anhaltspunkte daf\u00fcr, sich die Sachen genauer anzuschauen und zu pr\u00fcfen, ob m\u00f6glicherweise Rechtsverst\u00f6\u00dfe vorliegen? Wo liegt die Schwelle f\u00fcr Sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191058,"sequence":182,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben gesagt: \u201eWas ich mich frage\u201c. Offenbar haben Sie jetzt aber mich gefragt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191059,"sequence":183,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191060,"sequence":184,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Dann antworte ich inhaltlich so, wie ich das auch vorher schon gemacht habe: Wir haben klare v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge mit den Vereinigten Staaten. Wir haben in die identische Richtung gehende dar\u00fcber hinausgehende Zusicherungen, und wir haben in unserem Land Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, deren Aufgabe es ist, bei entsprechendem Anlass - falls sie den sehen - Ermittlungen einzuleiten. So ist unser Rechtswegestaat organisiert.\n\nDie Bewertung eines konkreten Drohneneinsatzes - auch das m\u00f6chte ich wiederholen - kann nur im Einzelfall erfolgen. Wie Sie den von Ihnen hier zitierten Presseberichterstattungen, die ich ebenfalls auszugsweise zitiert habe, entnehmen k\u00f6nnen, sind solche Eins\u00e4tze nicht grunds\u00e4tzlich v\u00f6lkerrechtswidrig. Die V\u00f6lkerrechtswidrigkeit k\u00f6nnte nur im Einzelfall festgestellt werden. Dies ist von den zust\u00e4ndigen Stellen aber bisher in keinem Fall erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191061,"sequence":185,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Movassat, Sie haben eine zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191062,"sequence":186,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn die ganze Sache so einfach w\u00e4re, dann h\u00e4tte die Bundesregierung keinen Fragen-katalog an die US-Regierung geschickt. Dieser wurde von der US-Regierung ein Jahr lang nicht beantwortet und lag da einfach herum. Dann hat die US-Regierung Ihnen irgendwann das Wort gegeben und zugesichert: Da passiert nichts Rechtswidriges.\n\nDa wird nat\u00fcrlich immer sehr geschickt mit Worten agiert. Die US-Regierung sagt, es w\u00fcrden von Ramstein aus keine Drohnenangriffe gestartet und es w\u00fcrde von dort aus nicht gesteuert. Das ist eine interessante Art, Worte zu verwenden. Denn es wurde weder behauptet, dass die Drohneneins\u00e4tze von Ramstein aus starten, noch, dass der Pilot in Ramstein sitzt und sie steuert. Der Pilot sitzt in den USA und wird mit Ramstein verbunden.\n\nIch frage mich: Wie kann es sein, dass es die Bundesregierung angesichts solch schwerwiegender Vorw\u00fcrfe bei einer Zusicherung der US-Regierung bel\u00e4sst und nicht einmal darauf besteht, dass zumindest der Fragenkatalog beantwortet wird? Wir sprechen immerhin von dem m\u00f6glichen Vorwurf der Beihilfe zum Mord. Das m\u00fcsste doch f\u00fcr die Bundesregierung, die dem Grundgesetz verpflichtet ist, Anlass genug sein, hier aktiv zu werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191063,"sequence":187,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Regierung der Vereinigten Staaten hat uns die von mir inzwischen ungef\u00e4hr ein halbes Dutzend Mal zitierte Zusicherung gegeben. Wir arbeiten mit unseren amerikanischen Partnern vertrauensvoll zusammen. Das vertrauensvolle Verh\u00e4ltnis basiert auch darauf, dass man dem Wort des anderen vertraut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191064,"sequence":188,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage der Kollegin H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191065,"sequence":189,"sitzung":99,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass ich jetzt eine Zusatzfrage stellen darf. - Es gibt sehr viele Berichte, Herr Staatssekret\u00e4r Brauksiepe, dar\u00fcber, dass die Eins\u00e4tze in Pakistan, im Jemen und in Somalia, also in L\u00e4ndern, die keine Kriegsteilnehmer in irgendwelchen Kriegen sind, v\u00f6lkerrechtswidrig sind und dass dort extralegale T\u00f6tungen durch die USA vorgenommen werden. Deutschland ist leider Gottes dadurch, dass die Drohnen von Ramstein aus mit gesteuert werden, indirekt darin verwickelt.\n\nEs wundert mich schon, wenn Sie sagen, Sie trauen den Antworten auf diesen Fragenkatalog. Frau von der Leyen, die vor kurzem in den USA war, wollte laut Bericht des Spiegel nicht danach fragen und hat das Thema US-Drohnenkrieg und Beteiligung von Ramstein nicht auf die Tagesordnung gesetzt, obwohl die Beantwortung der Fragen f\u00fcr sie nicht uninteressant sein d\u00fcrfte, um die Dinge weiter zu verfolgen und um genau beurteilen zu k\u00f6nnen, was dort passiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191066,"sequence":190,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich bitte Sie, das, was Regierungsvertreter miteinander besprechen, doch ihnen und ihren Verabredungen zu \u00fcberlassen. Die von Ihnen angesprochenen Fragen sind mit den Vereinigten Staaten er\u00f6rtert worden. Inzwischen habe ich das Ergebnis mehr als ein halbes Dutzend Mal zitiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191067,"sequence":191,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Aber Fragen d\u00fcrfen gestellt werden. Dann m\u00fcssen sie vielleicht noch einmal beantwortet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191068,"sequence":192,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191069,"sequence":193,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Da\u011fdelen stellt jetzt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191070,"sequence":194,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte gerne zu dem Aspekt der vertrauensvollen Zusammenarbeit kurz Folgendes sagen: Es gibt manche Berichte, die behaupten, dass Deutschland ein Vasallenstaat der USA ist, weil man immer noch von vertrauensvoller Zusammenarbeit spricht und die Glaubw\u00fcrdigkeit der USA \u00fcberhaupt nicht infrage stellt. Das gilt auch angesichts des Umstandes, dass selbst die Bundeskanzlerin und Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jahrelang abgeh\u00f6rt worden sind, ohne vom vertrauensvollen Verb\u00fcndeten USA davon in Kenntnis gesetzt zu werden.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gerne wissen, ob die Bundesregierung zumindest ansatzweise bereit ist, eigenst\u00e4ndige Untersuchungen anzustellen und dem weisungsgebundenen Generalbundesanwalt die Anweisung zu geben, hier t\u00e4tig zu werden, um die Souver\u00e4nit\u00e4t dieses Landes zu bewahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191071,"sequence":195,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es ist Ihr gutes Recht als frei gew\u00e4hlte Abgeordnete in einem freien Land dieses, Ihr Land als Vasallenstaat zu bezeichnen. Dass wir alle dieses Recht haben, haben wir zu einem Gro\u00dfteil unseren amerikanischen Freunden zu verdanken, die uns zusammen mit ihren Verb\u00fcndeten von der Nazidiktatur befreit haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191072,"sequence":196,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191073,"sequence":197,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr sind wir bis heute - ich denke, ganz \u00fcberwiegend - zu Recht dankbar.\n\nIch wiederhole, dass in unserem Rechtswegestaat Strafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr die Verfolgung m\u00f6glicher Straftaten zust\u00e4ndig sind; je nach Art der m\u00f6glicherweise vorliegenden Straftat auch der Generalbundesanwalt oder andere Beh\u00f6rden. Es entspricht nach meinem Kenntnisstand nicht der Tradition und ge\u00fcbten Praxis dieser Bundesregierung, dass der zust\u00e4ndige Bundesminister, in diesem Fall der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, dem Generalbundesanwalt politisch motivierte Anweisungen gibt. Er ist erwachsen und ist sich seiner Kompetenzen ohne Zweifel bewusst, sonst h\u00e4tte er nicht - auch das, Frau Pr\u00e4sidentin, wiederhole ich voller Vergn\u00fcgen so oft, wie es gefragt wird - beim Bundesgerichtshof bereits im Juni 2013 einen sogenannten Beobachtungsvorgang in Zusammenhang mit etwaigen von Deutschland aus geplanten, gesteuerten oder \u00fcberwachten Drohneneins\u00e4tzen angelegt. Sonst h\u00e4tte die Bundesanwaltschaft auch nicht am 20. Juni 2013 eine Einstellungsverf\u00fcgung hinsichtlich eines Drohneneinsatzes in Pakistan erlassen. Mein Eindruck ist also: Alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Institutionen in diesem Land sind sich ihrer Verantwortung bewusst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191074,"sequence":198,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja sicher!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191075,"sequence":199,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die n\u00e4chste R\u00fcckfrage hat Herr Kollege Liebich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191076,"sequence":200,"sitzung":99,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wie bereits angesprochen wurde, hat die Verteidigungsministerin ihren Amtskollegen in den USA nach den Ver\u00f6ffentlichungen getroffen. Dann ist von ihrem Haus gesagt worden, es sei explizit nicht \u00fcber diese Ver\u00f6ffentlichungen gesprochen worden. Zudem sagte ihr Haus, man h\u00e4tte mit den \u201esachlich zust\u00e4ndigen H\u00e4usern auf anderen Kan\u00e4len\u201c dar\u00fcber geredet. Mich w\u00fcrde interessieren, was die \u201eanderen Kan\u00e4le\u201c sind und wie oft welche Beratungen dazu stattgefunden haben. Wenn die Verteidigungsministerin nicht mit ihrem Amtsbruder in den USA dar\u00fcber spricht und es \u201eandere Kan\u00e4le\u201c gibt, dann w\u00fcrde ich gerne wissen, welche Kan\u00e4le dies sind und wie wir dar\u00fcber informiert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191077,"sequence":201,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich traue mir nicht zu, eine vollst\u00e4ndige \u00dcbersicht \u00fcber Presseartikel zu diesem Thema zu haben. Wenn es aber beispielsweise um die N\u00fcrnberger Zeitung von heute geht, kann ich sagen: Es ist plausibel, dass diese Zeitung von heute nicht Gegenstand von Gespr\u00e4chen in den letzten Tagen gewesen sein kann. Ansonsten habe ich mehrfach darauf hingewiesen, dass wir mit den Vereinigten Staaten auf allen Ebenen vertrauensvoll zusammenarbeiten und wir uns selbstverst\u00e4ndlich auch innerhalb der Bundesregierung \u00fcber diese Fragen abstimmen. Ich habe Ihnen die Ergebnisse mitgeteilt; sie sind Ihnen immer auch auf Anfragen Ihrer Fraktion hin - Kleine Anfragen, schriftliche Fragen - mitgeteilt worden. Wir wiederholen das mit Freuden bei jedem Anlass, den Sie uns bieten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191078,"sequence":202,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollten antworten! Dann m\u00fcssten wir nicht immer wieder fragen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191079,"sequence":203,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Desinformationskampagne!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191080,"sequence":204,"sitzung":99,"speaker":"Gegenruf des Abg. Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum wart ihr von den Linken nicht mit in den USA? Da h\u00e4ttet ihr die Fragen stellen k\u00f6nnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191081,"sequence":205,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Brauksiepe. - Herr Str\u00f6bele ist jetzt mit einer R\u00fcckfrage dran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191082,"sequence":206,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bei aller Freundschaft und Dankbarkeit gegen\u00fcber den USA: Gibt es Ihnen und der Bundesregierung nicht gen\u00fcgend Anlass, den USA hin und wieder nicht ganz so sehr zu vertrauen und an der Wahrheitsliebe des Partners USA das eine oder andere Mal zu zweifeln, dass Sie in den letzten Monaten und Jahren zur Kenntnis nehmen mussten, dass die NSA und die US-Administration - auch angesichts der Vorw\u00fcrfe, die sich aus den Dokumenten von Edward Snowden ergeben, dass deutsche Kommunikationsbeziehungen massenweise verdachtslos ausgesp\u00e4ht worden sind - zwar immer wieder behauptet haben, die USA hielten sich an Gesetz und Recht, aber trotzdem eingestehen mussten, das Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt zu haben? Oder k\u00f6nnen Sie mir ein deutsches Gesetz nennen, nach dem es f\u00fcr US-Beh\u00f6rden zul\u00e4ssig ist, das Handy der Kanzlerin abzuh\u00f6ren? Wenn es sich dabei um eine gesetzwidrige, strafbare Handlung handelt, kann es ja nicht sein, dass sich die USA immer an Gesetz und Recht in Deutschland halten. Auch angesichts der Masse der entsprechenden Dokumente kann es nicht stimmen, dass sie sich in Fragen der Massendaten\u00fcberwachung immer an Gesetz und Recht in Deutschland gehalten haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191083,"sequence":207,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191084,"sequence":208,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, in der Tat bezog sich die Antwort unserer amerikanischen Freunde nicht auf eine Frage der Bundesregierung zum Thema Daten\u00fcberwachung, sondern auf eine Frage zum Thema Drohneneins\u00e4tze. Die Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung zu dieser Antwort habe ich Ihnen mitgeteilt; da kann ich mich nur wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191085,"sequence":209,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191086,"sequence":210,"sitzung":99,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie antworten mit Freude, wir fragen mit Freude. - Auch das NATO-Truppenstatut legt fest, dass sich die US-Streitkr\u00e4fte an deutsches Recht und Gesetz zu halten haben. Wenn jetzt valide Anhaltspunkte daf\u00fcr im Raum stehen, dass man sich von Ramstein aus m\u00f6glicherweise an Straftaten, m\u00f6glicherweise auch an v\u00f6lkerrechtswidrigen Eins\u00e4tzen beteiligt hat, dann ist es das eine, dass der Generalbundesanwalt ein Pr\u00fcfverfahren durchf\u00fchrt. Das andere ist die Frage: Inwieweit gibt es \u00dcberlegungen, Kontroll- und Pr\u00fcfrechte seitens anderer Beh\u00f6rden auszu\u00fcben? Ist zum Beispiel \u00fcberlegt worden, Ramstein zu besuchen, zu inspizieren, sich die entsprechenden Anlagen zeigen zu lassen? Eine solche Aktion w\u00e4re neben der Kl\u00e4rung der Frage, ob der Generalbundesanwalt in diesem Zusammenhang ermitteln soll, doch eigentlich angezeigt, wenn man als Bundesbeh\u00f6rde sozusagen in allen Teilen Rechtsstaatlichkeit gew\u00e4hrleisten will.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191087,"sequence":211,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich gehe davon aus, dass es schon h\u00e4ufiger \u201eBesuche\u201c - um Ihr Wort aufzugreifen - in Ramstein gegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191088,"sequence":212,"sitzung":99,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Inspektion!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191089,"sequence":213,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Verfolgung von m\u00f6glicherweise strafrechtlich zu w\u00fcrdigenden Handlungen gibt es gleichwohl in unserem Rechtswegestaat die zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden; ich kann mich hier nur wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191090,"sequence":214,"sitzung":99,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die werden nicht reingelassen, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191091,"sequence":215,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage in dieser Runde stellt die Kollegin Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191092,"sequence":216,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, weil Sie das mit so viel Freude wiederholt haben, m\u00f6chte ich noch einmal anmerken, dass ein Beobachtungsvorgang etwas anderes ist als eine strafrechtliche Ermittlung und dass eine Beobachtung sicherlich nicht dem Legalit\u00e4tsprinzip unterliegt.\n\nJe l\u00e4nger ich Ihnen zuh\u00f6re, desto mehr stellt sich mir die Frage: H\u00e4lt das Verteidigungsministerium eigentlich noch an der Rechtsauffassung fest, dass Gewalteinwirkungen auf dem Territorium eines anderen Staates, insbesondere durch bewaffnete Drohnen, ausschlie\u00dflich im Rahmen eines bewaffneten Konfliktes v\u00f6lkerrechtsm\u00e4\u00dfig und jenseits eines solchen bewaffneten Konfliktes v\u00f6lkerrechtswidrig sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191093,"sequence":217,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, f\u00fcr die Bundesregierung ist das V\u00f6lkerrecht selbstverst\u00e4ndlich ma\u00dfgebend. Es gibt legitime Ziele milit\u00e4rischer Ma\u00dfnahmen und nicht legitime Ziele; diese Unterscheidung gibt es, und die h\u00e4lt die Bundesregierung selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191094,"sequence":218,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es aber nur in bewaffneten Konflikten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191095,"sequence":219,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Worum es sich handelt, das kann nur im Einzelfall gew\u00fcrdigt werden unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde dieses Einzelfalls.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191096,"sequence":220,"sitzung":99,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie machen gar nichts! Das ist die Wahrheit!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191097,"sequence":221,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem die dringlichen Fragen aufgerufen und mit Freude beantwortet worden sind, rufe ich jetzt die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/4641 auf.\n\nDie Frage 31 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn wurde durch die Bundesregierung nachtr\u00e4glich dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zugeordnet und wird nach Frage 28 aufgerufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191098,"sequence":222,"sitzung":99,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also zu sp\u00e4t!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191099,"sequence":223,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nDie Frage 1 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele wurde bereits durch Staatssekret\u00e4r Christian Lange beantwortet.1\n\nIch rufe die Frage 2 der Kollegin Katja Keul auf:\n\nWie sind die vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz und vom Bundesministerium des Innern j\u00fcngst vorgestellten Pl\u00e4ne f\u00fcr eine geplante Vorratsdatenspeicherung in Deutschland mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom 8. April 2014 vereinbar, in dem das Gericht die damalige EU-Vorratsdatenspeicherungsrichtlinie f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rte und feststellte, dass eine anlasslose Speicherung von Daten ohne Differenzierung auf die Daten eines bestimmten Zeitraums, eines bestimmten geografischen Gebiets oder eines bestimmten Personenkreises, der in irgendeiner Weise in eine schwere Straftat verwickelt sein k\u00f6nnte, unzul\u00e4ssig ist?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191100,"sequence":224,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Frage 2 der Kollegin Keul beantworte ich wie folgt:\n\nDie Leitlinien zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten, die der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz am 15. April 2015 vorgestellt hat, kombinieren zeitlich und inhaltlich eng begrenzte Speicherfristen mit sehr strengen Abrufregelungen. Auf diese Weise wird den Vorgaben des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nachgekommen.\n\nDie vorgeschlagene Regelung ist deutlich enger gefasst als die alte EU-Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung. Es werden weniger Daten f\u00fcr einen deutlich k\u00fcrzeren Zeitraum gespeichert, es sollen bei weitem nicht alle Daten gespeichert werden, und die Daten von Diensten der elektronischen Post sind komplett ausgenommen.\n\nHinsichtlich der Speicherfrist wird, ausgehend von der Sensibilit\u00e4t der Daten f\u00fcr den B\u00fcrger, nach Daten-arten differenziert: Die H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Standortdaten betr\u00e4gt vier Wochen, f\u00fcr die \u00fcbrigen Verkehrsdaten zehn Wochen. Auch f\u00fcr den Zugriff auf die Daten werden mit striktem Richtervorbehalt, sehr engem Straftatenkatalog und Substantiierungsanforderungen hohe H\u00fcrden errichtet.\n\nAuf Standortdaten darf nur einzeln zugegriffen werden. Bewegungsprofile sind nicht m\u00f6glich. Grundrechtseingriffe werden auf das absolut Notwendige beschr\u00e4nkt. Dar\u00fcber hinaus werden Datensicherheit, Transparenz und effektiver Rechtsschutz gew\u00e4hrleistet. Berufsgeheimnistr\u00e4ger werden besonders gesch\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191101,"sequence":225,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie eine Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191102,"sequence":226,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie werden sicherlich, wie ich auch, das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs gelesen haben, in dem steht, dass eine anlasslose Speicherung von Daten ohne Differenzierung auf die Daten eines bestimmten Zeitraums, eines bestimmten geografischen Gebietes oder eines bestimmten Personenkreises, der in irgendeiner Weise in eine schwere Straftat verwickelt sein k\u00f6nnte, unzul\u00e4ssig ist. Wenn ich mir Ihre Leitlinien, die uns schriftlich vorliegen, ansehe, muss ich Sie fragen: Sind wir uns dar\u00fcber einig, dass das, was nach diesen Leitlinien stattfinden soll, erstens anlasslos ist, zweitens, was den Beginn der Speicherung betrifft, zeitlich nicht eingeschr\u00e4nkt ist, drittens geografisch nicht eingeschr\u00e4nkt ist und auch nicht auf einen bestimmten Personenkreis eingeschr\u00e4nkt ist? Wie passt das mit dem Urteil des EuGH zusammen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191103,"sequence":227,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Definition von \u201eanlasslos\u201c hat der EuGH selbst gegeben, indem er festgestellt hat - Randziffer 57 des Urteils -, dass sich die Richtlinie generell auf alle Personen, auf alle elektronischen Kommunika-tionsmittel sowie auf s\u00e4mtliche Verkehrsdaten erstreckt. Zugleich hat er hervorgehoben - Randziffer 58 -, dass die Erfassung s\u00e4mtlicher Personen erfolgt, ohne dass sie Anlass zur Strafverfolgung gegeben haben. Der EuGH beanstandet - das steht in derselben Randziffer -, dass die Richtlinie - Zitat - \u201ekeinerlei Ausnahme\u201c bez\u00fcglich der Personen enth\u00e4lt, die \u201enach den nationalen Rechtsvorschriften dem Berufsgeheimnis unterliegen\u201c.\n\nDiesen Vorgaben werden wir dadurch nachkommen, dass gerade nicht alle Daten gespeichert werden - wie ich es in der Antwort eben dargestellt habe. So sind die Daten von Diensten der elektronischen Post komplett ausgenommen. Auch aufgerufene Internetseiten und Inhalte der Kommunikationen werden nicht gespeichert. Hinsichtlich der Speicherfrist wird, ausgehend von der Sensibilit\u00e4t der Daten f\u00fcr den B\u00fcrger, nach Datenarten differenziert. Die H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Standortdaten betr\u00e4gt vier Wochen, f\u00fcr die \u00fcbrigen Verkehrsdaten zehn Wochen. Schlie\u00dflich werden Berufsgeheimnistr\u00e4ger besonders gesch\u00fctzt. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir dem EuGH-Urteil damit Gen\u00fcge tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191104,"sequence":228,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191105,"sequence":229,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe eine zweite Nachfrage. - Sie werden verstehen, dass mich das nicht \u00fcberzeugt. Ich habe eine konkrete Frage zu Ihren Leitlinien. In Ihren Leitlinien steht unter anderem, dass es jetzt den neuen Straftatbestand der Datenhehlerei geben soll. Ich frage mich: Was ist das f\u00fcr ein neuer Straftatbestand? Bedeutet das, dass das, was unter anderem der Finanzminister von NRW in den letzten Jahren gemacht hat, n\u00e4mlich das Aufkaufen von Bankdaten-CDs aus der Schweiz, zuk\u00fcnftig eine Straftat sein soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191106,"sequence":230,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir haben dies in der Tat in die Leitlinien aufgenommen. Wir sind im Augenblick dabei, die entsprechenden Vorschriften in einen Referentenentwurf zu gie\u00dfen. Diesen haben wir abzuwarten. Wenn er vorliegt, kann ich Ihnen \u00fcber die Einzelheiten gerne Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191107,"sequence":231,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich sehe keine weiteren R\u00fcckfragen.\n\nIch rufe die Frage 3 der Kollegin Katja Keul auf:\n\nH\u00e4lt der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz an seiner \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferung vom 15. Dezember 2014 fest, als er auf Twitter die Nachricht verbreitete, \u201eVDS lehne ich entschieden ab - verst\u00f6\u00dft gg Recht auf Privatheit u Datenschutz. Kein deutsches Gesetz und keine EU-RL!\u201c, und, falls nein, was hat zu seiner ver\u00e4nderten politischen Bewertung des Themas gef\u00fchrt (bitte begr\u00fcnden)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191108,"sequence":232,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich beantworte Frage 3 wie folgt:\n\nDer Tweet ist vor dem Hintergrund eines Interviews mit der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 15. Dezember 2014 zu sehen, mit dem der Tweet verlinkt ist. In dem Interview selbst hat sich der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Herr Maas, zu dem Vorhalt: \u201eIhr Koalitionspartner fordert in dem Antrag die Vorratsdatenspeicherung und ein Verbot der sogenannten Sympathie-Werbung f\u00fcr Terrororganisationen\u201c, wie folgt ge\u00e4u\u00dfert - ich zitiere Herrn Maas -:\n\nIch lehne beides ganz entschieden ab. Eine anlasslose Vorratsdatenspeicherung verst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Privatheit und gegen den Datenschutz. Das hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof klargestellt. F\u00fcr eine anlasslose Vorratsdatenspeicherung, so wie die Sicherheitspolitiker sie sich w\u00fcnschen, wird es kein deutsches Gesetz und keine EU-Richtlinie geben.\n\nGenau so kommt es jetzt auch, Frau Kollegin Keul. Das erkennen Sie an den Leitlinien, die wir vorgestellt haben. Sie entsprechen nicht den Vorstellungen der Sicherheitspolitiker, sondern mit ihnen wird versucht, die Balance herzustellen zwischen Sicherheit auf der einen Seite und Datenschutz auf der anderen Seite. Deshalb ist dieser Tweet in vollem Einklang mit dem Vorgehen der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191109,"sequence":233,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191110,"sequence":234,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, habe ich. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Lange, Sie hatten mich heute schon im Rechtsausschuss auf dieses andere, angeblich verlinkte Zitat hingewiesen. Ich bin dem noch einmal nachgegangen. Der Link in dem Tweet des Ministers verweist aber gerade nicht auf dieses Interview, sondern auf eine Onlinezusammenfassung der S\u00fcddeutschen Zeitung, in der der Minister w\u00f6rtlich zitiert wird:\n\n\u201eIn unserem Grundgesetz steht ein solches Grundrecht auf innere Sicherheit nicht.\u201c Auch die VDS und das Verbot der Sympathiewerbung lehne er \u201eganz entschieden ab\u201c.\n\nDas ist das, was verlinkt worden ist.\n\nIm \u00dcbrigen ist, glaube ich, auch der Tweet selber, der zweifelsfrei dem Minister zuzuordnen ist, eindeutig.\n\nIm Tweet steht:\n\nVDS lehne ich entschieden ab -\n\n- so hat er es auch verlinkt -\n\nverst\u00f6\u00dft gg Recht auf Privatheit u Datenschutz. Kein deutsches Gesetz und keine EU-RL!\n\nWas hat den Minister bewogen, von dieser Rechtsauffassung abzur\u00fccken?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191111,"sequence":235,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe bereits ausgef\u00fchrt, wie das Zitat in der S\u00fcddeutschen Zeitung von Herrn Bundesminister Maas lautete. Ich kann es gerne wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191112,"sequence":236,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Brauchen Sie nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191113,"sequence":237,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Der entscheidende Satz lautet:\n\nDas hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof klargestellt. F\u00fcr eine anlasslose Vorratsdatenspeicherung, so wie die Sicherheitspolitiker sie sich w\u00fcnschen, wird es kein deutsches Gesetz und keine EU-Richtlinie geben.\n\nDem hat die Bundesregierung nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191114,"sequence":238,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass Sie das wiederholt haben. Aber ich sagte gerade, dass dies nicht die Stelle ist, die mich hier interessiert. Das steht weder in dem Tweet, noch ist es das, worauf in dem Tweet verlinkt wird. Es mag ja sein, dass der Minister noch andere Interviews gibt, die von anderen Personen freigegeben werden, aber ich hatte Sie zu dem gefragt, was der Minister selbst getweetet hat. Ich frage deswegen noch einmal: Was hat den Minister bewogen, seine Rechtsauffassung zu \u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191115,"sequence":239,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ist es die dritte Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191116,"sequence":240,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist die zweite Nachfrage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191117,"sequence":241,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das war die zweite. Sie hat nur insgesamt mehrere Fragen gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191118,"sequence":242,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Dann beantworte ich die zweite Nachfrage gerne, indem ich noch einmal sage, dass der Bundesminister diesen Tweet im Hinblick auf dieses Interview - es fand auch am selben Tag statt - geschrieben hat. So hatte ich es bereits dargestellt. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191119,"sequence":243,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 4 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz:\n\nWelche zus\u00e4tzlichen Vorkehrungen f\u00fcr die IT-Sicherheit der durch die geplante Vorratsdatenspeicherung anfallenden Massenspeicher bei den privaten Providern wird die Bundesregierung - auch vor dem Hintergrund der bisherigen Erkenntnisse zu geheimdienstlichen Attacken auf Datenbest\u00e4nde weltweit - vorschlagen, um dem Diktum des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE 125, 260) zu entsprechen, wonach versch\u00e4rfte Vorschriften f\u00fcr die Datensicherung zur verfassungsrechtlichen Absicherung zwingend erforderlich sind?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191120,"sequence":244,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, die Frage des Kollegen von Notz beantworte ich gerne wie folgt:\n\nDer Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat am 15. April 2015 Leitlinien zur Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten vorgestellt. Durch die in den Leitlinien skizzierte Regelung wird eine nach dem Stand der Technik h\u00f6chstm\u00f6gliche Sicherheit der Daten gew\u00e4hrleistet. Die Speicherung hat im Inland zu erfolgen.\n\nDie Anbieter m\u00fcssen die Daten gegen unbefugte Kenntnisnahme und Verwendung sch\u00fctzen. Konkret erforderlich sind insbesondere der Einsatz eines besonders sicheren Verschl\u00fcsselungsverfahrens, die Speicherung in gesonderten Speichereinrichtungen mit einem hohen Schutz vor Zugriffen aus dem Internet, die revisionssichere Protokollierung des Zugriffs sowie die Gew\u00e4hrleistung des Vieraugenprinzips f\u00fcr den Zugriff auf die Daten. Daneben sind detaillierte L\u00f6schungsvorschriften sowohl f\u00fcr die TK-Anbieter als auch f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden vorzusehen.\n\nEs handelt sich hierbei nicht nur um rechtliche, sondern insbesondere um technische Detailfragen. Diese Fragen er\u00f6rtern wir derzeit mit den entsprechenden Experten. Konkrete Regelungen dazu werden wir in dem Gesetzentwurf vorlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191121,"sequence":245,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191122,"sequence":246,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Dazu h\u00e4tte ich eine R\u00fcckfrage. Sie bezeichnen es als technische Detailfragen. Meiner Ansicht nach sind es Vorgaben, die das Bundesverfassungsgericht sehr klar gefasst hat. Mich w\u00fcrde interessieren, ob diese konkret - wir haben ja bisher nur diese Leitlinien - ins Gesetz geschrieben werden und wie die Einhaltung dieser Voraussetzungen f\u00fcr solch riesige Datenbanken, wie sie jetzt nach Ihrem Willen entstehen sollen, sozusagen regelm\u00e4\u00dfig gepr\u00fcft werden sollen.\n\nZum Vieraugenprinzip und zur Verschl\u00fcsselung, die jetzt bei all den Unternehmen in Deutschland implementiert werden soll, frage ich: Gibt es eine Kosteneinsch\u00e4tzung der Bundesregierung, was das die Unternehmen kosten wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191123,"sequence":247,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Genau dar\u00fcber, Herr Kollege von Notz, sind wir im Augenblick in den Beratungen bei uns im Hause. Der Gesetzentwurf ist noch nicht fertiggestellt. Deshalb kann ich Ihnen darauf zum jetzigen Zeitpunkt noch keine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191124,"sequence":248,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine zweite R\u00fcckfrage, Herr von Notz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191125,"sequence":249,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Nachfrage zu dem Aspekt habe ich noch. Mir ist zu Ohren gekommen bzw. ich habe es an mehreren Stellen von den beiden zust\u00e4ndigen Ministern so argumentiert gesehen, dass der Kompromiss - Kompromiss in Anf\u00fchrungsstrichen; denn mit uns hat er nicht stattgefunden, insofern ist es keiner - zwischen den beiden H\u00e4usern, Bundesinnenministerium und Bundesjustizministerium, unver\u00e4ndert durchs Parlament gehen soll. Da frage ich Sie jetzt einmal als Parlamentarier: Halten Sie das f\u00fcr eine legitime Vorgehensweise, wenn zwei Minister einen Kompromiss aushandeln, oder glauben Sie, dass dieses Haus sehr wohl ein Mitspracherecht hat, wie dieses Gesetz am Ende auszusehen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191126,"sequence":250,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal, Herr Kollege, \u00e4u\u00dfere ich mich zu der Glaubensfrage nicht. Ich lege Wert auf die Gewaltenteilung zwischen Exekutive, Legislative und Judikative. In dem Fall obliegt es der Legislative, sich zu \u00fcberlegen, wie sie mit einem Gesetzentwurf, den wir vorlegen werden, umgehen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191127,"sequence":251,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 5 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung - vor dem Hintergrund weiterer seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 2010 (BVerfGE 125, 260) entstandener privater Massenspeicher, sowohl auf privater als auch auf \u00f6ffentlicher Ebene, national als auch europaweit - ihren Gesetzesvorsto\u00df zur Vorratsdatenspeicherung hinsichtlich der vom Bundesverfassungsgericht zwingend vorgesehenen Pr\u00fcfung einer \u201e\u00dcberwachungsgesamtrechnung\u201c?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191128,"sequence":252,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Diese Frage beantworte ich wie folgt:\n\nIm Urteil des Bundesverfassungsgerichts kommt der Begriff \u201e\u00dcberwachungsgesamtrechnung\u201c nicht vor. Er bezieht sich, in Auslegung des Urteils, auf einen vom Bundesverfassungsgericht eingebrachten Aspekt. Die Freiheit, in seiner Freiheitswahrnehmung nicht total erfasst und registriert zu werden, z\u00e4hlt das Bundesverfassungsgericht - Zitat - \u201ezur verfassungsrechtlichen Identit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland\u201c. Eine Gesetzgebung - Zitat -, \u201edie auf eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende vorsorgliche Speicherung aller f\u00fcr die Strafverfolgung oder Gefahrenpr\u00e4vention n\u00fctzlichen Daten zielte\u201c, w\u00e4re \u201evon vornherein mit der Verfassung unvereinbar\u201c. Es d\u00fcrfen also nicht praktisch alle Aktivit\u00e4ten der B\u00fcrger durch alle staatlich erfolgten oder veranlassten Speicherungen zu Strafverfolgungszwecken zusammen erfasst und rekonstruiert werden k\u00f6nnen.\n\nDieser Gefahr wird in dem Gesetzentwurf dadurch begegnet, dass enge Zugriffsschranken und eindeutige Verwendungszwecke normiert werden. Die Speicherung erfolgt nicht bei staatlichen Stellen. Strafverfolgungsbeh\u00f6rden haben nur Zugriff auf einzelne - ich wiederhole: einzelne - Datens\u00e4tze unter eng normierten Voraussetzungen. Um die Evaluation des Gesetzes zu erm\u00f6glichen und dem Gesetzgeber zu erm\u00f6glichen, den Umfang der erhobenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen, sehen wir Statistikpflichten vor.\n\nInsbesondere wird die Neuregelung deutlich enger als die alte EU-Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung sein. Es werden weniger Daten f\u00fcr einen deutlich k\u00fcrzeren Zeitraum gespeichert. Es werden bei weitem nicht alle Daten gespeichert. Durch diese Regelungen wird auch mit Blick auf die Gesamtheit der bereits vorhandenen Datensammlungen sichergestellt, dass die Freiheitswahrnehmung der B\u00fcrger nicht total erfasst und registriert werden kann. Damit wird den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts Rechnung getragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191129,"sequence":253,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191130,"sequence":254,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch dazu eine Nachfrage, Herr Staatssekret\u00e4r. In der Fachliteratur wird im Hinblick auf diesen Gedanken des Bundesverfassungsgerichts von einer \u00dcberwachungsgesamtrechnung gesprochen. Damit ist mitnichten allein die Vorratsdatenspeicherung bez\u00fcglich der Kommunikationsdaten gemeint, sondern in dem Urteil von 2010 waren damit alle m\u00f6glichen Vorratsdatenspeicherungen gemeint; das war vor Edward Snowden und vor PNR.\n\nEs findet also eine massenhafte Speicherung von Daten statt. Sie wissen vielleicht: Wir haben einen Untersuchungsausschuss zur NSA. Geheimdienste aus aller Welt machen nichts anderes, als Vorratsdatenspeicherungen durchzuf\u00fchren, und zwar im Hinblick auf alle m\u00f6glichen Daten. Deswegen frage ich Sie: An welcher Stelle hat das, was Karlsruhe entschieden hat, in Ihre \u00dcberlegungen Eingang gefunden? Ich meine damit nicht etwa die Farce, dass man E-Mails ausgenommen hat, sondern ich frage Sie: Wie berechnen Sie bei der \u00dcberwachungsgesamtrechnung Snowden, die Geheimdienste und andere Vorratsdatenspeicherungen wie PNR konkret mit ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191131,"sequence":255,"sitzung":99,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens lege ich Wert darauf, dass es sich bei dem Stichwort \u201e\u00dcberwachungsgesamtrechnung\u201c um einen Begriff handelt, der von Herrn Professor Ro\u00dfnagel in einem Aufsatz \u00fcber das Urteil zur VDS gepr\u00e4gt wurde und der keinesfalls in der gesamten Literatur \u00fcblich ist.\n\nZum Zweiten. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil das damalige Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung wegen Versto\u00dfes gegen Artikel 10 Absatz 1 Grundgesetz f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit verlange, so sagte das Bundesverfassungsgericht, dass die gesetzliche Ausgestaltung einer solchen Datenspeicherung dem besonderen Gewicht des mit der Speicherung verbundenen Grundrechtseingriffs in angemessener Form Rechnung tr\u00e4gt. Erforderlich seien hinreichend anspruchsvolle und normenklare Regelungen hinsichtlich der Datensicherheit, der Datenverwendung, der Transparenz und des Rechtsschutzes. Der Abruf und die unmittelbare Nutzung der Daten seien nur verfassungsm\u00e4\u00dfig, wenn sie \u00fcberragend wichtigen Aufgaben des Rechtsg\u00fcterschutzes dienten.\n\nGenau diesen Vorgaben wollen wir mit unserem Gesetzentwurf Rechnung tragen. Insbesondere sollen deutlich weniger Daten f\u00fcr einen deutlich k\u00fcrzeren Zeitraum gespeichert werden, so wie es uns im Urteil des Bundesverfassungsgerichts vorgegeben wurde. Es sollen deshalb auch bei weitem nicht alle Daten gespeichert werden. Die Daten von Diensten der elektronischen Post sind komplett ausgenommen. Hinsichtlich der Speicherfrist wird, ausgehend von der Sensibilit\u00e4t, nach Daten-arten differenziert. Ich sagte bereits: Die H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Standortdaten betr\u00e4gt vier Wochen, f\u00fcr \u00fcbrige Verkehrsdaten zehn Wochen. Was den Zugriff auf die Daten betrifft, installieren wir einen strikten Richtervorbehalt. Es gibt einen sehr engen Strafenkatalog und Substantiierungsanforderungen mit hohen H\u00fcrden.\n\nAuf Standortdaten darf nur einzeln zugegriffen werden. Bewegungsprofile sind nicht m\u00f6glich. Grundrechtseingriffe werden auf das absolut Notwendige beschr\u00e4nkt. Dar\u00fcber hinaus gew\u00e4hrleisten wir f\u00fcr die B\u00fcrger Datensicherheit, Transparenz und effektiven Rechtsschutz. Und schlie\u00dflich werden die Berufsgeheimnistr\u00e4ger, \u00fcber die wir bereits gesprochen haben, besonders gesch\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191132,"sequence":256,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz hat keine weitere Frage; die Beantwortung erfolgte auch in der doppelten Zeit.\n\nDie Frage 6 der Abgeordneten Kunert wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten Kunert, die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Christian K\u00fchn, die Fragen 10 und 11 der Abgeordneten Ha\u00dfelmann sowie die Frage 12 der Abgeordneten Paus werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nAuch hier werden die Fragen 13 und 14 der Abgeordneten Sabine Zimmermann schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nDie Frage 15 des Abgeordneten Krischer wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die letzte Frage in dieser Fragestunde auf, n\u00e4mlich die Frage 16 des Abgeordneten Ebner:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden hat sich das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, BfR, - im Gegensatz zum US-amerikanischen \u00c4quivalent, der Environmental Protection Agency, EPA, die mit mehreren Teilnehmerinnen und Teilnehmern vertreten war - nicht an dem Treffen der Arbeitsgruppe der Internationalen Krebsforschungsagentur der Weltgesundheitsorganisation, IARC, zur Ermittlung der Kanzerogenit\u00e4t von Glyphosat vom 3. bis 10. M\u00e4rz 2015 in Lyon beteiligt (vergleiche Teilnehmerliste unter http:\/\/monographs.iarc.fr\/ENG\/Meetings\/vol112-participants.pdf), welches zu der am 20. M\u00e4rz 2015 in der angesehenen medizinischen Fachzeitschrift The Lancet ver\u00f6ffentlichten Einstufung von Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u201c f\u00fchrte, und in welcher Weise werden sich das BfR oder andere Institutionen des Bundes mit dieser Einstufung sowie der zugeh\u00f6rigen, zur Ver\u00f6ffentlichung anstehenden Monografie des IARC vertieft auseinandersetzen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191133,"sequence":257,"sitzung":99,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege Ebner, die Arbeitsgruppe der Internationalen Krebsforschungsagentur der WHO zur Einsch\u00e4tzung der Kanzerogenit\u00e4t von Glyphosat und anderen Stoffen wurde nach den internen Regeln der Krebsforschungsagentur zusammengestellt. Regierungen oder nationale Beh\u00f6rden nehmen keinen Einfluss auf deren Zusammensetzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191134,"sequence":258,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191135,"sequence":259,"sitzung":99,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, lassen wir einmal die Frage hinsichtlich der Beteiligung des BfR beiseite, das nat\u00fcrlich dennoch als Beobachter an diesen Besprechungen h\u00e4tte teilnehmen k\u00f6nnen.\n\nUnabh\u00e4ngig von der Einsch\u00e4tzung des Bundesinstitutes f\u00fcr Risikobewertung nun zu meiner Frage. Nach der Einsch\u00e4tzung der Internationalen Krebsforschungsagentur bei der Weltgesundheitsorganisation und der Einstufung von Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u201c und der h\u00e4ufigen Feststellung von Lymphdr\u00fcsenkrebs bei Landwirten, die mit Glyphosat in Verbindung kommen, frage ich Sie angesichts der anstehenden Zulassungsverl\u00e4ngerung: Sind Sie ebenso wie Staatssekret\u00e4rin Flachsbarth - entgegen dem Vorsorgeprinzip der Europ\u00e4ischen Union - der Auffassung, dass diese Krebsgef\u00e4hrdung erst niet- und nagelfest bewiesen sein muss, bevor die Bundesregierung hier handelt? Und ist die Bundesregierung der Auffassung, dass die Verl\u00e4ngerung der Zulassung von Glyphosat erteilt werden soll - ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191136,"sequence":260,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191137,"sequence":261,"sitzung":99,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung nimmt hier ihre Aufgabe in der Form wahr, dass die entsprechenden Institute eine Bewertung vornehmen, die sie der EFSA, die zust\u00e4ndig ist, \u00fcbermitteln. In dem Falle - das habe ich schon berichtet - haben wir uns an die \u00dcbermittlungsfristen gehalten. Neuere Erkenntnisse werden ebenfalls bewertet. Es wird auch - das ist schon berichtet worden, wie mir zugegangen ist - eine Bewertung vorgenommen, wenn die entsprechenden Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber die Grundlagen der Einsch\u00e4tzung der WHO zug\u00e4nglich sind.\n\nIm \u00dcbrigen wird ein Dissensverfahren innerhalb der WHO durchgef\u00fchrt, um die unterschiedlichen Stellungnahmen der einzelnen Einrichtungen der WHO zu konzertieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191138,"sequence":262,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, wenn Sie m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie eine zweite Nachfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191139,"sequence":263,"sitzung":99,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Der Pr\u00e4sident des BfR, Professor Hensel, hat heute Morgen im Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft seine Einsch\u00e4tzung wiederholt, dass ihn Funde von Glyphosat im Urin von Stadtbewohnern nicht \u00fcberraschen, sondern zu erwarten waren. Gleichzeitig wissen wir, dass krebserregende Substanzen - und als solche hat die Internationale Krebsforschungsagentur der Weltgesundheitsorganisation Glyphosat nun einmal eingestuft - schon in geringen Mengen hochproblematisch sein k\u00f6nnen, insbesondere dann, wenn sie \u00fcber einen langen Zeitraum aufgenommen werden.\n\nJetzt frage ich Sie: Plant die Bundesregierung in Wahrnehmung ihrer Verantwortung f\u00fcr die Menschen in diesem Land als ersten Schritt eine Ausweitung des Humanmonitorings auf Glyphosat zum Beispiel in Urin oder in Muttermilch, um die Belastung der Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt quantifizieren zu k\u00f6nnen, und wird sie in Zukunft auch tierische Lebensmittel auf Glyphosatr\u00fcckst\u00e4nde \u00fcberpr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191140,"sequence":264,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191141,"sequence":265,"sitzung":99,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich verweise noch einmal auf das Verfahren. Die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln unterliegt einem genau festgelegten Verfahren. In diesem Verfahren werden die entsprechenden Stellungnahmen verfasst, eingereicht und bewertet, und dann wird entschieden. An diesem Verfahren \u00e4ndert sich nichts.\n\nIch habe Kenntnis, dass der Pr\u00e4sident des BfR seine Einsch\u00e4tzung - insbesondere seine Gefahreneinsch\u00e4tzung - vor dem Ausschuss auch in dieser Weise wiedergegeben hat, und die brauche ich hier nicht zu wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191142,"sequence":266,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nVielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen. Die nicht beantworteten Fragen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nFl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer\n\nF\u00fcr diese Debatte ist eine Stunde vorgesehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bevor wir mit unserer Arbeit beginnen, darf ich Sie bitten, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. Darum bitte ich auch die G\u00e4ste hier in unserem Haus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191143,"sequence":267,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191144,"sequence":268,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der Deutsche Bundestag und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes sind zutiefst betroffen \u00fcber das Schiffsungl\u00fcck im Mittelmeer, bei dem in der Nacht zum Sonntag vermutlich mehr als 800 Menschen - Frauen, M\u00e4nner, Kinder - ums Leben kamen. Die Opfer kamen aus Afrika und aus den L\u00e4ndern des Nahen Ostens. Sie hatten sich auf der Flucht vor Kriegen, vor Gewalt, vor Armut, vor Hunger, vor politischer und religi\u00f6ser Verfolgung auf den Weg nach Europa gemacht.\n\nDas Ungl\u00fcck mit seinen zahlreichen Opfern ist die schwerste Fl\u00fcchtlingskatastrophe in einer langen Reihe von \u00e4hnlichen t\u00f6dlichen Ungl\u00fccken, bei denen in den vergangenen Jahren bereits Tausende Menschen ihr Leben verloren haben. Angesichts des gro\u00dfen Leids, das sich beinahe t\u00e4glich im Mittelmeer ereignet, sind wir - insbesondere wir als verantwortliche Akteure in Politik und Gesellschaft - mehr denn je aufgefordert, alles in unserer Macht Stehende zu tun, damit sich diese tragischen Ereignisse nicht wiederholen. Wir hoffen sehr - das hoffen wir alle -, dass der morgen anstehende Gipfel zur Fl\u00fcchtlingspolitik Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung derartiger Katastrophen auf den Weg bringen wird.\n\nDer Deutsche Bundestag trauert mit den Angeh\u00f6rigen der Opfer, mit ihren Familien, mit ihren Freunden, Freundinnen und allen, die ihnen nahestanden. Wir dr\u00fccken ihnen unser tief empfundenes Mitgef\u00fchl aus.\n\nSie haben sich zu Ehren der Opfer von Ihren Pl\u00e4tzen erhoben. Ich danke Ihnen von Herzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191145,"sequence":269,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden nehmen wieder Platz","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191146,"sequence":270,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gebe dem ersten Redner in der Debatte, dem Bundesminister des Inneren, Dr. de Maizi\u00e8re, das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191147,"sequence":271,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2149,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191148,"sequence":272,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die Bilder vom Wochenende wahrgenommen und in unsere Herzen eingebrannt. Ich m\u00f6chte mit noch ein paar anderen Geschichten und Bildern beginnen:\n\nIch werde die junge Frau, eine junge Afrikanerin, nicht vergessen, die ich vor einiger Zeit im Erstaufnahmelager in M\u00fcnchen gesehen habe. Sie hatte ein Kind, das sie noch stillte, vor sich liegen und war schon wieder hochschwanger. Sie war alleine gekommen und Monate unterwegs. Man kann nur ahnen, wie es zu der Schwangerschaft gekommen war.\n\nIch bin gepr\u00e4gt von den gestrigen Bildern von Fl\u00fcchtlingen, die sich an ein Boot geklammert haben, das zerschellt war.\n\nIch h\u00f6re Berichte von 5 bis 10 Milliarden Dollar, die die Schlepper im Jahr im Mittelmeer verdienen.\n\nIch war gestern bei der Bundespolizei am Frankfurter Flughafen und habe dort einen Mann gesehen, der aufgehalten worden ist. Er hatte Asyl beantragt. Das war ein syrischer Professor. Er war von New York nach Deutschland geflogen und hatte hier Asyl beantragt, weil sein Visumantrag zweimal abgelehnt worden war.\n\nIch habe vor meinen Augen eine Schulklasse, die ich vor wenigen Tagen in N\u00fcrnberg getroffen habe - unbegleitete Minderj\u00e4hrige und junge Erwachsene in allen Statusgruppen - und die begeistert Deutsch gelernt haben.\n\nIch habe vor meinen Augen das Bild des abgebrannten Fl\u00fcchtlingsheims.\n\nAber ich denke auch an andere Bilder und Gespr\u00e4che aus der letzten Zeit. Ich habe in der Au\u00dfenstelle des BAMF mit einer jungen Frau gesprochen. Sie konnte drei S\u00e4tze Arabisch und sagte, sie stamme aus Syrien. Der Dolmetscher meinte, sie stamme aus Serbien.\n\nIch erlebe den bitteren Streit in Deutschland, ob man eine Familie noch nach Italien oder in die Niederlande schicken k\u00f6nne, und dazu unterschiedliche Entscheidungen der Verwaltungsgerichte.\n\nMir erz\u00e4hlte ein Landrat, dass er Probleme mit einem jungen Tunesier hat, der mittelschwere Straftaten begeht und in jedem Asylbewerberheim Unruhe stiftet. Die Tunesische Botschaft aber weigert sich, f\u00fcr ihn einen Pass auszustellen, sodass er nicht abgeschoben werden kann.\n\nIch erinnere mich an die Pr\u00e4sidentin des Kosovo, die mir gesagt hat, dass sie pers\u00f6nlich an eine Bushaltestelle in Pristina gegangen ist, um kosovarische B\u00fcrger, f\u00fcr die 18 Busse bereitstanden, um sie nach Deutschland zu bringen, davon abzuhalten, ihr Land zu verlassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191149,"sequence":273,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie auch einen echten Fl\u00fcchtling getroffen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191150,"sequence":274,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Dazu habe ich einiges erz\u00e4hlt. - Der Oberb\u00fcrgermeister von Duisburg hat uns letzte Woche in der Migrationskonferenz gesagt, dass es in Duisburg - wahrlich keine einfache Stadt - \u00fcberhaupt keine Probleme mit Asylbewerbern gibt, aber massive Bedenken gegen Armuts-migranten aus Bulgarien und Rum\u00e4nien.\n\nWarum erz\u00e4hle ich diese Geschichten?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191151,"sequence":275,"sitzung":99,"speaker":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:spd","text":"Das fragen wir uns auch!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191152,"sequence":276,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erz\u00e4hle diese Geschichten, weil sie zeigen, dass das Thema \u201eAsyl, Fl\u00fcchtlinge und Migration\u201c ganz vielschichtig ist. Dahinter verbergen sich sehr viele unterschiedliche Geschichten und Schicksale. Deswegen ist mein erster Wunsch: Bitte vereinfachen wir diese Debatte nicht. Bitte lassen Sie uns nicht von einem hohen moralischen Ross aus sprechen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191153,"sequence":277,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191154,"sequence":278,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte machen wir keine Versprechungen, die wir nicht halten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191155,"sequence":279,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191156,"sequence":280,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen Emotionen und einen k\u00fchlen Verstand. Wir brauchen die Kraft zur Differenzierung f\u00fcr alle diese Gruppen. Es gibt keine einfachen Antworten. Es gibt keine schnellen L\u00f6sungen. Es ist richtig, dass sich -Europa nicht abschotten darf.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191157,"sequence":281,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie tun doch alles daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191158,"sequence":282,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist aber genauso richtig, dass Europa nicht jeden aus Afrika aufnehmen kann, der nach Europa m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191159,"sequence":283,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht der Kern der Debatte hier!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191160,"sequence":284,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das \u00fcbersteigt die Kapazit\u00e4ten unseres letztlich reichen Europas und gef\u00e4hrdet die Zukunft Afrikas. Beides wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191161,"sequence":285,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191162,"sequence":286,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ursachen, mit denen wir es zu tun haben, sind eine Mischung aus bitterer Armut, brutaler politischer Verfolgung und dreckigen Verbrechen. Diesen Ursachen m\u00fcssen wir mit einer europ\u00e4ischen Antwort begegnen: nachhaltige Humanit\u00e4t, stabilisierende Entwicklungs-politik und harte Strafverfolgung. Das muss unsere Antwort sein. Das ist leicht gesagt, aber schwer getan.\n\nMeine Gef\u00fchle am Wochenende waren eine Mischung aus Trauer und Zorn: Trauer \u00fcber die Toten und Zorn \u00fcber die T\u00e4ter. Das Ende der Operation Mare -Nostrum war \u00fcbrigens nicht das Ende der Seenotrettung. Im Gegenteil: Seit dem Beginn der Operation Triton stehen nicht weniger Einsatzmittel zur Rettung Schiffbr\u00fcchiger zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191163,"sequence":287,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein deutscher Hubschrauber!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191164,"sequence":288,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zus\u00e4tzlich zu den Schiffen, Flugzeugen und Hubschraubern, die eingesetzt wurden, operieren in dem Seegebiet die italienische Marine und die Seenotrettungskr\u00e4fte Italiens und Maltas.\n\nEs spricht f\u00fcr sich, dass bis April 2015 entlang der Route circa 19 000 Menschen von Triton aus Seenot gerettet wurden. Im Vergleichszeitraum des Vorjahres waren es etwa genauso viele Menschen. Es gibt nur einen Unterschied: Es sind viel mehr Menschen in seeunt\u00fcchtigen Booten losgeschickt worden. Damit konnten sie gerade das Hoheitsgew\u00e4sser ihres Landes verlassen. Dann wurde die Notrufzentrale angerufen. Gewollter Schiffbruch und Gef\u00e4hrdung von Menschenleben ist der Kern des Gesch\u00e4ftsmodells dieser dreckigen Verbrecher.\n\nMeine Damen und Herren, Deutschland, die EU, wir alle wollen angesichts dieser Ereignisse nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Wir m\u00fcssen verhindern, dass weitere Menschen im Mittelmeer zu Tode kommen. Migration ist schwierig genug; ich habe einige Beispiele geschildert. Migration darf keine Frage von Leben und Tod werden.\n\nEs war richtig, dass uns die Hohe Vertreterin am Montag zu einer gemeinsamen Sitzung der Au\u00dfen- und Innenminister eingeladen hatte. Die Kommission hat in dieser Sitzung zehn Punkte zur Diskussion und Beschlussfassung vorgelegt. Diesen Punkten wurde im Wesentlichen zugestimmt, auch wenn sie noch weiterer Konkretisierungen und Pr\u00e4zisierungen bed\u00fcrfen.\n\nIch nenne die Punkte, die mir wichtig sind:\n\nErstens, die Seenotrettung: Wir m\u00fcssen alle Ma\u00dfnahmen, die dort m\u00f6glich sind, konzentrieren. Die Seenotrettung unter F\u00fchrung von Triton und Poseidon muss dringend verbessert und auf europ\u00e4ischer Ebene finanziert werden, gerne auch unter st\u00e4rkerer deutscher Beteiligung. Es wird zu diskutieren sein, was das ist. Die Kommission hat eine Verdoppelung vorgeschlagen. Es kann auch eine Verdreifachung sein. Seenotrettung ist das Erste, Wichtigste und Dringlichste, was unverz\u00fcglich beginnen muss.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191165,"sequence":289,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191166,"sequence":290,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens, der Kampf gegen kriminelle Schlepper: Von Libyen aus k\u00f6nnen die Schleuserbanden die Fl\u00fcchtlinge sehenden Auges in den Tod schicken. Sie k\u00f6nnen weithin ungehindert agieren. Deswegen m\u00fcssen wir - auch das ist ein Vorschlag der Kommission - dar\u00fcber reden, wie wir solche Todesboote zerst\u00f6ren und die In-frastruktur sch\u00e4digen k\u00f6nnen. Wenn Menschen gerettet worden sind, d\u00fcrfen diese Boote nicht erneut dazu genutzt werden, weitere Menschen in Lebensgefahr zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191167,"sequence":291,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191168,"sequence":292,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir auch vorbeugend t\u00e4tig werden, dass solche Schiffe gar nicht erst genutzt werden.\n\nDer UN-Sicherheitsrat hat gestern getagt. Die 15 Mitglieder des Sicherheitsrates dr\u00e4ngen auf eine st\u00e4rkere -internationale Zusammenarbeit, um weitere Bootstrag\u00f6dien zu vermeiden und die Schlepperbanden zu bek\u00e4mpfen. Alle illegalen Wege f\u00fcr die Migration m\u00fcssten geschlossen werden, so der Sicherheitsrat gestern.\n\nDrittens brauchen wir eine politische Stabilisierung Libyens und der Region. Dazu wird sicher gleich Frank-Walter Steinmeier reden. Aber ich habe in diesem Zusammenhang einige Fragen: Warum hat f\u00fcr die beiden libyschen Machtzentren das Thema Fl\u00fcchtlinge im Moment noch keine Priorit\u00e4t? Und was sagen eigentlich die afrikanischen F\u00fchrer dazu, dass ihnen ihre Mittelschicht wegl\u00e4uft? Ist das dort ein ebenso gro\u00dfes Thema wie bei uns, und was k\u00f6nnen wir tun, damit es auch dort ein gro\u00dfes Thema wird?\n\nViertens. Wir haben in Europa auch eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die gerettet werden. Wir d\u00fcrfen die Erstaufnahmestaaten nicht alleine lassen. Es muss sichergestellt werden, dass die Fl\u00fcchtlinge \u00fcberall, auch in Griechenland und Italien, aufgenommen und registriert werden. Wenn daf\u00fcr Unterst\u00fctzung erforderlich ist, muss diese von der Kommission und den -\u00fcbrigen Mitgliedstaaten geleistet werden, gerne unter F\u00fchrung der EASO. Deutschland ist bereit. Ich bin dazu bereit, dass wir mit vielen Mitarbeitern dort hingehen und Italien bei der Aufnahme dieser Fl\u00fcchtlinge helfen und sie unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191169,"sequence":293,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191170,"sequence":294,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das eigentliche Ziel muss sein, dass wir dort die Registrierung und auch die Pr\u00fcfung der Asylgr\u00fcnde und des Fl\u00fcchtlingsschutzes vornehmen, dass wir von dort in Europa und nach Europa verteilen und dass wir von dort gemeinsam, auch europ\u00e4isch, zu R\u00fcckf\u00fchrungen kommen, die human sind. Das ist die richtige L\u00f6sung. Dazu geh\u00f6rt eine geordnete und gerechte Verteilung in -Europa. Ich glaube, dass jetzt die Zeit ist, dar\u00fcber ernsthaft zu reden.\n\nEs kann nicht sein, dass sich nur 10 von 28 Staaten an der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen beteiligen. Das ist nicht in Ordnung, und das m\u00fcssen wir jetzt sofort zu beenden versuchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191171,"sequence":295,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191172,"sequence":296,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir arbeiten mit Hochdruck daran, einen substanziellen Beitrag zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Handeln zu leisten. Das ist nicht einfach. Ich habe es bereits gesagt: Es gibt keine einfachen und schnellen L\u00f6sungen. Wir m\u00fcssen Menschen retten. Wir m\u00fcssen die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen die Schlepper bek\u00e4mpfen. Das alles m\u00fcssen wir gemeinsam und solidarisch tun: in Europa und f\u00fcr Europa.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191173,"sequence":297,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191174,"sequence":298,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. de Maizi\u00e8re. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Petra Pau f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191175,"sequence":299,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191176,"sequence":300,"sitzung":99,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Tausende Fl\u00fcchtlinge, Menschen ohnehin in Not, ertrinken im Mittelmeer. Das ist eine menschliche Katastrophe und ein politisches Desaster.\n\nVersagt hat die EU-Fl\u00fcchtlingspolitik, also auch die deutsche. Sie ist auf Abwehr ausgerichtet statt auf L\u00f6sungen. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191177,"sequence":301,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191178,"sequence":302,"sitzung":99,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"1990 lief der BBC-Film Der Marsch. Darin versuchen immer mehr Menschen, ihrem Elend in Afrika zu entkommen und Hilfe im gelobten Europa zu finden. Sie sto\u00dfen auf eine hochger\u00fcstete Festung, in der Rassismus brodelt. Das war vor 25 Jahren, einem Vierteljahrhundert. Nun scheint das Szenario Realit\u00e4t zu werden. Mit dem Abendland und westlichen Werten hat all das nichts zu tun. In denselben 25 Jahren sind die Fluchtursachen nicht weniger geworden, nicht der Hunger, nicht das Elend, nicht Vertreibung, auch nicht Kriege. Genau dort liegt aber das tiefere Problem. Wer weniger Fl\u00fcchtlinge will, muss eine globale Entwicklung f\u00f6rdern, die Gerechtigkeit schafft und Frieden gebietet.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191179,"sequence":303,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191180,"sequence":304,"sitzung":99,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Das beginnt bei fairem Handel ohne R\u00fcstungsexporte.\n\nNun will sich die EU auf einen Zehn-Punkte-Plan einigen, von A wie Asylverfahren bis Z wie Zusammenarbeit der Polizeien. Nach E wie Entwicklung und H wie Humanismus sucht man vergebens. Da hilft auch der Verweis nichts, das eine m\u00fcsse sofort sein und das andere folge langfristig; denn wenn die langen Fristen nicht sofort beginnen, werden sie auch in weiteren 25 Jahren nicht fruchten.\n\nFl\u00fcchtlinge wiederum, die es bis in die Bundesrepublik schaffen, treffen auf zwei Deutschlands. In einem sch\u00fcren \u201ebesorgte\u201c B\u00fcrger Hass. Im anderen leisten bewegte B\u00fcrger Hilfe. Letzteren gelten unser Dank, unser Zuspruch und unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191181,"sequence":305,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191182,"sequence":306,"sitzung":99,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Zumeist handelt es sich um Ehrenamtliche, beispielsweise vom Arbeiter-Samariter-Bund, von der Arbeiterwohlfahrt oder aus der Nachbarschaft von Unterk\u00fcnften und aus den Gemeinden. Aber auch das geh\u00f6rt zum Alltag: Sie brauchen Schutz.\n\nNoch etwas muss sich \u00e4ndern. Integration ist mehr als Innenpolitik. Sie betrifft nahezu alle Bereiche: Bildung und Soziales, Recht, Arbeit, Teilhabe usw. Die Sozial-ministerinnen von Brandenburg und Th\u00fcringen haben dazu aktuell ein Konzept vorgelegt. Ich empfehle uns allen einen Blick darauf.\n\nSchlie\u00dflich geht es nicht, dass der Bund sagt: Wir registrieren die Fl\u00fcchtlinge, w\u00e4hrend die Betreuung allein den L\u00e4ndern und den Kommunen obliegt. Der Bund muss umgehend mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, mit Geld, mit Liegenschaften, mit humanen Standards und mit einer Politik, die Flucht und Vertreibung entgegenwirkt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191183,"sequence":307,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191184,"sequence":308,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Petra Pau. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Bundesminister Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191185,"sequence":309,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191186,"sequence":310,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, wie viele Fl\u00fcchtlingslager ich in den letzten Jahren gesehen und erlebt habe. Die Schicksale derer, die sich etwa im Mittleren Osten mit knapper Not, mit Haut und Haaren und ein bisschen Leben in die Fl\u00fcchtlingslager gerettet haben, \u00fcbersteigen h\u00e4ufig genug das Vorstellbare. Allein 11 Millionen Fl\u00fcchtlinge gibt es im weiteren Umfeld Syriens und des Iraks, die meisten davon im Libanon und in Jordanien.\n\nJa, auch bei uns gibt es - wer w\u00fcsste das nicht - kritische Diskussionen, in manchen F\u00e4llen auch Abneigung gegen die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Ich wei\u00df das, und wir m\u00fcssen das thematisieren, gerade angesichts von brennenden Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften.\n\nAber das ist nicht die ganze Wahrheit. 100 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien haben Aufnahme in Deutschland gefunden, mehr als in allen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Ich finde, das ist der Zeitpunkt, den vielen St\u00e4dten und Kommunen, die die Aufnahme organisiert haben, und den Menschen, die die Fl\u00fcchtlinge in ihrer Nachbarschaft aufgenommen haben und viele von ihnen betreuen, Dank zu sagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191187,"sequence":311,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191188,"sequence":312,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"W\u00e4re das der Anlass f\u00fcr diese Diskussion, w\u00e4re es gut, aber dem ist leider nicht so. 800, 900, vielleicht 1 000 Menschen sind am vergangenen Wochenende bei einem Schiffsungl\u00fcck vor der K\u00fcste Libyens im Mittelmeer ums Leben gekommen. Man kann die Not, die diese Menschen auf \u00fcberf\u00fcllte und untaugliche Boote treibt, die furchtbaren Momente der Havarie und das f\u00fcr die meisten chancenlose Ringen um das \u00dcberleben auf offener See nur erahnen. Das alles ist unertr\u00e4glich.\n\nDas ersch\u00fcttert uns in Wahrheit nicht nur als Mitmenschen - Gott sei Dank das auch -, sondern das muss uns in ganz besonderer Weise als Europ\u00e4er ersch\u00fcttern; denn diese Menschen waren nicht auf dem Weg irgendwohin, sie waren auf dem Weg nach Europa, mit vielen Hoffnungen auf dieses Europa. Deshalb trifft diese Trag\u00f6die, \u00fcber die wir heute reden, eben nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, sondern sie betrifft auch Europa. Nat\u00fcrlich ist es unsere Verantwortung, Menschen vor dem sicheren Tod zu bewahren, selbst wenn sie von gewissenlosen Menschenh\u00e4ndlern auf eine Reise unter Todesgefahren geschickt werden. Deshalb sage ich zun\u00e4chst einmal: Das ist Gegenstand der humanit\u00e4ren Verantwortung, und vor der d\u00fcrfen wir nicht kneifen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191189,"sequence":313,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191190,"sequence":314,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe diese Woche nach dem Rat der Au\u00dfenminister und der Innenminister gesagt: Das, was wir am vergangenen Wochenende erlebt haben, ist nicht das Ende; es ist der traurige H\u00f6hepunkt einer Trag\u00f6die, und wir k\u00f6nnen nicht einmal mit Sicherheit sagen, wie es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten weitergehen wird. Viele Tausend werden auch weiterhin den Weg \u00fcber das Mittelmeer wagen. All das geh\u00f6rt zur bitteren Wahrheit. Manche macht dieser Zustand einfach nur fassungslos, andere begn\u00fcgen sich mit der Suche nach Schuldigen, und Dritte wollen das Problem mit einem Handstreich aus der Welt schaffen. Ich verstehe alle diese drei Empfindungen, ich kenne sie teilweise von mir selbst. Aber uns allen ist klar: Keine dieser drei Empfindungen bietet eine wirklich \u00fcberzeugende Antwort.\n\nSicher erwarten die Menschen in Deutschland mehr von uns, aber wir d\u00fcrfen auch nicht \u00fcber die M\u00f6glichkeiten und die Grenzen unserer Politik t\u00e4uschen. Deshalb spreche ich von den vier Dimensionen, die ineinandergreifen m\u00fcssen, damit wir in den n\u00e4chsten Monaten mit hoffentlich gr\u00f6\u00dferer Effizienz t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\n\nDas Erste ist die erw\u00e4hnte humanit\u00e4re Verantwortung. Ganz vorn steht die Verbesserung der Seenotrettung. Wichtig ist nicht - das m\u00f6chte ich sagen -, wie diese zuk\u00fcnftige europ\u00e4ische Mission hei\u00dfen wird. Deshalb halte ich die Debatte, ob sie wieder Mare Nostrum hei\u00dfen wird oder nicht, f\u00fcr nicht entscheidend. Entscheidend ist doch, egal wie sie hei\u00dft, dass der Erfolg bei der Rettung von Schiffbr\u00fcchigen gr\u00f6\u00dfer wird. Die Verdoppelung der finanziellen Mittel, die jetzt von der Kommission angek\u00fcndigt worden ist, ist jedenfalls der richtige Weg. Das muss sein, und das finde ich richtig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191191,"sequence":315,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191192,"sequence":316,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Zweite ist: Wenn wir wissen, dass Fl\u00fcchtlinge weiterhin ankommen werden, dann werden wir jedenfalls seitens der Regierung Wert darauf legen, dass wir zu einer gerechteren Verteilung in Europa kommen. Thomas de Maizi\u00e8re und ich haben das im Rat in dieser Woche angemahnt. Aber das wird keine ganz einfache Diskussion werden. Dazu geh\u00f6rt \u00dcberzeugungsarbeit und Beharrlichkeit, und die werden wir beide - das verspreche ich - an den Tag legen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191193,"sequence":317,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191194,"sequence":318,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Drittens - das hat der Innenminister eben gesagt -: Es w\u00e4re eine Selbstl\u00fcge, wenn wir sagen w\u00fcrden, wir k\u00f6nnten mit besserer Verteilung und Seenotrettung das Problem l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen bereit sein, mit gr\u00f6\u00dferer Effizienz, auch mit gr\u00f6\u00dferer Bereitschaft der L\u00e4nder zur Zusammenarbeit endlich das kriminelle Tun derjenigen zu beenden, f\u00fcr die das Ganze, das wir hier miteinander diskutieren, keine Frage von Humanit\u00e4t ist. Das, was wir hier unter humanit\u00e4rer Verantwortung diskutieren, ist f\u00fcr diejenigen, die fl\u00fcchtende Menschen durch das Kriegsgebiet in Libyen treiben und die \u00dcberlebenden dieser Flucht in seeuntaugliche Boote setzen, nichts anderes als schlichte Profitgier. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nger erdulden und ertragen. Diesen Menschen m\u00fcssen wir das Handwerk legen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191195,"sequence":319,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191196,"sequence":320,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Viertens. Es gibt die au\u00dfenpolitische Dimension; Thomas de Maizi\u00e8re hat sie angek\u00fcndigt. Es l\u00e4sst sich leicht sagen: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Transitl\u00e4nder nicht mehr Gelegenheit bieten f\u00fcr den Ausbau von illegaler Migration, das T\u00e4tigwerden von Schleuserbanden und die Aktivit\u00e4ten von Menschenhandel. Das l\u00e4sst sich leicht sagen. Es l\u00e4sst sich ebenfalls leicht sagen: Wir m\u00fcssen die Ursachen f\u00fcr die Flucht aus den Herkunftsl\u00e4ndern bek\u00e4mpfen. All das ist richtig.\n\nNur, werfen wir einen Blick auf die Landkarte: Was ist denn tats\u00e4chlich der Fall? Wir haben in der Tat gute Kooperationen. Es hat gerade erst eine Konferenz mit den mediterranen Staaten aus Nordafrika in Barcelona stattgefunden. Dort, wo Staatlichkeit existiert - in Marokko, in Tunesien, in Algerien -, haben Schleuserbanden keine Grundlage f\u00fcr ihr sch\u00e4ndliches Tun gefunden. Sie finden sie in einer Region vor, in der die Staatlichkeit kollabiert und wo zwei Machtgruppen miteinander im Streit sind und Krieg gegeneinander f\u00fchren. Das Land Libyen bietet aufgrund erodierender Staatlichkeit im Grunde genommen die Grundlage daf\u00fcr, dass sich kriminelle Banden, Menschenh\u00e4ndler, dort verbreiten k\u00f6nnen und dass Menschen auf eine unverantwortliche Art und Weise in gro\u00dfe Gefahr, ich will nicht sagen: auf den Weg des fast sicheren Todes, gebracht werden.\n\nWas die Herkunftsl\u00e4nder angeht, so sieht es ja nicht anders aus. Die zusammenbrechende libysche Staatlichkeit hat eine Vorgeschichte. Das Ende des Gaddafi-Regimes, das notwendig war, hat mit sich gebracht, dass die Inhalte der Waffenkeller Gaddafis heute in die ganze Gegend verstreut sind","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191197,"sequence":321,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat die -Waffen geliefert?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191198,"sequence":322,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und dass die K\u00e4mpfer und die Soldaten der ehemaligen libyschen Armee heute in Nordmali und in Niger t\u00e4tig sind. Deshalb sage ich: Es wird uns so ganz einfach nicht gelingen, die sicherlich notwendige Stabilisierung von Transitl\u00e4ndern und Herkunftsl\u00e4ndern herbeizuf\u00fchren.\n\nGegen Ende meiner Rede will ich sagen: F\u00fcr mich ist das alles kein Grund, sich auf Schuldvorw\u00fcrfe zu beschr\u00e4nken oder gar in Resignation zu verfallen, sondern es ist eben der Beginn von beharrlicher Arbeit, an der Stabilisierung dieser Nachbarregionen zu wirken.\n\nIch frage noch einmal mit Blick auf Engagements und Bem\u00fchungen, die wir in den letzten Jahren hinter uns gebracht haben: Wie lange ist daran gezweifelt worden, ob man nach 12 Jahren Verhandlungen im 13. Jahr mit dem Iran ein Verhandlungsergebnis zustande bringt? Noch haben wir es nicht; aber zumindest die Chance daf\u00fcr ist da. Der zust\u00e4ndige Sonderbotschafter der Vereinten Nationen verhandelt jetzt f\u00fcnf Monate \u00fcber die Frage einer Regierung der nationalen Einheit f\u00fcr Libyen.\n\nMachen wir uns nichts vor: Wir sind darauf angewiesen, dass diese Bem\u00fchungen zum Erfolg f\u00fchren. Nur mit der Stabilisierung von Staatlichkeit, nur mit der Beendigung des Konflikts zwischen den Machtgruppen in -Tobruk und Tripolis wird Libyen ver\u00e4nderbar und nicht mehr das Durchgangslager f\u00fcr viele Millionen Fl\u00fcchtlinge auf einer gef\u00e4hrlichen Reise \u00fcber das Mittelmeer in gefahrvolle Situationen sein. Deshalb: Klagen wir uns nicht selbst an wegen mangelnder Mitmenschlichkeit. Verlangen wir von uns selbst, dass wir mehr tun, um in Seenot Geratene zu retten. Aber haben wir auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Stabilisierung der Nachbarregionen M\u00fche, Zeit und Aufwand bedeuten wird. Das geh\u00f6rt zum Realismus, mit dem ich die gegenw\u00e4rtige Situation beschreibe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191199,"sequence":323,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191200,"sequence":324,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - N\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte: Katrin G\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191201,"sequence":325,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Au\u00dfenminister, zum Realismus geh\u00f6rt, dass wir uns erinnern. Vor eineinhalb Jahren sind schon einmal mehrere Hundert Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer, vor Lampedusa, ertrunken. Ganz Europa ist damals auf die kleine Insel gepilgert. Es gab Versprechen und Schw\u00fcre, dass das nie wieder passieren d\u00fcrfe.\n\nEuropa ist gescheitert. Mehr als 1 000 Menschen sind in den vergangenen Tagen beim verzweifelten Versuch gestorben, bei uns in Europa Schutz zu finden, ihr Recht auf internationalen Schutz in Anspruch zu nehmen, ihr Recht darauf, um Asyl zu ersuchen. Diese Menschen aus Syrien, Eritrea, dem Irak, Afghanistan sind auch unsere Toten. Wir kennen noch nicht einmal ihre Namen, und wir haben keine Kerzen f\u00fcr sie angez\u00fcndet.\n\nNicht das Mittelmeer ist grausam, sondern es ist die Abschottungspolitik, die \u00fcber Jahre gemacht worden ist; es ist die Entscheidung, die Seenotrettungsaktion Mare Nostrum zu beenden, meine Damen und Herren,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191202,"sequence":326,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191203,"sequence":327,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"wegen 9 Millionen Euro im Monat und wegen des Kalk\u00fcls, \u201eweniger Seenotrettung\u201c hie\u00dfe \u201eweniger Anreize f\u00fcr Schlepper\u201c. Ja, wir m\u00fcssen gegen kriminelles Verhalten vorgehen; wir m\u00fcssen Schlepper zur Verantwortung ziehen - da sind wir uns einig -, aber vor allem m\u00fcssen wir ihnen doch die Gesch\u00e4ftsgrundlage entziehen. Wer auf sicherem, auf legalem Weg nach Europa kommen kann, der braucht keinen Schlepper.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191204,"sequence":328,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191205,"sequence":329,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es erschreckend, dass jetzt wieder weniger \u00fcber Korridore der sicheren \u00dcberfahrt geredet wird als \u00fcber milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen zur Abschreckung und Verfolgung von Schleppern und sogar \u00fcber ein UN-Mandat daf\u00fcr.\n\nTausende Menschen haben mit ihrem Leben bezahlt. Das war mit Ansage, das war mit Wissen, nicht nur weil wir als Gr\u00fcne und andere das hier im Haus thematisiert haben; Hilfsorganisationen haben es gesagt, Kirchen haben es gesagt, die Verantwortlichen vor Ort in S\u00fcditalien, in Griechenland, auf Malta haben es immer wieder gesagt. Das h\u00e4tte Ihnen, Herr Innenminister, Ihr Verstand, aber auch Ihr Herz sagen k\u00f6nnen: Wer keinen Ausweg mehr hat, der versucht alles, der versucht alles, was nur irgendwie m\u00f6glich ist, was nur irgendwie geht. Deswegen: Ja, es sind auch unsere, es sind auch Ihre Toten. In jeder Hinsicht sind es die Toten einer gescheiterten Abschottungspolitik. Das ist nicht die Suche nach Schuldigen. Das ist Realismus; das ist: die Wahrheit sagen. Das ist die Grundlage daf\u00fcr, dass das Handeln wirklich ver\u00e4ndert wird, dass wirklich etwas getan wird, um die Fl\u00fcchtlinge zu retten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191206,"sequence":330,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191207,"sequence":331,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen die sicheren Korridore. Das ist Nothilfe. Das ist das Erste, was wir tun m\u00fcssen. Wir brauchen die Seenotrettung. Nat\u00fcrlich: Wir m\u00fcssen mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, auch hier bei uns in Deutschland - das m\u00fcssen wir ehrlicherweise sagen -, und wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie das geht.\n\nHerr Au\u00dfenminister, ich stimme Ihnen zu: Es wird nicht einfach sein, die Region zu stabilisieren. Jeder hier wei\u00df, dass das Monate, dass das Jahre, dass das wom\u00f6glich sogar Jahrzehnte dauern wird. Aber wir k\u00f6nnen darauf nicht warten, so wie die Menschen nicht warten k\u00f6nnen, die hierher, in unser Europa, in eine sichere Aufnahme, kommen wollen.\n\nMir geht es nicht darum, ob die Seenotrettung \u201eMare Nostrum\u201c oder anders hei\u00dft. Mir geht es darum, dass es um Seenotrettung und nicht um Grenzsicherung geht, und das ist der Unterschied.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191208,"sequence":332,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191209,"sequence":333,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wenn es in der Europ\u00e4ischen Union um Wirtschaft und Finanzen geht, spannen wir riesige Rettungsschirme auf. Wenn es um die Fl\u00fcchtlinge geht, dann scheitert es an 9 Millionen Euro. Wir sind eine Gemeinschaft der Menschlichkeit, des Friedens, der Solidarit\u00e4t. Wenn wir all das nicht preisgeben wollen, dann m\u00fcssen wir jetzt gemeinsam als Europa Verantwortung \u00fcbernehmen; sonst verraten wir uns selbst; sonst verraten wir unsere Werte, das, weswegen wir ein einzigartiger Kontinent sind. Es ist auch morgen die Aufgabe beim Gipfel, das deutlich zu machen. Wenn der Westen, wenn Europa diese Wertegemeinschaft ist, dann sind die Toten im Mittelmeer die gr\u00f6\u00dfte Verletzung des europ\u00e4ischen Wertekanons seit der Gr\u00fcndung. So k\u00f6nnen wir unsere Seele verlieren. Das m\u00fcssen wir verhindern. Tun Sie jetzt etwas, das ehrlich ist, das anh\u00e4lt und nicht wieder nach ein paar Monaten vergessen ist, wenn die Katastrophen von den ersten Seiten der Zeitungen verschwunden sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191210,"sequence":334,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191211,"sequence":335,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katrin G\u00f6ring-Eckardt. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191212,"sequence":336,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191213,"sequence":337,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa und jeder einzelne von uns ist schockiert von den Katastrophen auf dem Mittelmeer, die in wenigen Tagen \u00fcber 1 000 Menschenleben gefordert haben. Die Bilder, die uns erreichen, l\u00f6sen Trauer und Entsetzen aus. Diesen Schock gab es auch am 3. Oktober 2013, als bei Lampedusa rund 370 Menschen starben. Damals war sich Europa einig: So etwas darf sich nicht wiederholen. Diesen Anspruch hat Europa nicht erf\u00fcllt.\n\nIn meiner Rede Ende Oktober 2014 habe ich darauf hingewiesen, dass die Frontex-Mission Triton m\u00f6glicherweise nicht unsere humanit\u00e4ren Anspr\u00fcche erf\u00fcllen wird und Europa nachsteuern muss. Ja, mit Triton wurden 11 400 Menschen gerettet; aber die neue Katastrophe zeigt auch, dass das nicht ausreicht. Wir brauchen kurzfristig eine erweiterte strategische Rettungsmission. Europa muss zeigen, dass es handlungsf\u00e4hig ist und zu seinen humanit\u00e4ren Werten steht.\n\nEine Rettungsmission macht aber nur Sinn, wenn sie in eine breitere Strategie eingebettet ist. Wir sollten uns auch keine Illusion dar\u00fcber machen: Eine Rettungsmission bietet niemals absoluten Schutz. Die Mission Mare Nostrum konnte zwar viele Menschen retten; trotzdem starben auch in dieser Zeit rund 3 500 Fl\u00fcchtlinge auf dem Mittelmeer. Und jeder Tote - da sind wir uns einig - ist ein Toter zu viel.\n\nDie gewaltige Fl\u00e4che des Mittelmeeres l\u00e4sst sich nicht komplett \u00fcberwachen. Eine dauerhafte L\u00f6sung wird daher nicht auf dem Wasser, sondern nur an Land zu finden sein. Der Bundesinnenminister hat recht: Wir werden keine einfachen und auch keine schnellen L\u00f6sungen finden. Wir brauchen eine Vielzahl an Ma\u00dfnahmen. Auch der aktuelle Zehn-Punkte-Plan der EU-Kommission kann ein Ende der Katastrophen nicht garantieren. Solange Menschen die \u00dcberfahrt wagen, wird immer auch ein Risiko bleiben.\n\nWir diskutieren Fl\u00fcchtlingszentren in Transitstaaten. Sie k\u00f6nnten ein Teil der L\u00f6sung sein, auch wenn die instabile Lage zum Beispiel in Libyen die Einrichtung erschwert. Doch auch in den anderen Krisenstaaten betreiben wir mit der UNO solche Zentren. Europa muss in den Transitl\u00e4ndern vor den Gefahren der \u00dcberfahrt warnen und aufkl\u00e4ren. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass nicht jede \u00dcberfahrt \u00fcber das Mittelmeer, die zu einer Einreise nach Europa f\u00fchrt, auch einen Asylanspruch garantiert. Nur wenn wir die Menschen von der \u00dcberfahrt abhalten, wird auch das Sterben aufh\u00f6ren.\n\nEin europ\u00e4isches Programm zur Neuansiedlung von besonders Schutzbed\u00fcrftigen w\u00e4re ein weiterer Ansatz. Doch selbst wenn es jetzt europaweit noch mehr Aufnahmebereitschaft geben sollte - was zu begr\u00fc\u00dfen w\u00e4re -, m\u00fcssten wir uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass solche Programme angesichts von weltweit \u00fcber 50 Millionen Fl\u00fcchtlingen niemals eine substanzielle L\u00f6sung darstellen k\u00f6nnen. Wir werden niemals alle Menschen bei uns aufnehmen k\u00f6nnen.\n\nGerade deswegen ist auch der Kampf gegen Schleuser von zentraler Bedeutung. Menschenschmuggel ist heute eine der lukrativsten Einnahmequellen der organisierten Kriminalit\u00e4t. In den instabilen Transitl\u00e4ndern fehlen zuverl\u00e4ssige Partner f\u00fcr die Strafverfolgung. Daher sind als Option auch Milit\u00e4reins\u00e4tze gegen Schleuser und die Zerst\u00f6rung der Schiffe zu pr\u00fcfen. Letztendlich muss der Markt ausgetrocknet werden; denn erst wenn klar ist, dass sich die \u00dcberfahrt nicht lohnt, wird auch das t\u00f6dliche Milliardengesch\u00e4ft mit der Verzweiflung der Menschen aufh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191214,"sequence":338,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191215,"sequence":339,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen langfristig die Herkunfts- und Transitl\u00e4nder durch effektiveren Einsatz der europ\u00e4ischen Entwicklungshilfe stabilisieren. Die EU-Staaten zusammen leisten \u00fcber die H\u00e4lfte der weltweit gezahlten Entwicklungshilfe. \u00dcber die EU m\u00fcssen wir diese Mittel verst\u00e4rkt koordinieren und mit innen- und au\u00dfenpolitischen Zielen verkn\u00fcpfen. Europa muss sich, seine Mittel und seine Ziele vielleicht neu \u00fcberdenken. Wir leben in diesen Zeiten eben anders und m\u00fcssen schauen, wof\u00fcr wir diese Gelder verwenden.\n\nIch finde es unertr\u00e4glich, wenn Herr Gysi die Bundesregierung f\u00fcr das Elend der Welt verantwortlich macht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191216,"sequence":340,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191217,"sequence":341,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der Vorwurf, unsere Fl\u00fcchtlingspolitik sei verantwortungslos, ist haltlos.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191218,"sequence":342,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191219,"sequence":343,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland setzt in der Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa und weltweit Ma\u00dfst\u00e4be.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191220,"sequence":344,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191221,"sequence":345,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das best\u00e4tigt uns der UN-Fl\u00fcchtlingskommissar. Jeder dritte Asylbewerber in Europa wird in Deutschland registriert und versorgt. Wir haben alles andere als eine Abschottungspolitik betrieben. Wir m\u00fcssen den Menschen in unserem Land, den Kommunen und den vielen ehrenamtlichen Helfern f\u00fcr die gro\u00dfartige Leistung danken, die sie derzeit erbringen, um den Fl\u00fcchtlingsstrom bei uns zu bew\u00e4ltigen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191222,"sequence":346,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191223,"sequence":347,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auch weiterhin gefordert, eine verantwortungsvolle Asylpolitik zu betreiben, eine Asylpolitik, die darauf ausgerichtet ist, an die Solidarit\u00e4t in unserem Land zu appellieren und diese zu erhalten. Auch das ist ein Teil der Wahrheit unserer Asylpolitik. Niemand in Europa sollte die Trag\u00f6dien auf dem Mittelmeer missbrauchen, um politisches Kapital daraus zu schlagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191224,"sequence":348,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191225,"sequence":349,"sitzung":99,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":359.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Europa hat die humanit\u00e4re Pflicht, zu helfen. Europa kann solche Katastrophen dauerhaft aber nur gemeinsam und zusammen mit den Herkunftsstaaten verhindern. Und: Die Ursachen f\u00fcr diese Katastrophen k\u00f6nnen nur in Afrika und im Nahen Osten und nicht bei uns behoben werden. Wir warten seit Jahren auf eine koh\u00e4rente Strategie der EU. Der aktuelle Zehn-Punkte-Plan der Kommission ist ein weiterer Schritt, genauso wie die f\u00fcr Mai erwartete Migrationsstrategie. Europa muss konsequent, z\u00fcgig und auch solidarisch handeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191226,"sequence":350,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191227,"sequence":351,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Lindholz. - N\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte: Ulla Jelpke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191228,"sequence":352,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191229,"sequence":353,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es hat in den letzten Jahren in der Tat immer wieder gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien im Mittelmeer gegeben. Aber war das Anlass f\u00fcr eine Umkehr in der EU-Fl\u00fcchtlingspolitik? Leider nein. Man erschreckt sich kurz, verspricht sehr viel, und dann geht alles weiter wie bisher. Ich finde, das muss jetzt endlich ein Ende haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191230,"sequence":354,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191231,"sequence":355,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ehrlich gesagt: Fl\u00fcchtlings- und Hilfsorganisationen sind es leid, die ewigen Betroffenheitsfloskeln der EU-Innenminister zu h\u00f6ren. Auch Sie, Herr Minister de Maizi\u00e8re, haben es vor einer Woche noch abgelehnt, Mare Nostrum \u00fcberhaupt zu akzeptieren, und haben es als Beihilfe f\u00fcr Schlepperunwesen diffamiert. Ist Ihnen eigentlich klar, wie besch\u00e4mend es ist, dass die EU im vorigen Jahr diese humanit\u00e4re Rettungsaktion eingestellt hat, weil nicht genug Geld daf\u00fcr da war? Die EU hat damit den Tod von Hunderten von Fl\u00fcchtlingen in Kauf genommen. Am Tod der 900 Menschen, die vor wenigen Tagen ertrunken sind, tragen Sie eine Mitschuld, genau wie alle anderen Innenminister, die legale Zugangswege in die Europ\u00e4ische Union bisher verhindert haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191232,"sequence":356,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191233,"sequence":357,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Was tut not? Es muss ein radikaler Wechsel in der Fl\u00fcchtlingspolitik her. Fl\u00fcchtlinge, die in Europa Asyl beantragen wollen, brauchen gefahrlose M\u00f6glichkeiten der Einreise. Doch was macht die EU? Sie r\u00fcstet sich regelrecht f\u00fcr einen Krieg. Man sollte sich - so steht es im Zehn-Punkte-Programm der EU - von der Milit\u00e4rmission vor Somalia zu \u00e4hnlichen Operationen gegen Schleuser im Mittelmeer inspirieren lassen. In Zukunft sollen also Fl\u00fcchtlingsboote schon an der afrikanischen K\u00fcste zerst\u00f6rt werden. Wie das gehen soll? Keine Ahnung. Ich sage Ihnen: Das wird ein Krieg gegen Fl\u00fcchtlinge werden, der das Elend weiter verschlimmern wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191234,"sequence":358,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191235,"sequence":359,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191236,"sequence":360,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert stattdessen: Schicken Sie nicht Kriegsschiffe, sondern F\u00e4hren nach Nordafrika, die asylsuchende Fl\u00fcchtlinge nach Europa bringen k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen sie dann Asylantr\u00e4ge stellen, ohne dass ein Mensch sterben muss.\n\nDie Schleuser werden so dargestellt, als wenn sie allein schuld sind an der Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die nach Europa wollen, und den Schiffskatastrophen, ganz nach dem Motto: Haltet den Dieb! Nat\u00fcrlich gibt es Fluchthelfer und Schleuser, die kriminell sind und die Fl\u00fcchtlinge schwer ausbeuten. Aber die EU macht das Gesch\u00e4ft f\u00fcr die Schleuser doch erst m\u00f6glich. Wenn man ihnen wirklich die Gesch\u00e4ftsgrundlage nehmen will, dann muss man Wege er\u00f6ffnen, damit Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen k\u00f6nnen. Das bedeutet zum Beispiel, eine Visapolitik einzuf\u00fchren oder andere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr legale Wege nach Europa zu suchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191237,"sequence":361,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191238,"sequence":362,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Debatte klingt immer wieder an: Fluchtursachen m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. - Wie werden sie denn wirklich bek\u00e4mpft? Dazu w\u00fcrde es zum Beispiel geh\u00f6ren, eine gerechte Wirtschafts- und Handelsordnung gerade auch in Nordafrika einzuf\u00fchren und damit aufzuh\u00f6ren, subventionierte Nahrungsmittel nach Afrika zu schicken und so die heimischen M\u00e4rkte dort zu zerst\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191239,"sequence":363,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191240,"sequence":364,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Leerfischen der afrikanischen K\u00fcstengew\u00e4sser durch EU-Fangflotten einzustellen, damit die Menschen dort eine Lebensgrundlage haben, w\u00e4re ein weiterer wirklicher Beitrag im Kampf gegen Fluchtursachen. Das w\u00fcrde den Fl\u00fcchtlingen eine Perspektive in ihren L\u00e4ndern geben k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191241,"sequence":365,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191242,"sequence":366,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Begreifen Sie bitte: Die Abschottung funktioniert nicht, sie macht die \u00dcberfahrten \u00fcber das Mittelmeer nur gef\u00e4hrlicher und treibt die Zahl der Todesopfer hoch. Deshalb fordert die Linke ganz klar - \u00fcbrigens auch die Fl\u00fcchtlingsorganisationen -: Eine Rettungsoperation wie Mare Nostrum muss wieder her.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191243,"sequence":367,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191244,"sequence":368,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Und: Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen in weitaus gr\u00f6\u00dferem Umfang hier aufgenommen werden. F\u00fcr Menschen in Not m\u00fcssen legale und gefahrlose Fluchtwege geschaffen werden, sonst wird die Trag\u00f6die in einigen Monaten hier erneut Thema sein.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191245,"sequence":369,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191246,"sequence":370,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulla Jelpke. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Lars Castellucci f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191247,"sequence":371,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191248,"sequence":372,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein unendlich trauriger Anlass, der uns heute hier versammelt. Erneut und sehr erwartbar sind wieder Tausende Menschen im Mittelmeer ertrunken. Sie haben ein besseres Leben gesucht, sie haben den Tod gefunden. Europa hat dabei nicht einmal zugesehen. Europa hat weggeschaut. Die Zahlen im Haushalt der EU sprechen eine klare Sprache: Wir sch\u00fctzen unsere Grenzen besser als die Menschen. Das ist nicht mein Europa. Mein Europa bedeutet: Leben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191249,"sequence":373,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191250,"sequence":374,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"In den vergangenen Tagen waren die Medien voll von Appellen, an dieser Situation etwas zu ver\u00e4ndern. Viele haben sich gefragt, und ich habe mich das manchmal auch gefragt: An wen richten sich diese Appelle eigentlich? Die Antwort lautet: Meist an andere. Ich frage mich: Wie steht es um unsere Verantwortung? Nat\u00fcrlich, wir zetteln keine Kriege an, wir sind keine Schleuser, wir nehmen unglaublich viele Fl\u00fcchtlinge auf, wir muten unserer Bev\u00f6lkerung einiges zu, unser Engagement f\u00fcr Verst\u00e4ndigung in der Welt ist verbunden mit dem Namen unseres Au\u00dfenministers, und es ist beispielhaft. Ja, wir \u00fcbernehmen viel Verantwortung, aber so empfinde ich es: Vor Lampedusa haben wir versagt.\n\nVerantwortung hei\u00dft, dass man tut, was man kann. Was das Mittelmeer angeht, kann ich nicht sehen, dass wir alles getan h\u00e4tten, was wir h\u00e4tten tun k\u00f6nnen, obwohl uns der Papst dazu aufgefordert hat, obwohl uns das Europ\u00e4ische Parlament dazu aufgefordert hat, obwohl es eigentlich \u00fcberhaupt keiner Aufforderung bedarf au\u00dfer der des Herzens und des Rechts, einfach das zu tun, was die Not verlangt. Die Toten im Mittelmeer sind auch meine Toten. Ich f\u00fchle mich mitverantwortlich, und ich verneige mich vor ihnen.\n\nHerr Innenminister, ich habe Sie Anfang M\u00e4rz angeschrieben. Ich zitiere aus dem Schreiben: Wenn das Fr\u00fchjahr kommt, werden Frontex und die italienische Mission vor Libyen nicht ausreichen, weiteres Massensterben zu verhindern. - Ich habe dann auch etwas \u00fcber Mare Nostrum geschrieben. Nun ist es so gekommen. Recht zu behalten, macht niemanden lebendig. Und es ist klar: Wir wissen gar nicht, ob diese Katastrophe \u00fcberhaupt h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich ist es keine L\u00f6sung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsproblematik, die Menschen aus dem Meer zu fischen. Alles, was gesagt wurde, ist ja richtig: Wir m\u00fcssen die Schleuser bek\u00e4mpfen, die Fluchtursachen beachten, den Menschen andere Wege bieten, \u00fcber das Meer zu kommen. Wir brauchen eine Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa, die von Humanit\u00e4t und Solidarit\u00e4t getragen ist, weil das unseren Kontinent ausmacht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191251,"sequence":375,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191252,"sequence":376,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen nicht auf ein Gesamtkonzept warten, sondern m\u00fcssen handeln, wenn Handeln verlangt ist. Vielleicht ist es ein Handeln, das nicht hundertprozentig richtig ist, aber eines, das Leben sch\u00fctzt; das ist unsere erste Aufgabe.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191253,"sequence":377,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191254,"sequence":378,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Respekt vor dem Leben jedes Einzelnen ist das Fundament Europas. Deswegen erwarte ich, Herr Innenminister, dass beim morgigen Krisengipfel eine Seenotrettung verabredet wird, die der aktuellen Lage angemessen ist. Wie auch immer die L\u00f6sung aussieht: Sie muss der aktuellen Lage angemessen sein - nicht mehr und nicht weniger.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191255,"sequence":379,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191256,"sequence":380,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist ein trauriger Anlass, der uns heute hier versammelt. Aber es kann auch ein Wendepunkt sein; das sind Krisen \u00f6fters. Was wir dieser Tage h\u00f6ren, klingt danach. Lassen wir diesen Worten nun Taten folgen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191257,"sequence":381,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191258,"sequence":382,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Castellucci. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Luise Amtsberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191259,"sequence":383,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Innenminister, es ist etwa ein halbes Jahr her, da haben Sie das Ende der Seenotrettungsoperation Mare Nostrum mit den Worten begleitet, dass das, was \u201eals Nothilfe gedacht war\u201c, sich \u201eals Br\u00fccke nach Europa erwiesen\u201c habe. Die Bundesregierung hat Italien damals klargemacht, dass diese Br\u00fccke in die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr Schutzsuchende nicht gew\u00fcnscht ist und geschlossen werden muss. Ja, Herr de Maizi\u00e8re, Mare Nostrum war eine Br\u00fccke, eine, die vor Ertrinken gerettet hat. Deswegen war Mare Nostrum ein Menschenrechtsprojekt, das bis heute seinesgleichen sucht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191260,"sequence":384,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191261,"sequence":385,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch in dieser Legislatur haben wir, die Opposition, die entsprechenden Themen immer wieder gemeinsam auf die Tagesordnung gehoben. Wir haben gemeinsam parlamentarische Reisen an die Grenzen und in die Krisenregionen gemacht, haben hier und vor Ort mit Fl\u00fcchtlingen gesprochen, haben Frontex angeh\u00f6rt und Grenzz\u00e4une gesehen. Dennoch sind wir seit Lampedusa \u00fcber das parlamentarische Bedauern nie hinausgekommen.\n\nHerr Innenminister, Sie sagen, die Debatte war leidenschaftlich; Sie haben sie auch als ideologisch kritisiert. Ich frage mich wirklich: Wen wundert es eigentlich? Gerade eben haben Sie noch gesagt, Triton ersetze Mare Nostrum und k\u00f6nne vom finanziellen Aufwand her, aber auch logistisch mithalten. Triton patrouilliert aber nur innerhalb der 30-Meilen-Zone, mit acht Booten und zwei Flugzeugen. Deutschland unterst\u00fctzt das Ganze mit einem Rettungshubschrauber, der noch nicht einmal angekommen ist. Wir k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft sagen, dass das gleichzusetzen ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191262,"sequence":386,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Christoph Str\u00e4sser [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191263,"sequence":387,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage auch ganz deutlich: Es geht einfach nicht, immer wieder das Argument vorzutragen - eine verquere Sicht -, dass die Seenotrettung einen Anreiz darstellt, aber das Fehlen legaler Einreisewege nicht als Teil des Problems zu betrachten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191264,"sequence":388,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Christoph Str\u00e4sser [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191265,"sequence":389,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Menschen, die fliehen, die fliehen m\u00fcssen, w\u00fcrden bestimmt lieber auf sicherem Wege nach Europa kommen; sie suchen es sich nicht aus, so zu kommen. Wenn es legale Wege in die EU gibt, steigen Fl\u00fcchtlinge nicht in seeuntaugliche Boote. Wenn sie nicht mehr in see-untaugliche Boote steigen, haben die Schlepper keine Gesch\u00e4ftsgrundlage mehr. Wenn Sie mir so weit folgen k\u00f6nnen, dann wissen Sie eigentlich auch, was der n\u00e4chste Schritt sein muss: die Schaffung legaler Zugangswege.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191266,"sequence":390,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191267,"sequence":391,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das nicht \u00fcberzeugt, dann sei an dieser Stelle vielleicht darauf hingewiesen, dass der \u00fcberwiegende Teil der Schutzsuchenden, die zu uns kommen, aus Herkunftsl\u00e4ndern mit einer sehr hohen Asylanerkennungsquote stammen: 80 Prozent der Syrer, 60 Prozent der Eritreer werden als Asylberechtigte anerkannt. Schon allein deshalb sind wir zur Hilfe verpflichtet und m\u00fcssen ihnen diese Wege aufzeigen. Aber genau das wurde in dem am Montag vorgestellten Zehn-Punkte-Plan bedauerlicherweise vergessen: Kein einziges Wort \u00fcber legale Zugangswege.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191268,"sequence":392,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191269,"sequence":393,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage das, weil das Rad nicht neu erfunden werden muss. Legale Einreisewege gibt es bereits zuhauf. Morgen beraten wir einen Antrag der Gr\u00fcnen zur weiteren Aufstockung des Syrien-Kontingentes. Das ist ein legaler Weg. Wir wollen mehr Personal in den Botschaften, damit Familienzusammenf\u00fchrungen verbessert werden. Auch das ist ein legaler Weg der Zuwanderung. Au\u00dferdem wollen wir ein h\u00f6heres Resettlement-Kontingent. Auch das ist ein legaler Weg, der - das stimmt - in dem Zehn-Punkte-Programm erw\u00e4hnt worden ist. Aber wie kann es sein, dass sich die gesamte EU auf die Aufnahme von gerade einmal 5 000 Resettlement-Fl\u00fcchtlingen verst\u00e4ndigt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191270,"sequence":394,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN und der Abg. Dr. Claudia L\u00fccking--Michel [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191271,"sequence":395,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191272,"sequence":396,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier w\u00e4re ein Machtwort unserer Bundeskanzlerin in Richtung der anderen Mitgliedstaaten gefragt. Ich hoffe, dass das morgen in Br\u00fcssel passieren wird.\n\nEin weiteres bedauerliches Ergebnis ist, dass Triton mehr Geld bekommen soll. Wer glaubt, dass das der Seenotrettung dient, der ist echt auf dem Holzweg; denn Triton ist eine Mission von Frontex, unserer Grenzschutzagentur. Die EU-Au\u00dfenbeauftragte Mogherini hat gesagt, dass es nicht prim\u00e4res Ziel dieser Mission sei, Menschenleben zu retten.\n\nWas wir wollen, ist eine zivile Seenotrettung, eine Mission, die ganz klar nur dieses Mandat hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191273,"sequence":397,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191274,"sequence":398,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Sache vielleicht noch, weil diese Debatte nat\u00fcrlich nicht ohne das Schlagwort \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c auskommt. Ich finde das auch richtig. Unser Anspruch muss sein, die Situation vor Ort - da, wo es uns m\u00f6glich ist - zu \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber beraten, wie wir eine Verbesserung der Situation in den Transitstaaten erreichen k\u00f6nnen. Aber das sind nat\u00fcrlich Ma\u00dfnahmen, die in weiter Ferne liegen. Deshalb sage ich: Eine Debatte \u00fcber Aufnahmezentren und die Externalisierung der Asylverfahren stellt sich derzeit \u00fcberhaupt nicht, weil die Sicherheitslage beispielsweise in Libyen das nicht zul\u00e4sst.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Es gab vor kurzem eine EU-Mission, bei der es darum ging, Libyen bei der Sicherung seiner Grenzen zu unterst\u00fctzen; die Europa- und Au\u00dfenpolitiker werden sie kennen: EUBAM. Sie kann derzeit aber nicht mehr operieren, weil die Sicherheitslage vor Ort derart dramatisch ist. Mittlerweile soll sie irgendwo in Tunesien t\u00e4tig sein, aber eigentlich arbeitet sie gar nicht mehr.\n\nZu den Herkunftsl\u00e4ndern. Wir haben im Rahmen einer Kleinen Anfrage die Bundesregierung zu Eritrea befragt: Was hei\u00dft es eigentlich, die Lage vor Ort zu verbessern? Wissen Sie, was das Ausw\u00e4rtige Amt uns auf diese Frage geantwortet hat? Die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen liege prim\u00e4r in Eritreas Verantwortung. - So macht man keine Fl\u00fcchtlingspolitik, und so wird man die Situation vor Ort auch nicht \u00e4ndern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191275,"sequence":399,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191276,"sequence":400,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Luise Amtsberg. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Erika Steinbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191277,"sequence":401,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191278,"sequence":402,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die dramatischen Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien im Mittelmeer machen jeden beklommen, der ein Herz im Leibe hat. Der Untergang von fast Tausend Menschen auf einem Seelenverk\u00e4ufer ist nur ein Teil davon. Wie viele Menschen auf dem Grunde des Mittelmeers liegen, wissen wir alle nicht. Auch viele kleine Schiffe sind untergegangen, von denen wir nie erfahren haben.\n\nEines wird deutlich: Wir brauchen mehr Hilfe im Mittelmeer. Aber - und das wurde auch schon gesagt - das alleine reicht bei weitem nicht aus; denn das ist nur eine Bek\u00e4mpfung der Symptome, und keine Krankheit kann man nur durch die Bek\u00e4mpfung der Symptome heilen. Wir m\u00fcssen versuchen, an die Wurzeln zu gehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191279,"sequence":403,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191280,"sequence":404,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist unabdingbar, die Ursachen f\u00fcr diese gigantischen und atemberaubenden Fl\u00fcchtlingsbewegungen zu beseitigen. Kein Land, auch Europa nicht, kann diese gewaltigen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me alleine bew\u00e4ltigen; da machen wir uns nichts vor. Es ist in diesem Zusammenhang auch nicht hilfreich, in erster Linie immer die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr die humanit\u00e4re Situation der Fl\u00fcchtlinge verantwortlich zu machen. Wir in Europa helfen, und Deutschland hilft mehr als jedes andere europ\u00e4ische Land. Verantwortlich sind vor allem die Gewalt, das Chaos und die Perspektivlosigkeit in den jeweiligen Herkunftsl\u00e4ndern, vor denen sich die Menschen in das stabile und f\u00fcr sie sehr verhei\u00dfungsvolle Europa retten wollen.\n\nEin europ\u00e4isches Gesamtkonzept zur Rettung, zur Aufnahme und auch zu einer fairen Verteilung der hier in Europa angelangten Fl\u00fcchtlinge ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191281,"sequence":405,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191282,"sequence":406,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass es jetzt Konferenzen dazu gibt. Vielleicht denken jetzt auch andere EU-Mitgliedsl\u00e4nder einmal dar\u00fcber nach, wie sie Hilfe geben k\u00f6nnen, damit nicht l\u00e4nger zehn EU-L\u00e4nder das alleine zu schultern versuchen. Es geht alle in der Europ\u00e4ischen Union an. Es muss eine gerechtere Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf alle 28 EU-Mitgliedstaaten geben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191283,"sequence":407,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191284,"sequence":408,"sitzung":99,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sollten viel mehr aufnehmen, nicht weniger!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191285,"sequence":409,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Syrien angesprochen wurde: Deutschland nimmt die allermeisten syrischen Fl\u00fcchtlinge auf, und zwar auch auf Basis legaler Kontingente. Das haben wir sehr fr\u00fch auf den Weg gebracht.\n\nEuropa steht aber auch in der Verantwortung, seinem humanit\u00e4ren Selbstverst\u00e4ndnis gerecht zu werden und seine trotz unseres Wohlstands begrenzten Ressourcen und Kapazit\u00e4ten am Ende klug einzusetzen. Manches, was ich hier geh\u00f6rt habe, klingt nach einer v\u00f6llig ungesteuerten Zuwanderung durch offene Grenzen; mancher fordert das fast. Damit w\u00e4ren die Europ\u00e4ische Union und die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union aber absolut \u00fcberfordert, die Akzeptanz bei unseren B\u00fcrgern w\u00fcrde schwinden, und das w\u00fcrde Hilfe absolut unm\u00f6glich machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191286,"sequence":410,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191287,"sequence":411,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dringend erforderlich und unverzichtbar ist eine umgehende und konsequente Bek\u00e4mpfung der skrupellosen und kriminellen Schlepperbanden und Menschenh\u00e4ndler. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, diesen Schleuserbanden, denen ein Menschenleben gar nichts bedeutet - sie wollen Geld haben und sonst \u00fcberhaupt nichts -, das Handwerk zu legen, und zwar mit allen M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191288,"sequence":412,"sitzung":99,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Legale Einreise!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191289,"sequence":413,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag der EU-Kommission, aus den Erfahrungen mit der Pirateriebek\u00e4mpfung zu lernen und systematisch nach Schiffen der Menschenh\u00e4ndler zu suchen und diese nach Bergung der Fl\u00fcchtlinge zu zerst\u00f6ren, ist sicherlich eine Facette eines ganzen Tableaus.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, das, was wir heute sehen, ist nur ein Vorbote dessen, was noch zu erwarten ist. Weltweit sind mehr als 50 Millionen Menschen auf der Flucht, und ein erheblicher Teil davon vor den Toren Europas. Wenn die Staatengemeinschaft unf\u00e4hig bleibt, Krieg und Elend einzud\u00e4mmen, wird das auch Europa destabilisieren. Das kann nicht in unserem Interesse sein. Den Vorschlag von Bundesentwicklungs-minister Gerd M\u00fcller, ein EU-Sofortprogramm f\u00fcr die Finanzierung eines Wirtschafts- und Stabilisierungsprogramms in den Fluchtl\u00e4ndern ins Leben zu rufen, halte ich f\u00fcr einen wichtigen Ansatz, um Fluchtursachen zu minimieren. Seitens der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich diesen Weg.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191290,"sequence":414,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Lars Castellucci [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191291,"sequence":415,"sitzung":99,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen gemeinsam mit anderen dringend vor Ort die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. Dazu brauchen wir nicht nur eine gemeinsame europ\u00e4ische Strategie mit einer besseren Verzahnung der Au\u00dfen-, der Innen- und der Entwicklungspolitik in und zwischen den EU-Mitgliedstaaten, sondern auch ganz elementar die Stabilisierung der Herkunfts- und Transitl\u00e4nder; denn dort liegen die Ursachen f\u00fcr all das Elend, das die Menschen auf den Weg, auf die Flucht schickt. Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Insbesondere die L\u00e4nder der Afrikanischen Union und die wohlhabenden Golfstaaten sind gefordert, sich deutlich st\u00e4rker als bisher zu engagieren. Sie sind gefordert, mit Engagement die Probleme ihres eigenen Kontinents anzugehen. Wir wollen gerne dabei helfen, aber dort liegt die Wurzel des \u00dcbels, das die Menschen dazu bringt, sich auf die Reise zu begeben. Wir wollen den Menschen helfen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Ursachen angehen und so unterst\u00fctzend wirken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191292,"sequence":416,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191293,"sequence":417,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege R\u00fcdiger Veit, SPD.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191294,"sequence":418,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191295,"sequence":419,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Der tragische, der sehr traurige Anlass f\u00fcr diese Debatte hat im Ton dieser Debatte Gott sei Dank seinen Niederschlag gefunden. Dar\u00fcber bin ich froh. Ich war mir nicht ganz sicher, ob das so kommt.\n\nNur an einer Stelle kam es zu einer Personalisierung, die ich gerne wegger\u00e4umt h\u00e4tte. In aller freundschaftlichen und kollegialen Verbundenheit zu Ulla Jelpke m\u00f6chte ich nicht stehen lassen, dass es eine pers\u00f6nliche Verantwortung des amtierenden Bundesinnenministers f\u00fcr die tragischen Ereignisse, die uns hier zusammengef\u00fchrt haben, gibt. Diese Personalisierung ist nicht angemessen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191296,"sequence":420,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191297,"sequence":421,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen bin ich \u00fcber den Zehn-Punkte-Plan froh. Aber ich sage auch ausdr\u00fccklich - die Mitverursacher werden das vielleicht gar nicht anders sehen -: Das reicht nicht. Wenn f\u00fcr uns klar ist, dass wir eine umfassendere Seenotrettung im Mittelmeer bis weit unter die libysche K\u00fcste brauchen, um die Menschen vor dem Ertrinken zu bewahren, dann mutet es mich aus europ\u00e4ischer Sicht ein bisschen kleinkr\u00e4merisch an, wenn daf\u00fcr nun statt 3 Millionen vielleicht 6 Millionen Euro im Monat zur Verf\u00fcgung gestellt werden, w\u00e4hrend wir vorher \u00fcber ein Jahr lang erwartet haben, dass Italien 9 Millionen Euro pro Monat f\u00fcr sein Engagement aufwendet. Ich denke, hier muss deutlich mehr passieren. Das w\u00e4re auch meine Erwartung an den Gipfel, der morgen stattfindet. Das w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191298,"sequence":422,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191299,"sequence":423,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Um auch das gleich abzur\u00e4umen: Die Logik und die Argumentation, weil die Operation Mare Nostrum so viele Menschen vor Seenot gerettet hat, h\u00e4tte sie einen starken Pull-Effekt gehabt und dazu gef\u00fchrt, dass sich mehr Fl\u00fcchtlinge auf den Weg gemacht haben, k\u00f6nnen nicht wahr sein. Wenn diese Betrachtungsweise richtig w\u00e4re, m\u00fcsste man den Ma\u00dfstab einmal umdrehen und sagen: G\u00e4be es keine Seenotrettung, w\u00e4re die Gefahr f\u00fcr die Menschen, ums Leben zu kommen, so gro\u00df und der Abschreckungseffekt entsprechend stark, sodass dann vielleicht keine mehr kommen. Diese Argumentation d\u00fcrfen wir uns bitte sch\u00f6n weder in die eine noch in die andere Richtung zu eigen machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191300,"sequence":424,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191301,"sequence":425,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich warne auch davor, die ganze Betrachtung auf das verbrecherische Schleuserunwesen zu konzentrieren. Denn ich glaube nicht, dass eine Vielzahl von Schleusern dazu f\u00fchrt, dass es viele Fl\u00fcchtlinge gibt. Vielmehr glaube ich, dass es viele und immer mehr Schleuser gibt, weil es viele Fl\u00fcchtlinge gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191302,"sequence":426,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191303,"sequence":427,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns auch vor der Einsch\u00e4tzung h\u00fcten, es k\u00f6nnte heute gelingen, eine W\u00fcste und vielleicht auch das Mittelmeer auf eigene Faust, ohne Unterst\u00fctzung, ohne Organisation und ohne Schleuser zu durchqueren. Das ist per definitionem eigentlich gar nicht denkbar. Insofern sage ich noch einmal: Wir d\u00fcrfen nicht glauben, dass wir, wenn wir das eine Problem wirksam bek\u00e4mpft haben, wir das andere Problem los sind. Der Leidensdruck der Menschen, die sich auf den Weg nach Europa machen, ist so gro\u00df, dass sie sich, egal wer sich um die Frage des Transports und der Organisation k\u00fcmmert, weiterhin auf den Weg machen werden. Die Ursachen, die wir in der Tat alle bek\u00e4mpfen wollen, sind bereits benannt worden.\n\nIch will jetzt mit Blick auf den Gipfel, der stattfindet, an die Bundesregierung und namentlich auch an die Bundeskanzlerin drei Bitten \u00e4u\u00dfern. Ich sage wirklich ohne jeden falschen Unterton: Sie wird ja aus der Sicht mancher hier im Hause zu Recht als eine der m\u00e4chtigsten Frauen nicht nur in Europa, sondern auch in der Welt eingesch\u00e4tzt. Deswegen bitte ich, dass sie mit allem Druck und der Durchsetzungskraft, die ihr eigen sein kann, jetzt an dieser Stelle beharrlich ist, dass sie Folgendes bitte umsetzt und nicht nur mit den Kolleginnen und Kollegen dar\u00fcber redet.\n\nDer erste Punkt ist eine angemessene Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in ganz Europa.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191304,"sequence":428,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191305,"sequence":429,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft nicht automatisch, dass wir in Deutschland mehr aufnehmen m\u00fcssten, im Gegenteil: nach Ma\u00dfgabe der letzten Zahlen sogar etwas weniger.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191306,"sequence":430,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Je nachdem!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191307,"sequence":431,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"- Je nachdem - in der Tat -, je nach der Betrachtung. - Aber ich weise darauf hin - ich bitte, jetzt mit ein paar Sekunden Redezeit ein bisschen gro\u00dfz\u00fcgig zu sein -: Es gibt eine kleine Schwachstelle in der Argumentation. Solange Deutschland in den vergangenen Jahrzehnten nicht in dieser Weise betroffen war, haben alle Bundesregierungen und Innenminister, egal welcher Couleur, immer gesagt: Wir k\u00f6nnen mit Dublin eigentlich ganz hervorragend leben. Ich sage einmal: Solange es uns nicht in diesem Ma\u00dfe betrifft, ist es f\u00fcr uns vielleicht ein weniger gro\u00dfes Problem, wenn die Mittelmeeranrainerstaaten mit einer gro\u00dfen Anzahl von Fl\u00fcchtlingen belastet sind. Das ist auch ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem. Aber trotzdem m\u00fcssen wir energisch und intensiv in diese Richtung weiter handeln. Das w\u00e4re meine Bitte zu Punkt eins.\n\nZu Punkt zwei: Resettlement, legale M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, zu uns zu kommen. Die Zahl ist schon genannt worden: 2013 gab es ein Resettlement-Programm in ganz Europa im Umfang von etwas \u00fcber 5 000 Menschen. In der gleichen Zeit kamen \u00fcber 400 000 Fl\u00fcchtlinge nach Europa. \u00dcber 400 000! Man betrachte einmal diese Relation. Oder - noch eine andere Zahl zum Vergleich -: Im Libanon gibt es bei etwas \u00fcber 4 Millionen Einwohnern 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge. Rechnen Sie das einmal auf Deutschland um! Das w\u00e4ren 27 Millionen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland - 27 Millionen! -, wobei wir noch ganz andere Voraussetzungen haben.\n\nDas hei\u00dft, es ist sch\u00e4ndlich, wenn sich Europa seiner Verantwortung hier nicht stellt und nicht zu ganz anderen Zahlen und Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, die nun wirklich schutzbed\u00fcrftig sind, kommt. Auch da w\u00fcrde ich Sie, Frau Bundeskanzlerin, bitten, sich nachdr\u00fccklich einzusetzen und Druck zu machen, damit man nicht nur dar\u00fcber redet, sondern auch zu einem Ergebnis kommt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191308,"sequence":432,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191309,"sequence":433,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Dritte und letzte Bemerkung. Ich bin ein kleines bisschen skeptisch, wenn es um Aufnahmezentren, Internierungslager und Beratungsm\u00f6glichkeiten im Vorfeld geht. Ich stelle klar: Alles, was hilft, zu verhindern, dass sich Menschen unter Lebensgefahr \u00fcber das Mittelmeer auf den Weg machen m\u00fcssen, ist eine gute Idee. Aber ob all das funktionieren kann, wei\u00df ich nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191310,"sequence":434,"sitzung":99,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Franzosen haben das doch auch mal gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191311,"sequence":435,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Solche \u00dcberlegungen hat auch schon Ihr Amtsvorvorvorg\u00e4nger, Otto Schily, mit seinen europ\u00e4ischen Kollegen angestellt. Wir haben es damals nicht zu einem Ergebnis gebracht. Ich halte das auch heute f\u00fcr h\u00f6chst problematisch. Auch bin ich mir \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfenordnung solcher Einrichtungen in Transitl\u00e4ndern oder Herkunftsl\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht im Klaren. Das gilt auch im Hinblick auf die Probleme und die Frage: Wer betreut die Menschen da eigentlich? Aber ich bitte Sie, auf europ\u00e4ischer Ebene zu \u00fcberlegen - auch das ist eine Bitte an Sie -, ob nicht die unmittelbare Vergabe von Schutzvisa durch die Botschaften und Konsulate der bessere Weg w\u00e4re, um die Menschen in zuverl\u00e4ssiger Art und Weise zielgerichtet zu beraten und vielleicht zu erm\u00f6glichen, dass einige der ganz besonders Schutzbed\u00fcrftigen auf legalem und ungef\u00e4hrlichem Wege nach Europa und somit auch nach Deutschland kommen. Ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar und ich w\u00e4re sehr froh, wenn Sie, Frau Bundeskanzlerin - nachdem schon Frank-Walter Steinmeier und Thomas de Maizi\u00e8re versprochen haben, sich daf\u00fcr einzusetzen -, uns in der n\u00e4chsten Sitzungswoche \u00fcber gute Ergebnisse unterrichten k\u00f6nnten.\n\nGutes Gelingen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191312,"sequence":436,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191313,"sequence":437,"sitzung":99,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Dr. Hans-Peter Friedrich, CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":191314,"sequence":438,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191315,"sequence":439,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, in dieser Debatte ist deutlich geworden, dass sich alle in diesem Haus im Ziel einig sind: Das Sterben im Mittelmeer muss beendet werden. Wir haben in dieser Debatte allerdings, glaube ich, gemerkt, dass es durchaus unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber gibt, wie wir dieses Ziel erreichen. Liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, ich finde es unangemessen, dass Sie hier Schuldzuweisungen vornehmen","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191316,"sequence":440,"sitzung":99,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191317,"sequence":441,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und versuchen, aus dieser ernsten Lage politisches Kapital zu schlagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191318,"sequence":442,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191319,"sequence":443,"sitzung":99,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie gerade?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191320,"sequence":444,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Kommissar Avramopoulos zitieren, der am Montag zu Recht gesagt hat: Es geht nicht um Schuldzuweisungen, sondern es geht jetzt darum, Verantwortung f\u00fcr die Zukunft zu tragen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191321,"sequence":445,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, das sagt er doch jedes Mal!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191322,"sequence":446,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum geht es. Um diese Verantwortung ringen wir gemeinsam.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191323,"sequence":447,"sitzung":99,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht erst einmal darum, ehrlich zu sagen, was falsch gelaufen ist!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191324,"sequence":448,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Bundesinnenminister hat zu Recht gesagt: Wir m\u00fcssen zwischen den Fl\u00fcchtlingen differenzieren. - Wir sollten uns um eine differenzierte Debatte in diesem Land bem\u00fchen. Ich beginne mit den Syrern. Wir haben bei den Syrern eine Anerkennungsquote, die sich in Richtung 100 Prozent bewegt. Das hei\u00dft also, es ist anerkannt, dass die Syrer nach unseren gesetzlichen Vorschriften in Europa den Anspruch und das Recht auf Anerkennung als Fl\u00fcchtlinge haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191325,"sequence":449,"sitzung":99,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die m\u00fcssen aber auch auf die Schiffe steigen, weil sie sonst nicht hierherkommen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191326,"sequence":450,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber es ist ihnen nat\u00fcrlich nicht zuzumuten, dass sie zun\u00e4chst einmal unter Lebensgefahr nach Europa kommen m\u00fcssen, um dieses Recht \u00fcberhaupt in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191327,"sequence":451,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191328,"sequence":452,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen will ich das, was der Bundesinnenminister hier gesagt hat, ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen: Wir m\u00fcssen Anlaufstellen auch au\u00dferhalb Europas schaffen, um eine Pr\u00fcfung vornehmen zu k\u00f6nnen. Aber hier ist ein europ\u00e4ischer Konsens erforderlich; denn es muss dann nat\u00fcrlich entschieden werden, wie diese Fl\u00fcchtlinge in Europa verteilt werden.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es in Deutschland schon vor zweieinhalb Jahren ein Programm zur Aufnahme von 10 000 Syrern gab, in der Hoffnung, es m\u00f6ge Vorbild f\u00fcr andere europ\u00e4ische L\u00e4nder sein. Diese Hoffnung hat sich leider nicht erf\u00fcllt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191329,"sequence":453,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider, ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191330,"sequence":454,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das muss jetzt anders werden. Angesichts der Toten im Mittelmeer muss Europa in seiner Gesamtheit Verantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191331,"sequence":455,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191332,"sequence":456,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch da gilt: Wir k\u00f6nnen nicht alle Syrer in Europa aufnehmen, sondern auch andere L\u00e4nder sind gefordert. Ich m\u00f6chte das sehr vorbildliche Verhalten der T\u00fcrkei erw\u00e4hnen, die Fl\u00fcchtlinge sowohl dezentral als auch zentral unterbringt. Aber auch die arabische Welt ist gefordert, sich dieses Themas anzunehmen.\n\nThema Afrika: Es ist heute schon richtig gesagt worden: Die Probleme Afrikas k\u00f6nnen nur in Afrika und nicht auf europ\u00e4ischem Boden gel\u00f6st werden. Deswegen ist es wichtig - Gerd M\u00fcller ist zu Recht f\u00fcr seine Aktivit\u00e4ten in Afrika gelobt worden -, die Lebensbedingungen der Menschen dort zu verbessern. Aber es muss auch darum gehen, Fluchtalternativen innerhalb Afrikas zu schaffen. Das ist eine au\u00dfenpolitische Aufgabe. Man muss mit den Regierungen Afrikas verhandeln, dass sie auch bereit sind, Fl\u00fcchtlingslager auf ihrem Boden zu akzeptieren. Hier kann die Europ\u00e4ische Union beweisen, dass sie auch au\u00dfenpolitisch handlungsf\u00e4hig ist. Es geht also darum, nicht immer nur die Einrichtung diplomatischer Stellen zu fordern, sondern auch Erfolge vorzuweisen. Das w\u00fcnschen wir uns sehr.\n\nWir m\u00fcssen den Kampf gegen Schleuser verst\u00e4rken, und es w\u00e4re sehr gut, wenn wir uns einig w\u00e4ren, dass das nicht gute Fluchthelfer, sondern Verbrecherorganisationen sind, f\u00fcr die das Leben der Menschen nichts wert ist. Deswegen m\u00fcssen sie auch mit der uns zur Verf\u00fcgung stehenden H\u00e4rte bek\u00e4mpft werden.\n\nMeine Damen und Herren, es muss nach Afrika, an die dortige Bev\u00f6lkerung, die klare Botschaft ausgesendet werden, dass die Menschen nicht alle nach Europa kommen k\u00f6nnen. Diese Botschaft darf nicht erst in Nordafrika \u00fcberbracht, sondern muss auch in Zentralafrika \u00fcber die Regierungen transportiert werden. Der Bundesinnenminister hat zu Recht gesagt: Auch diese L\u00e4nder haben kein Interesse daran, dass ihre Eliten, dass die kr\u00e4ftigsten und st\u00e4rksten jungen M\u00e4nner nach Europa gehen. Sie werden in ihren L\u00e4ndern gebraucht. Ich glaube, dass es hier eine Zusammenarbeit mit den Regierungen geben kann und geben muss.\n\nWas sind unsere Erwartungen an die Europ\u00e4ische Union und an die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union? Wir reden immer von Subsidiarit\u00e4t und meinen mit Subsidiarit\u00e4t, die EU-Kommission und die Institutionen sollen sich aus den Dingen heraushalten, die die Mitgliedstaaten allein regeln k\u00f6nnen. Aber Subsidiarit\u00e4t hat auch eine Kehrseite, n\u00e4mlich die Gemeinschaft ist dann zum Handeln aufgefordert, wenn ein Staat \u00fcberfordert ist. Malta, Italien, Griechenland sind \u00fcberfordert, also ist es eine Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union, nach dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t auch einzugreifen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191333,"sequence":457,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191334,"sequence":458,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben derzeit die Situation, dass 70 Prozent aller Asylbewerber in f\u00fcnf L\u00e4ndern - Frankreich, Italien, Deutschland, Schweden, Ungarn - aufgenommen werden. Auch das kann auf Dauer nicht so bleiben, sondern hier muss gehandelt werden. Wir erwarten, dass die Europ\u00e4ische Kommission wie angek\u00fcndigt z\u00fcgig eine mit substanziellen Punkten gef\u00fcllte Migrationsagenda vorlegt. Sie kann nicht mehr nur im Ungef\u00e4hren und Vielleicht bleiben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191335,"sequence":459,"sitzung":99,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191336,"sequence":460,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr dringend erforderlich, dass wir eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingskonferenz einberufen und uns das Gesamtproblem - Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa - vornehmen. Es ist wichtig, dass wir das gemeinsame Asylrecht, das in Europa seit 2013 gilt, auch gemeinsam umsetzen. Dort ist vorgesehen, dass \u00fcberall die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen mit gemeinsamen Standards m\u00f6glich ist. Derzeit haben wir noch die Situation, dass selbst die Gerichte bei uns entscheiden: Ihr k\u00f6nnt innerhalb der Dublin-Regelungen niemanden in Nachbarl\u00e4nder abschieben, weil dort die Standards nicht erf\u00fcllt sind. - Auch das muss anders werden. Auch hier erwarte ich ein Handeln der Europ\u00e4ischen Union, und sie hat dazu die M\u00f6glichkeiten.\n\nSchlie\u00dflich, meine sehr verehrten Damen und Herren: Die EU braucht eine Afrika-Strategie nicht nur auf dem Papier, sondern eine, die auch umgesetzt wird. Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass wir gemeinsam die Lebensbedingungen in Afrika verbessern, dass dort Brunnen gebohrt und Stra\u00dfen gebaut werden. Aber ich will aufgreifen, was der Bundesau\u00dfenminister gesagt hat: Das allein reicht nicht aus, um Terroristen und Verbrecher, um organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. Da sind etwas robustere Ma\u00dfnahmen erforderlich - auch das geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t und zur Wahrheit, \u00fcber die wir in diesem Haus reden m\u00fcssen -: nicht nur gute Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und Hilfen \u00fcber Entwicklungspolitik zu geben, sondern auch die Bereitschaft zu zeigen, einzugreifen und die Verbrecher in die Schranken zu weisen. Ich habe gro\u00dfen Respekt vor unseren franz\u00f6sischen Freunden und Nachbarn, die in Mali bewiesen haben, wie das geht und wie man das machen kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191337,"sequence":461,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":191338,"sequence":462,"sitzung":99,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, dass Sie sich da aufregen, ist mir klar.\n\nEs gibt ein ganzes B\u00fcndel von notwendigen Ma\u00dfnahmen, die jetzt umzusetzen sind. Es ist nicht einfach, aber es geht darum, dass wir all diese Fragestellungen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck abarbeiten. Das bedeutet, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und zu tragen. Dass wir das gemeinsam tun, darauf hoffe ich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":191339,"sequence":463,"sitzung":99,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer","top_id":2150,"type":"poi","wahlperiode":18}]