[{"id":622478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu dieser Plenarsitzung, insbesondere auch die zahlreichen G\u00e4ste, die zum ersten Tagesordnungspunkt erschienen sind. Dieser Tagesordnungspunkt behandelt ein herausragendes historisches Ereignis mit nachhaltigen Folgen nicht nur f\u00fcr das Nachbarschaftsverh\u00e4ltnis zwischen der T\u00fcrkei und Armenien. Schon die Vereinbarung dieser Debatte im Deutschen Bundestag hat gro\u00dfe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit gefunden.\n\nV\u00f6lkermord ist ein Straftatbestand im V\u00f6lkerrecht f\u00fcr Taten mit der Absicht, \u201eeine nationale, ethnische, rassische oder religi\u00f6se Gruppe als solche ganz oder teilweise zu zerst\u00f6ren\u201c. Das, was mitten im Ersten Weltkrieg im Osmanischen Reich stattgefunden hat, unter den Augen der Welt\u00f6ffentlichkeit, war ein V\u00f6lkermord. Er ist nicht der letzte im 20. Jahrhundert geblieben. Umso gr\u00f6\u00dfer ist unsere Verpflichtung, im Respekt vor den Opfern und in der Verantwortung f\u00fcr Ursachen und Wirkungen die damaligen Verbrechen weder zu verdr\u00e4ngen noch zu besch\u00f6nigen.\n\nWir Deutsche haben niemanden \u00fcber den Umgang mit seiner Vergangenheit zu belehren. Aber wir k\u00f6nnen durch unsere eigene Erfahrung andere ermutigen, sich ihrer Geschichte zu stellen, auch wenn es schmerzt: Das selbstkritische Bekenntnis zur Wahrheit ist Voraussetzung f\u00fcr Vers\u00f6hnung. Dazu geh\u00f6rt, die Mitverantwortung des Deutschen Reiches an den Verbrechen vor 100 Jahren zu benennen. Obwohl die Reichsleitung umfassend informiert war, nutzte sie ihre Einflussm\u00f6glichkeiten nicht. Das Milit\u00e4rb\u00fcndnis mit dem Osmanischen Reich war ihr wichtiger als die Intervention zur Rettung von Menschenleben. Diese Mitschuld einzur\u00e4umen, ist Voraussetzung unserer Glaubw\u00fcrdigkeit gegen\u00fcber Armenien wie der T\u00fcrkei.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, verehrte G\u00e4ste, Geschichte erzwingt jenseits der historischen Fakten eine Deutung. Sie ist damit zwangsl\u00e4ufig politisch. Diesen Streit mag man beklagen. Aber er ist unvermeidlich, und er geh\u00f6rt ins Parlament. Seit den beispiellosen Gewalterfahrungen des 20. Jahrhunderts wissen wir, dass es keinen wirklichen Frieden geben kann, solange nicht den Opfern, ihren Angeh\u00f6rigen und Nachkommen Gerechtigkeit widerf\u00e4hrt, im Erinnern an das, was tats\u00e4chlich geschehen ist.\n\nAuch heute werden Menschen Opfer von Verfolgung, aus politischen, ethnischen und auch aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden, darunter Tausende Christen. Die T\u00fcrkei leistet mit der Aufnahme von weit \u00fcber 1 Million Fl\u00fcchtlingen eine immense, zu selten gew\u00fcrdigte und manchen in Europa besch\u00e4mende humanit\u00e4re Hilfe. Diese Bereitschaft, Verantwortung in der Gegenwart zu \u00fcbernehmen, vergessen wir ausdr\u00fccklich nicht, wenn wir an das Bewusstsein auch der Verantwortung f\u00fcr die eigene Vergangenheit appellieren.\n\nDie heutige Regierung in der T\u00fcrkei ist nicht verantwortlich f\u00fcr das, was vor 100 Jahren geschah, aber sie ist mitverantwortlich f\u00fcr das, was daraus wird. Dass sie in einer eigenen Zeremonie einen Schritt auf die Nachfahren und den Nachbarn zugeht, w\u00fcrdigen wir ausdr\u00fccklich, vor allem aber die vielen mutigen T\u00fcrken und Kurden, die sich zusammen mit Armeniern bereits seit Jahren um eine ehrliche Aufarbeitung dieses finsteren Kapitels der gemeinsamen Geschichte bem\u00fchen: Schriftsteller, Journalisten, B\u00fcrgermeister, religi\u00f6se F\u00fchrer. Ich denke an den Literaturnobelpreistr\u00e4ger Orhan Pamuk und an den Journalisten Hrant Dink, der seinen Einsatz f\u00fcr die historische Wahrheit mit dem Leben bezahlte. Sie verdienen unsere Unterst\u00fctzung, und sie brauchen sie auch. Dazu wollen wir mit unserer heutigen Debatte beitragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622479,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 25 a und b sowie den Zusatzpunkt 5 auf:\n\n25\ta)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nErinnerung und Gedenken an die Vertreibungen und Massaker an den Armeniern vor 100 Jahren\n\nDrucksache 18\/4684\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Katrin Kunert, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\n100. Jahresgedenken des V\u00f6lkermords an den Armenierinnen und Armeniern 1915\/1916 - Deutschland muss zur Aufarbeitung und Vers\u00f6hnung beitragen\n\nDrucksache 18\/4335\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nZP 5\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Cem \u00d6zdemir, Claudia Roth (Augsburg), Peter Meiwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGedenken an den 100. Jahrestag des V\u00f6lkermords an den Armeniern - Vers\u00f6hnung durch Aufarbeitung und Austausch f\u00f6rdern\n\nDrucksache 18\/4687\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung ist f\u00fcr diese Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Dazu gibt es offensichtlich Einvernehmen. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Gernot Erler f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622481,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gernot-erler","sequence":4,"sitzung":101,"speaker":"Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Gernot Erler","speaker_fp":"gernot-erler","speaker_key":"1602","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am heutigen 24. April, an dem 100. Jahrestag des Beginns der Vertreibung und Massaker an den im Osmanischen Reich lebenden Armeniern, verneigen wir uns vor den Opfern, und wir trauern mit ihren Nachkommen. Wir tun dies in anhaltender Ersch\u00fctterung \u00fcber das Massenhafte und Wahllose des damaligen T\u00f6tens und Vernichtens und im Wissen darum, dass heute nicht nur in Jerewan und ganz Armenien, sondern an vielen Orten der weltweiten armenischen Diaspora an das tragische Schicksal der Opfer erinnert wird.\n\nIm gleichen Atemzug bekennen wir uns aber auch zur deutschen Mitverantwortung f\u00fcr das Geschehen. Und Mitverantwortung hei\u00dft hier auch historische Mitschuld, die wir r\u00fcckhaltlos einr\u00e4umen. Denn l\u00e4ngst steht fest - es ist gut belegt -, dass deutsche Diplomaten \u00fcber die Ausrottung und Vernichtung der christlichen Armenier nach Hause berichteten, dass deutsche Offiziere in t\u00fcrkischen Diensten beteiligt waren, die Reichsregierung aber mit R\u00fccksicht auf die T\u00fcrkei als Weltkriegsverb\u00fcndeten keinerlei Einw\u00e4nde gegen die genozidale Vertreibungspolitik geltend machte, sondern ihr durch Wegschauen und Stillschweigen Deckung verschaffte.\n\nWas Deportation damals bedeutete, das hat Armin Theophil Wegner aus dem Stab des ber\u00fchmten im Ottomanischen Reich eingesetzten Feldmarschalls Colmar von der Goltz uns in einem nachtr\u00e4glich verfassten Bericht \u00fcberliefert. Ich zitiere:\n\nDie Armenier wurden auf dem Weg in die W\u00fcste von Kurden erschlagen, von Gendarmen beraubt, erschossen, erh\u00e4ngt, vergiftet, erdolcht, erdrosselt, von Seuchen verzehrt, ertr\u00e4nkt, sie erfroren, verdursteten, verhungerten, verfaulten, wurden von Schakalen angefressen. Kinder weinten sich in den Tod, M\u00e4nner zerschmetterten sich an den Felsen, M\u00fctter warfen ihre Kleinen in die Brunnen, Schwangere st\u00fcrzten sich mit Gesang in den Euphrat. Alle Tode der Erde, die Tode aller Jahrhunderte starben sie.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Gedenktage sind dazu da, dass man innehalten kann, dass man Trauerarbeit leistet. Sie dienen gerade bei einem in der Diaspora zerstreuten Volk der Identit\u00e4tsstiftung. Aber sie mahnen auch, sich um eine bessere Zukunft zu bem\u00fchen.\n\nVorgestern erreichte uns eine Botschaft des armenischen Pr\u00e4sidenten Sersch Sargsjan. Darin wird er wie folgt zitiert:\n\nEs geht um ein wichtiges geschichtliches Datum f\u00fcr das armenische Volk und die internationale Gemeinschaft.\n\nDabei wolle Armenien aber \u201enicht nur zur\u00fcckschauen und \u00fcber historische Fakten nachdenken\u201c. \u201eNiemals wieder\u201c m\u00fcsse die Botschaft lauten. Dieser Ansatz verdient Unterst\u00fctzung. Er will ganz offensichtlich das traditionelle armenische Opfervolk narrativ aufbrechen und den engen Rahmen des Memory War verlassen. \u201eNicht nur zur\u00fcckschauen\u201c hei\u00dft in der Konsequenz, sich f\u00fcr eine bessere Zukunft Armeniens einzusetzen und dabei das immer noch verbissen gef\u00fchrte Ringen um die V\u00f6lkermordfrage in einen wirklich von beiden Seiten getragenen Vers\u00f6hnungsprozess m\u00fcnden zu lassen. Ohne einen solchen tats\u00e4chlich von beiden Seiten ehrlich gef\u00fchrten Vers\u00f6hnungsprozess wird das Leiden an der Vergangenheit, die Fesselung in den historischen Traumata in beiden L\u00e4ndern nicht aufh\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\nIm Oktober 2010 schien der Einstieg in die Normalisierung der Beziehungen zwischen beiden L\u00e4ndern zum Greifen nahe. Die beiden Z\u00fcricher Protokolle - Produkt zweij\u00e4hriger \u00fcber die Schweiz vermittelter Geheimverhandlungen - sahen die Aufnahme diplomatischer Beziehungen, die \u00d6ffnung der seit 1993 geschlossenen Grenzen und den Ausbau der politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Beziehungen vor, einschlie\u00dflich einer gemeinsamen Besch\u00e4ftigung mit der Vergangenheit. Die Z\u00fcricher Dokumente wurden nicht ratifiziert. Sie zerschellten am Widerstand nationalistischer Kr\u00e4fte in beiden L\u00e4ndern. Eine Trag\u00f6die! Was w\u00e4re angemessener, als dass der gro\u00dfe Gedenktag heute zum Ausgangspunkt eines neuen Normalisierungs- und Auss\u00f6hnungsprozesses wird? Nichts anderes will der hier vorliegende Antrag der Koalition, der die Bundesregierung nachdr\u00fccklich auffordert, einen solchen Prozess zu unterst\u00fctzen. Dasselbe Ziel hat ein am 15. April beschlossener Antrag des Europ\u00e4ischen Parlaments.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt auch auf t\u00fcrkischer Seite positive Signale. Schon im vergangenen Jahr hat Pr\u00e4sident Erdogan sein Mitleid mit den armenischen Opfern bekundet und von unmenschlichen Vertreibungen gesprochen. In einem Schreiben von Ministerpr\u00e4sident Davutoglu hei\u00dft es - ich zitiere -:\n\nWir gedenken der unschuldigen osmanischen Armenier, die ihr Leben lie\u00dfen, mit Respekt. Wir sprechen ihren Nachkommen unser Mitgef\u00fchl aus.\n\nDas sind Ankn\u00fcpfungspunkte. Sich zu Mitverantwortung, ja zur Mitschuld zu bekennen, reicht nicht aus. In Deutschland stehen wir in der Pflicht, unsere Beziehungen zu beiden L\u00e4ndern zu nutzen, um bei der Suche nach Auswegen zu helfen.\n\nWir wissen aber auch um die schwierige Situation der kleinen Republik Armenien: mit den geschlossenen Grenzen zur T\u00fcrkei und zu Aserbaidschan, mit dem ungel\u00f6sten Konflikt in Nagornij Karabach, an dessen Grenze im Jahr 2014 mehr Verluste an Menschenleben zu verzeichnen waren als in allen Jahren zuvor, mit den besonderen Abh\u00e4ngigkeiten, die deutlich geworden sind, als Armenien erst mit der EU ein Assoziierungsabkommen ausgehandelt hat, dann aber im Herbst 2013 den Entschluss fasste, Mitglied der von Russland gef\u00fchrten Zollunion und heute der Eurasischen Wirtschaftsunion zu werden, und mit der Ausdehnung von Armut im eigenen Land. Die friedliche L\u00f6sung des Karabach-Problems und die Normalisierung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Jerewan und Ankara sind die beiden Schl\u00fcsselfragen f\u00fcr die 3 Millionen Menschen in Armenien. Das Land braucht gerade an einem Tag wie heute Hoffnung. Von unserer Debatte sollten eine solche Hoffnung und das klare Signal unserer Hilfsbereitschaft ausgehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622483,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":6,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ulla Jelpke ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622485,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":8,"sitzung":101,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe die G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, insbesondere die Vertreterinnen und Vertreter der armenischen und assyrischen Verb\u00e4nde, die dieser historischen Debatte folgen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622487,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":10,"sitzung":101,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir gedenken heute der Opfer des V\u00f6lkermordes an den Armeniern im Osmanischen Reich. Diesem Verbrechen fielen 1,5 Millionen Menschen zum Opfer. Hunderttausende Assyrer und andere Christen wurden damals ermordet. Die Armenier sprechen von \u201eAghet\u201c, der Katastrophe; die Assyrer nennen diese Ereignisse \u201eSayfo\u201c, das Schwert. Wir verneigen uns vor den Toten, und ihren Nachfahren dr\u00fccken wir unser tief empfundenes Mitgef\u00fchl aus.\n\nMeine Damen und Herren, V\u00f6lkermord wird von den Vereinten Nationen als Handlung mit der Absicht definiert - wir haben es eben schon geh\u00f6rt -, \u201eeine nationale, ethnische, rassische oder religi\u00f6se Gruppe als solche ganz oder teilweise zu zerst\u00f6ren\u201c. Genau darum ging es den Jungt\u00fcrken mit ihrem Geheimplan zur - so w\u00f6rtlich - \u201eAusmerzung des armenischen Volkes in seiner Gesamtheit\u201c. Ihr Ziel war die Schaffung eines ethnisch homo-genen Nationalstaates in Anatolien und der Raub ar-menischen Besitzes. Zuerst wurden im Februar 1915 armenische Soldaten der osmanischen Armee entwaffnet und erschossen, dann, am 24. April, die armenische F\u00fchrungselite aus Konstantinopel deportiert. Anschlie\u00dfend wurden bei landesweiten Dorfrazzien die armenischen M\u00e4nner von der jungt\u00fcrkischen Sonderorganisation massakriert und Frauen, Kinder und Alte auf Todesm\u00e4rsche getrieben. Die angeblich kriegsbedingten Deportationen waren Verbannungen ins Nichts - das hatte Innenminister Talaat Pascha offen eingestanden. Diejenigen Armenier, die Angriffe von kurdischen und kaukasischen R\u00e4uberbanden, Krankheiten, Hunger und Durst \u00fcberlebt hatten, wurden im Sommer 1916 in der mesopotamischen W\u00fcste von Todesschwadronen niedergemetzelt. Ohne jeden Zweifel handelte es sich um einen vors\u00e4tzlich geplanten und durchgef\u00fchrten V\u00f6lkermord.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich denjenigen Kolleginnen und Kollegen in den Fraktionen von Union und SPD danken, die in dieser Frage nie ein Blatt vor den Mund genommen haben.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622489,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":12,"sitzung":101,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Denn Ihrem Dr\u00e4ngen ist es - gemeinsam mit den deutlichen Worten des Papstes, aber auch des Bundespr\u00e4sidenten Gauck - zu verdanken, dass im Antrag der Koalition zumindest das Wort \u201eV\u00f6lkermord\u201c enthalten ist. Doch explizit als V\u00f6lkermord benannt wird die Vernichtung der Armenier im Koalitionsantrag immer noch nicht. Dieses Verstecken hinter sprachlichen Spitzfindigkeiten ist einfach besch\u00e4mend und diesem Anlass zutiefst unw\u00fcrdig.\n\nMeine Damen und Herren, es geht hier keinesfalls darum, Millionen in der BRD lebende t\u00fcrkischst\u00e4mmige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Verbrechen vor 100 Jahren in Kollektivhaftung zu nehmen. Doch Kenntnis und Eingest\u00e4ndnis historischer Wahrheiten sind die Voraussetzung f\u00fcr einen Auss\u00f6hnungsprozess zwischen T\u00fcrken und Armeniern. Es soll hier auch nicht um eine selbstgerechte Belehrung der T\u00fcrkei gehen. Denn wer \u00fcber 1915\/1916 spricht, der muss auch \u00fcber unsere eigene Geschichte sprechen. Schlie\u00dflich war das Deutsche Kaiserreich der engste Verb\u00fcndete des Osmanischen Reiches. Ohne dieses Kriegsb\u00fcndnis, das der t\u00fcrkischen F\u00fchrung den R\u00fccken freihielt, w\u00e4re der V\u00f6lkermord so nicht m\u00f6glich gewesen. Die Koalition verharmlost dies in ihrem Antrag als \u201eunr\u00fchmliche Rolle des Deutschen Reiches\u201c, das nicht versucht habe, diese Verbrechen zu stoppen. Auch der Gr\u00fcnen-Antrag erkennt nur in diesem einen Punkt eine deutsche Mitverantwortung. Doch die verbrecherische Komplizenschaft ging weit \u00fcber unterlassene Hilfeleistung hinaus. Es handelte sich vielmehr um Beihilfe zum V\u00f6lkermord. Der Reichskanzler untersagte jede Kritik am t\u00fcrkischen B\u00fcndnis. Ich zitiere:\n\nUnser einziges Ziel ist, die T\u00fcrkei bis zum Ende des Krieges an unserer Seite zu halten, gleichg\u00fcltig, ob dar\u00fcber Armenier zu Grunde gehen oder nicht.\n\nLediglich der sozialistische Abgeordnete Karl Liebknecht protestierte damals im Reichstag gegen die Ausrottung der Armenier. Hohe deutsche Offiziere und Diplomaten in der T\u00fcrkei bef\u00fcrworteten sogar offen die Vernichtung der Armenier. So notierte der deutsche Chef der osmanischen Flotte, Admiral Souchon - ich zitiere -:\n\nF\u00fcr die T\u00fcrkei w\u00fcrde es eine Erl\u00f6sung sein, wenn sie den letzten Armenier umgebracht hat, sie w\u00fcrde dann die staatsfeindlichen Blutsauger los sein.\n\nEinige deutsche Offiziere unterzeichneten sogar Deportationsbefehle und lie\u00dfen armenische Stadtviertel beschie\u00dfen. Deshalb fordert die Linke heute die Bundes-regierung dazu auf, sich vorbehaltlos zur historischen Mitverantwortung des Deutschen Reiches zu bekennen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622491,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":14,"sitzung":101,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Der Bundestag muss - genauso wie das der Pr\u00e4sident heute bereits gemacht hat - bei den Armenierinnen und Armeniern um Verzeihung bitten.\n\nLassen Sie mich noch ein paar Anmerkungen zur Gegenwart machen; denn wer Augenzeugenberichte aus den Jahren 1915\/1916 \u00fcber Massaker und Massenvergewaltigungen liest, dem kommen unweigerlich aktuelle Bilder aus der Region in den Sinn. Dort, wo vor 100 Jahren der Todesgang des armenischen Volkes in der syrischen W\u00fcste endete, herrschen heute die Schl\u00e4chter des sogenannten Islamischen Staates und der Al-Nusra-Front. Christen, deren Vorfahren als \u00dcberlebende des Genozids nach Syrien flohen, sind heute erneut auf der Flucht. Kirchen werden angez\u00fcndet, Frauen werden versklavt. Die dschihadistischen M\u00f6rderbanden kommen ungehindert \u00fcber die t\u00fcrkische Grenze. Sie erhalten logistische Hilfe, Munition und sogar Feuerschutz aus der T\u00fcrkei. Die Bundesregierung wei\u00df das, doch sie schweigt dazu. Ihr einziges Ziel scheint zu sein, den NATO-Partner T\u00fcrkei an ihrer Seite zu halten, gleichg\u00fcltig ob dar\u00fcber Kurden oder Armenier zugrunde gehen. Deswegen fordere ich die Bundesregierung auf, mit -Erdogan und seiner Regierung \u00fcber 1915 und \u00fcber die Gegenwart endlich Klartext zu reden.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622493,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Christoph Bergner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622495,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":18,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte G\u00e4ste! Heute vor 100 Jahren hat auf Befehl der jungt\u00fcrkischen Regierung eine Verhaftung der politischen und kulturellen Elite der Armenier in Istanbul stattgefunden. Sie sind verschleppt und ermordet worden. Dies war der Auftakt zu einer umfassenden Verschleppung und planm\u00e4\u00dfigen Vernichtung der armenischen Untertanen des Osmanischen Reiches. Mit dieser Debatte wollen wir uns in das Gedenken an diese schrecklichen Ereignisse einreihen. Ich m\u00f6chte Sie einladen, der Opfer und der Verw\u00fcstungen dieses Geschehens zu gedenken, zu gedenken der Hunderttausenden Armenier, eingeschlossen zahlreiche aram\u00e4ische, chald\u00e4ische und assyrische Christen, die brutal vertrieben, furchtbar misshandelt und mit planvoller Konsequenz und oft hemmungsloser Grausamkeit get\u00f6tet wurden. Ich m\u00f6chte Sie einladen, zu gedenken der jahrhundertealten armenischen Kultur Anatoliens, die infolge dieser Ereignisse weitgehend vernichtet wurde, einer Kultur, die sich in langer Koexistenz mit anderen Kulturen der Region entwickelt und entfaltet hat und deren Verlust f\u00fcr uns alle dauerhaft schmerzhaft bleibt.\n\nWir Abgeordnete des Deutschen Bundestages haben eine besondere historisch-moralische Verpflichtung, uns an dem weltweiten Gedenken anl\u00e4sslich des 100. Jahrestages dieser Ereignisse zu beteiligen und uns zu deutschen Fehlern und deutscher Schuld zu bekennen. Neben dem Osmanischen Reich war das Deutsche Kaiserreich der am tiefsten involvierte Staat. Aus R\u00fccksicht auf seine milit\u00e4rischen Ziele im Ersten Weltkrieg machte er sich unterlassener Hilfeleistung gegen\u00fcber den der Vernichtung ausgesetzten Armeniern schuldig. Hierf\u00fcr bitten wir um Entschuldigung. Wir stehen in der Rechtsnachfolge des Deutschen Reiches, und wir haben deshalb hier mit besonderer Ernsthaftigkeit die Debatten zu f\u00fchren, die seinerzeit den Mitgliedern des Reichstages wegen Zensurma\u00dfnahmen der Reichsregierung nicht m\u00f6glich waren.\n\nVor zehn Jahren hat der Deutsche Bundestag mit einer einstimmig verabschiedeten Resolution endlich eine 90 Jahre dauernde Sprachlosigkeit der deutschen Politik zum Schicksal der osmanischen Armenier beendet. Ich erlebte damals die Erarbeitung und Einbringung dieses Antrages, der mit wissenschaftlicher Unterst\u00fctzung des leider viel zu fr\u00fch verstorbenen Hermann Goltz entstand. Ich erlebte damals einen vielf\u00e4ltigen t\u00fcrkischen Widerspruch zu dieser Initiative - von der t\u00fcrkischen Botschaft \u00fcber Abgeordnete der AKP, aus dem t\u00fcrkischen Parlament bis hin zu CDU-Mitgliedern t\u00fcrkischer Herkunft. Ich erinnere mich besonders an die Worte eines CDU-Ortsvorsitzenden aus Berlin - ich f\u00fchre ihn exemplarisch an -, der mir sagte: Ich werde meinem Sohn nie sagen, eine t\u00fcrkische Regierung habe Armenier vertrieben und get\u00f6tet; das ist f\u00fcr mich eine Frage der Ehre. - Meine Damen und Herren, sp\u00e4testens da habe ich begriffen, wie schwierig das Selbstverst\u00e4ndnis ist, mit dem wir hier zu ringen haben. Das ist ein Ehrbegriff, der sich an dem Gr\u00fcndungsmythos des t\u00fcrkischen Staates orientiert. Damit haben wir uns auseinanderzusetzen. Ich m\u00f6chte dazu einladen, dass wir dieser Auseinandersetzung nicht ausweichen","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622497,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":20,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"und die Forderung ernst nehmen, die wir in unserem damaligen Antrag beschlossen haben: Deutschland muss zur Vers\u00f6hnung von Armeniern und T\u00fcrken beitragen. - Das ist eine Forderung, die nicht an Aktualit\u00e4t verloren hat.\n\nDer Vers\u00f6hnungsauftrag, den wir uns gegeben haben, bezieht sich nicht nur, so wichtig das ist - Kollege Erler ist darauf eingegangen -, auf das Verh\u00e4ltnis zwischen der T\u00fcrkei und Armenien. Er bezieht sich auch und insbesondere auf die Diaspora, auf die Menschen armenischer und t\u00fcrkischer Herkunft in unserem Land. Er bezieht sich beispielsweise auf die Kinder t\u00fcrkischer und armenischer Familien; diese Kinder haben einen Anspruch darauf, in unseren Schulen ein Geschichtsbild vermittelt zu bekommen, das sich von den Ergebnissen der historischen Wissenschaft und dem Geiste der Aufkl\u00e4rung ableitet und durch seine Objektivit\u00e4t f\u00fcr Ausgleich sorgt.\n\nDer deutsche Staat muss ein Interesse daran haben, dass Konflikte, die Zuwanderer als Teil ihrer Identit\u00e4t in unsere Gesellschaft mitbringen, nicht durch beschwichtigende Zur\u00fcckhaltung und Indifferenz deutscher Politik auf Dauer unbew\u00e4ltigt bleiben.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622499,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":22,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Mir liegt ein Aufruf verschiedener t\u00fcrkischer Verb\u00e4nde zu einer Demonstration am morgigen Tag am Brandenburger Tor vor, in dessen \u00dcberschrift es hei\u00dft: \u201eDer V\u00f6lkermordl\u00fcge ein Ende! Nimm Deine Flagge und komm!\u201c Es ist das Recht dieser Verb\u00e4nde, f\u00fcr ihre Auffassung zu demonstrieren. Aber ist es nicht unsere Pflicht als frei gew\u00e4hlte Vertreter des deutschen Volkes, klar zu bekennen, welche Deutung der Ereignisse vor 100 Jahren uns angemessen und richtig erscheint?","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622501,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":24,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Zweifel, dass wir, wenn wir in dieser Diskussion \u00fcberzeugend auftreten und klar Stellung beziehen wollen, auf den Begriff \u201eV\u00f6lkermord\u201c verzichten k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622503,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":26,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in der Koalition um die Angemessenheit dieses Begriffes intensiv gerungen. Ich verstehe und re-spektiere das Anliegen derer, die um der Verst\u00e4ndigung und um des Zieles der Vers\u00f6hnung willen jede polarisierende Wortwahl vermeiden wollen. Aber die Berech-tigung dieses Anliegens endet dort, wo semantische Zur\u00fcckhaltung zur faktischen Verharmlosung und Relativierung der Trag\u00f6die f\u00fchrt, die im Mittelpunkt unseres Gedenkens steht.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622505,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":28,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig: Der Straftatbestand des V\u00f6lkermordes, geschweige denn der Begriff, existierte vor 100 Jahren noch nicht. Seine Formulierung und Definition ist erst im Zuge der Erarbeitung der UN-Konvention \u00fcber die Verh\u00fctung und Bestrafung von Genoziden gefunden worden. Das war 1948, 33 Jahre nach der Vernichtung der osmanischen Armenier. Aber ist es ein Grund, die Verwendung des Begriffes \u201eV\u00f6lkermord\u201c f\u00fcr unangebracht zu halten? Ist es nicht normaler Ausdruck einer lebendigen Sprachentwicklung, wenn sich zur Beschreibung alter Sachverhalte auch j\u00fcngerer Begriffe bedient wird? Dies gilt umso mehr, als die Massaker an den Armeniern vor 100 Jahren nachtr\u00e4glich zum zentralen Bezugspunkt der Erarbeitung der V\u00f6lkermordkonvention wurden. F\u00fcr Raphael Lemkin, den Sch\u00f6pfer des Begriffes \u201eGenozid\u201c und Initiator der V\u00f6lkermordkonvention der Vereinten Nationen, schien dies jedenfalls wichtig zu sein; denn er stellt r\u00fcckblickend fest - ich zitiere Lemkin -:\n\nDie Leiden armenischer M\u00e4nner, Frauen und Kinder, die in den Euphrat geworfen \u2026 wurden, haben den Weg f\u00fcr die Annahme der UN-Genozidkonvention vorbereitet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben vor zehn Jahren die Sprachlosigkeit angesichts des Schicksals der osmanischen Armenier \u00fcberwinden k\u00f6nnen. Lassen Sie uns die Beratung dieser Antr\u00e4ge im Ausschuss zum Anlass nehmen, unsere Sprachf\u00e4higkeit weiter zu \u00fcben und fortzuentwickeln, und lassen Sie uns unter dem Auftrag handeln, den wir uns vor zehn Jahren gegeben haben: Deutschland muss zur Vers\u00f6hnung zwischen Armeniern und T\u00fcrken beitragen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622507,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Cem \u00d6zdemir f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":31,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst bei unserem Bundespr\u00e4sidenten Gauck f\u00fcr seine klaren Worte gestern Abend aus Anlass des Gedenkgottesdienstes zum 100. Jahrestag des V\u00f6lkermordes an den Armeniern, Aram\u00e4ern und Assyrern bedanken. Ich danke unserem Bundespr\u00e4sidenten insbesondere f\u00fcr diese gewisse Portion Unbeirrbarkeit, die ihn auszeichnet, f\u00fcr die wir ihn sch\u00e4tzen und lieben. Ich f\u00fcge nach der heutigen Rede des Bundestagspr\u00e4sidenten hinzu: Das gilt nat\u00fcrlich in derselben Weise auch f\u00fcr Sie, Herr Bundestagspr\u00e4sident.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622510,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":33,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Leider kann ich die Vertreter der Bundesregierung in dieses Lob nicht mit einschlie\u00dfen. Denn w\u00e4re es nach Ihnen gegangen, dann w\u00fcrden wir bis heute das t\u00fcrkische Narrativ wiederholen, dass es den V\u00f6lkermord nicht gab. Ich verstehe das nicht; denn ich unterstelle Ihnen gute Absichten. Auch Sie wollen zur Vers\u00f6hnung beitragen. Aber diese Haltung tr\u00e4gt nicht zur Vers\u00f6hnung bei, sondern st\u00fctzt diejenigen, die den V\u00f6lkermord leugnen, und diejenigen, die Unterst\u00fctzung brauchen, die Vertreter der t\u00fcrkischen Zivilgesellschaft, werden im Stich gelassen. Da kenne ich mich, glaube ich, ganz gut aus.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622512,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":35,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich war im M\u00e4rz zusammen mit der Kollegin Ekin Delig\u00f6z in Armenien. Ich habe mit Vertretern der Regierung, der Opposition, der Zivilgesellschaft, mit vielen gesprochen. Niemand dort bemerkt, dass wir die Mittel f\u00fcr die Vers\u00f6hnungsarbeit im Ausw\u00e4rtigen Amt deutlich erh\u00f6ht haben. Auch unsere Diplomaten beklagen sich dar\u00fcber, dass sie diese Mittel gar nicht einsetzen k\u00f6nnen; denn an Veranstaltungen, wo der Begriff V\u00f6lkermord auftaucht, d\u00fcrfen sie nicht teilnehmen. Das versteht niemand. Ich hoffe, dass sich das nach dem heutigen Tage \u00e4ndern wird.\n\nIch habe mich, als ich dort im Andenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes den Kranz niedergelegt habe, gefragt: In welcher Eigenschaft mache ich das? Nat\u00fcrlich als Abgeordneter des Deutschen Bundestages, als Vorsitzender einer deutschen Partei. Aber wenn man im Ausland unterwegs ist, zumal in Armenien, und Cem \u00d6zdemir hei\u00dft, dann reist die Herkunft logischerweise mit. In meinem Fall zeigt es die ganze Zerrissenheit der T\u00fcrkei. Denn ein Teil meiner Vorfahren kommt aus dem Kaukasus; sie sind tscherkessischer Herkunft. Die Tscherkessen haben genauso wie die Muslime auf dem Balkan selber schrecklichstes Leid erfahren, sind vertrieben worden, sind Opfer von Mord und Vernichtung geworden. Und dieselben Tscherkessen haben sich in der T\u00fcrkei zum Teil am V\u00f6lkermord an den Armeniern beteiligt.\n\nIch sage dies auch, weil es endlich Zeit ist, sich an die Opfer aller V\u00f6lkermorde, aller Vernichtungen zu erinnern. Wir sind es den Opfern und ihren Hinterbliebenen schuldig, dass niemand ausgelassen wird und ab heute alles beim Namen genannt wird.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622514,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":37,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gelesen, dass es auch darum geht, dass wir den Vers\u00f6hnungsprozess nicht unterbrechen. Ich kann Sie beruhigen. Ich war gestern in Istanbul. Ich habe an einer t\u00fcrkisch-armenischen Veranstaltung zum Andenken an die Opfer vom 24. April 1915 teilgenommen. An dieser Veranstaltung haben Vertreter der Zivilgesellschaft, auch t\u00fcrkische Abgeordnete und andere Personen teilgenommen. Alle waren sich einig in der Frage, die sie an mich gerichtet haben: Was wird der Deutsche Bundestag 100 Jahre nach dem V\u00f6lkermord in dieser Frage machen? Ich habe dort Folgendes gesagt: Der Deutsche Bundestag wird mit all seinen Rednern, mit all seinen Fraktionen 100 Jahre danach aufh\u00f6ren, so zu tun, als ob wir nichts mit dem V\u00f6lkermord zu tun gehabt h\u00e4tten. Er wird ihn anerkennen, und er wird heute eine neue Seite aufschlagen. - Und wir sind heute Zeugen davon, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch habe noch etwas gesagt: Kein deutsches Au\u00dfenministerium, kein deutsches Ausw\u00e4rtiges Amt wird mehr Formulierungen verwenden wie - ich zitiere - \u201eAufarbeitung der geschichtlichen Ereignisse von 1915\/1916\u201c, um die damals unterlassene Hilfeleistung und Mitverantwortung zu verleugnen. Auch das wird mit dem heutigen Tag der Vergangenheit angeh\u00f6ren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622516,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":39,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber auch f\u00fcr die T\u00fcrkei selber wichtig, dass die Ereignisse von 1915 aufgearbeitet werden. Denn h\u00e4tte die T\u00fcrkei den V\u00f6lkermord aufgearbeitet, dann h\u00e4tte 1938 nicht das Massaker an den Aleviten in Dersim stattgefunden,","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622518,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":41,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"dann h\u00e4tten die Griechen am 6.\/7. September 1955 kein Pogrom erleben m\u00fcssen, dann h\u00e4tte vielleicht der schmutzige Krieg mit den Kurden nicht stattgefunden. Ich bin mir auch sicher: H\u00e4tte man sich nicht am Besitz der Armenier bereichert, w\u00e4re das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Normen der Rechtsstaatlichkeit st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt worden.\n\nWie sagte mein ermordeter t\u00fcrkisch-armenischer Freund Hrant Dink: W\u00e4ren die Armenier heute noch am Leben, die ostt\u00fcrkische Stadt Van w\u00e4re heute so etwas wie das Paris des Ostens. - Es ist wichtig, zu verstehen, dass damals Geistliche, \u00c4rzte, Verleger, Journalisten, Anw\u00e4lte, Lehrer wie auch Politiker umgebracht worden sind. Manche haben sich f\u00fcr sie eingesetzt, beispielsweise der damalige US-Botschafter Henry Morgenthau, der immerhin durchsetzen konnte, dass der ber\u00fchmte osmanische - nicht nur armenische, sondern auch osmanische - Komponist Komitas gerettet wurde. Er hat nach seiner Rettung nie wieder eine Note anger\u00fchrt, nie wieder ein Wort ge\u00e4u\u00dfert angesichts des Leids, das er erfahren hat.\n\nIch w\u00fcnsche mir k\u00fcnftige t\u00fcrkische Schulb\u00fccher, in denen an das Leid dieser Menschen erinnert wird. Ich w\u00fcnsche mir in der T\u00fcrkei Schulb\u00fccher, in denen die Kinder etwas dar\u00fcber erfahren, was dem Osmanischen Reich und der T\u00fcrkei verlorengegangen ist. Ich w\u00fcnsche mir, dass Kinder in der T\u00fcrkei k\u00fcnftig lernen: Nicht Talaat Pascha und Enver Pascha sind die Helden f\u00fcr die T\u00fcrken von heute, sondern es war der Gouverneur von K\u00fctahya, der gesagt hat: In meinem Verwaltungsbezirk wird der Befehl aus Istanbul nicht angewendet. Kein einziger Armenier wird anger\u00fchrt. - Das sollten die Vorbilder sein, \u00fcber die unsere Kinder etwas lernen. Dann lernen sie n\u00e4mlich auch, dass sich so etwas nie wiederholen darf.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622520,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":43,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Um auch das klar zu sagen: Es geht hier nicht um \u00dcberheblichkeit. Es geht hier nicht darum, dass wir mit erhobenem Zeigefinger sprechen, sondern wir sprechen als Freunde zu Freunden. Wir wollen als Freunde der T\u00fcrkei sagen: Es liegt auch im t\u00fcrkischen Interesse, dass sich die Grenze zu Armenien \u00f6ffnet und sich eines Tages die Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Armenien so darstellt wie heute Gott sei Dank die Grenze zwischen Deutschland und Polen und zwischen Deutschland und Frankreich. Das muss geschaffen werden, das kann geschaffen werden, und dazu m\u00fcssen wir alle unseren Beitrag leisten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622522,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":45,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich will ein Weiteres sagen: Das zweifelhafte Privileg des ersten V\u00f6lkermordes in diesem Jahrhundert haben leider wir Deutsche. Denn das, was damals im sogenannten Deutsch-S\u00fcdwestafrika, in unserer damaligen Kolonie, mit den Herero und Nama passierte, erf\u00fcllt ebenfalls den Tatbestand eines V\u00f6lkermordes. Auch deshalb eignen wir uns nicht als Lehrer, sondern h\u00f6chstens als Ratgeber,","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622524,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":47,"sitzung":101,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"als diejenigen, die sagen k\u00f6nnen: Wer sich mit den dunklen Flecken der eigenen Geschichte besch\u00e4ftigt, der wird daran nicht kleiner, sondern - im Gegenteil - w\u00e4chst daran.\n\nEs ist darum h\u00f6chste Zeit, dass wir den Opfern endlich unser Mitgef\u00fchl aussprechen und uns entschuldigen: bei den Armeniern, bei den Aram\u00e4ern, bei all denen, die durch das Osmanische Reich damals Leid erfahren haben. Aber auch wir hatten eben ein Deutsches Kaiserreich, das nichts daf\u00fcr getan hat, dass diese Menschen gesch\u00fctzt werden. Ich hoffe, dass k\u00fcnftige Generationen in Armenien und in der T\u00fcrkei wieder die Chance bekommen, als Nachbarn, als Freunde, als Br\u00fcder und Schwestern aufzuwachsen. Heute leisten wir einen Beitrag dazu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622526,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622528,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":51,"sitzung":101,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Ich habe gestern in der S\u00fcddeutschen Zeitung einen Hinweis auf ein faszinierendes Internetprojekt gelesen. Nicht mit dem Ziel der Wiederaneignung, sondern als Projekt der Aufkl\u00e4rung und Erinnerung werden dort das Leben und die Geschichte, die Kultur, die religi\u00f6sen Riten, die famili\u00e4ren Gebr\u00e4uche der 2 Millionen Armenier auf dem Gebiet der heutigen T\u00fcrkei zu Beginn des 20. Jahrhunderts dargestellt. Man mag gar nicht aufh\u00f6ren, darin zu schm\u00f6kern, weiterzuklicken und sich das anzusehen, weil es so faszinierend ist. Man bekommt in etwa ein Bild und einen Eindruck davon, wie das armenische Leben in der T\u00fcrkei heute aussehen k\u00f6nnte, wenn es den V\u00f6lkermord nicht gegeben h\u00e4tte.\n\nWir verneigen uns heute vor den armenischen Opfern des V\u00f6lkermords und gedenken auch der Massaker an und der Vertreibung von Assyrern, Aram\u00e4ern, osmanischen Griechen und anderen. Warum tun wir dies? Wir k\u00f6nnen niemandem das Leben zur\u00fcckgeben; aber wir k\u00f6nnen versuchen, ein St\u00fcck der W\u00fcrde zur\u00fcckzugeben; vielleicht ist auch das eine Chance f\u00fcr armenische Familien und das armenische Volk, das Erlittene zu verarbeiten.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622530,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":53,"sitzung":101,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Und wir warnen - deshalb sind wir es uns schuldig, die Geschehnisse so klar zu benennen -: Niemand auf der Welt, der Ausl\u00f6schung oder Ausradieren von Bev\u00f6lkerungsgruppen planen k\u00f6nnte - ich f\u00fcrchte, es gibt solche Leute auch heutzutage auf der Welt -, niemand von denen wird, ohne Rechenschaft daf\u00fcr ablegen zu m\u00fcssen, davonkommen; das ist auch die Botschaft des heutigen Tages.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622532,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":55,"sitzung":101,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, ich bin Vorsitzender eines Deutsch-Griechisch-T\u00fcrkischen St\u00e4dtepartnerschaftsvereins, eines Dreierb\u00fcndnisses, das dem Gedanken des Verst\u00e4ndnisses, der Verst\u00e4ndigung und der Auss\u00f6hnung verpflichtet ist. Nicht nur deshalb liegt mir die Freundschaft mit der T\u00fcrkei und den T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken besonders am Herzen. Ich versuche die tiefen Gef\u00fchle und die Verletzungen der Armenier zu verstehen; ich versuche aber auch zu verstehen, warum es eigentlich in der T\u00fcrkei so schwierig ist und ihr so schwerf\u00e4llt, das Ganze zu verarbeiten und auch als V\u00f6lkermord zu bezeichnen.\n\nIch habe eine Zuschrift bekommen von einem t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Mitb\u00fcrger. Er hat geschrieben: Ich bin mir sicher, dass meine Vorfahren so nicht gehandelt haben. - Gestern Abend bin ich mit einem Fahrer unterwegs gewesen, der mir gesagt hat: Wenn Sie da morgen sprechen, denken Sie bitte auch an die T\u00fcrken in Deutschland, die m\u00f6glicherweise nicht verstehen werden, wie Sie die Dinge diskutieren und wie Sie sie benennen.\n\nIch glaube, wir alle versuchen, diese Gef\u00fchle zu verstehen, wir versuchen, zu verstehen, wie sich Menschen f\u00fchlen, und wir versuchen, deutlich zu machen: Es geht nicht um pers\u00f6nliche Verantwortung - wie k\u00f6nnte es um pers\u00f6nliche Verantwortung gehen bei einem V\u00f6lkermord, der 100 Jahre zur\u00fcckliegt! -, aber es geht um eine Gesamtverantwortung der T\u00fcrkei, und es geht um eine Verantwortung den Armeniern gegen\u00fcber. Deswegen ist es richtig, dass wir heute so breit der Aufforderung des Europaparlaments nachkommen und den V\u00f6lkermord auch V\u00f6lkermord nennen, und es ist gut, dass wir das in so gro\u00dfer \u00dcbereinstimmung der Institutionen nach einer durchaus intensiven Debatte in den letzten Wochen tun.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622534,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":57,"sitzung":101,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wir kommen unserer Verantwortung auch nach, weil es - auch das ist angesprochen worden - ein ganz dunkles Kapitel deutscher Geschichte gibt. Deutschland tr\u00e4gt Mitverantwortung, mindestens durch Unterlassung, bis an die Spitze der Reichsregierung. Und Deutschland war auch eingebunden in die Kommandostrukturen des Osmanischen Reiches. Deswegen ist es gut - wir m\u00fcssen daf\u00fcr danken -, dass es mittlerweile Publikationen zu diesem Thema gibt - man kann das nachlesen - und dass dazu auch weiter geforscht wird.\n\nWir benennen heute die Verbrechen der Vergangenheit, um in die Zukunft schauen zu k\u00f6nnen. Was mir dabei Hoffnung macht, ist, dass es in der Tat - auch das ist angesprochen worden - zarte Pflanzen von Verst\u00e4ndigungsprozessen gibt. So hatten sich - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit - vor 100 Jahren auch Kurden an der Vertreibung von und an Massakern an Armeniern beteiligt. Mittlerweile, seit 2011, ist die armenische St.-Giragos-Kathedrale in Diyarbakir wieder renoviert und wurde auch wieder geweiht, mit Unterst\u00fctzung der Kurden. Ich finde, das ist ein gutes Signal, wie Verst\u00e4ndigung aussehen kann.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622536,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":59,"sitzung":101,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme gerade von der Parlamentarischen Versammlung des Europarates in Stra\u00dfburg. Dort gibt es einen Plenarsaal wie hier, und vor dem Plenarsaal sind zwei Ausstellungen zu betrachten, ungef\u00e4hr 20 Meter voneinander entfernt. Vielleicht ist es nicht ganz zuf\u00e4llig, dass es genau zwei Ausstellungen gibt. Die eine wird von Armenien ausgerichtet zum Thema \u201e100 Jahre V\u00f6lkermord\u201c; Herr Jung nickt, wir waren gemeinsam da. Die von der T\u00fcrkei ausgerichtete Ausstellung hei\u00dft: Safe Harbour Turkey, also Sicherer Hafen T\u00fcrkei; dabei geht es darum, was die T\u00fcrkei geleistet hat w\u00e4hrend des Holocaust, aber auch aktuell in der Syrien-Krise - es ist angesprochen worden -, um Menschen zu helfen, um Menschen bei sich zu beherbergen. Das ist eine wirklich beachtliche Leistung der T\u00fcrkei.\n\nIch w\u00fcnsche mir - das ist, glaube ich, die Hoffnung von uns allen -, dass wir dort in einigen Jahren eine gemeinsame Ausstellung betrachten k\u00f6nnen, in der die beiden L\u00e4nder sich gemeinsam der Verantwortung stellen, sich gemeinsam mit dieser V\u00f6lkermordsituation auseinandersetzen und daraus Kraft sch\u00f6pfen f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr die Region, f\u00fcr Europa, aber auch f\u00fcr die gesamte Welt.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622538,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Norbert R\u00f6ttgen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622540,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":63,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte mich in meinem Beitrag auf die Frage konzentrieren, warum es so wichtig, ja warum es so notwendig ist, dass der Deutsche Bundestag in der heutigen Debatte und fortan \u00fcber den und vor allen Dingen von dem V\u00f6lkermord an den Armeniern vor 100 Jahren spricht. Ich glaube, dazu m\u00fcssen wir uns bewusst machen bzw. bewusst zu machen versuchen, was eigentlich V\u00f6lkermord ausmacht, gewisserma\u00dfen der Fragestellung nachgehen, worin das spezifische Unwesen von V\u00f6lkermord liegt.\n\nNach meiner Beobachtung geht es den Organisatoren von V\u00f6lkermord regelm\u00e4\u00dfig darum, durch physische Vernichtung ein Volk f\u00fcr immer zum Schweigen zu bringen, es aus der Geschichte zu tilgen, sei es als Ganzes oder als Minderheit in einer Bev\u00f6lkerung. V\u00f6lkermord ist gewisserma\u00dfen die umfassende Negation des Rechts der physischen Existenz und der Erinnerung an ein Volk. Dieser umfassenden Negation d\u00fcrfen wir nicht auch noch die Negation des Verbrechens als solches hinzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren. Das d\u00fcrfen wir nicht!","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622542,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":65,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr ist es ein zwingendes Gebot der Solidarit\u00e4t mit den Opfern und ihren Nachfahren, von dem Verbrechen als einem V\u00f6lkermordverbrechen zu sprechen. Das schulden wir den Opfern und ihren Nachfahren.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622544,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":67,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Gem\u00e4\u00df diesem Verst\u00e4ndnis ist die Bezeichnung als V\u00f6lkermord darum nicht eine M\u00f6glichkeit, angemessen von den damaligen Geschehnissen zu sprechen, sondern nach meiner \u00dcberzeugung die einzige M\u00f6glichkeit einer angemessenen Sprache \u00fcber die historischen Geschehnisse.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622546,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":69,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"In der Verwendung dieses Begriffes liegt keine Reduktion der Geschehnisse auf einen Begriff, sondern die Verwendung des Begriffes ist die Beschreibung der Dimension dessen, was stattgefunden hat. Es ist also genau andersherum.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622548,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":71,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das so ist, dann geh\u00f6rt zu einer ehrlichen Debatte heute allerdings auch die Frage: Warum geschieht das, auch in Deutschland, erst 100 Jahre sp\u00e4ter, erst heute?","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622550,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":73,"sitzung":101,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ja, sehr gut!","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":74,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit, die wir uns selbst schulden, uns mit dieser Frage zu besch\u00e4ftigen. Ich glaube nicht, dass das in Polemik abgehandelt werden sollte. Allerdings liegt dem ein Argument zugrunde, das ich f\u00fcr falsch halte, und ich m\u00f6chte es aussprechen und mich damit besch\u00e4ftigen. Das Argument war, dass man abw\u00e4gen m\u00fcsse. Zwar l\u00e4gen allen die Fakten vor Augen, doch wir m\u00fcssten - so lautete das Gegenargument - abw\u00e4gen, da wir, wenn wir in dieser Weise in die Identit\u00e4t und das Identit\u00e4tsgef\u00fchl der T\u00fcrken eingriffen, m\u00f6glicherweise keinen Beitrag zu Auss\u00f6hnung und Aufarbeitung leisteten. Das lag und liegt bei manchen wom\u00f6glich noch dem Argument der Abw\u00e4gung zugrunde.\n\nIch bin der Auffassung, dass Abw\u00e4gung ein Wesens-prinzip demokratischer Politik ist. Dadurch unterscheidet sich demokratische Politik von extremistischen und populistischen Auffassungen. Aber, um es etwas untechnisch zu formulieren: Bei V\u00f6lkermord h\u00f6rt die Abw\u00e4gung auf, meine Damen und Herren!","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622553,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":76,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar - das ist das universelle, nicht abw\u00e4gungsf\u00e4hige normative Grundbekenntnis unserer Verfassung. Es bindet uns politisch und normativ. Die Anerkennung von V\u00f6lkermord ist eine Frage der Menschenw\u00fcrde, meine Damen und Herren.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622555,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":78,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Es widerspricht jeder Erfahrung, dass durch fortgesetztes Verschweigen ein Beitrag zum Dialog geleistet werden k\u00f6nnte. Alle Erfahrung belegt das Gegenteil.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622557,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":80,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn es der schwierige, schmerzhafte Schritt sein soll, wie auch wir aus unserer Erfahrung beitragen k\u00f6nnen: Mit dem Aussprechen dessen, was geschehen ist, ist die Chance auf Auss\u00f6hnung und Aufarbeitung gegeben. Dieser erste Schritt muss getan werden. Wir wissen, dass es schmerzhaft ist. Es ist nicht zu billigen, es nicht zu schildern; aber wir m\u00fcssen verstehen, dass dieser V\u00f6lkermord, genauer gesagt, das Bestreiten des V\u00f6lkermordes f\u00fcr das nationale Empfinden und f\u00fcr die nationale Identit\u00e4t in der T\u00fcrkei eine besondere Rolle spielt. Das macht die Schwierigkeit aus, aber wir d\u00fcrfen die fehlende Aufarbeitung nicht durch Verschweigen fortsetzen, sondern m\u00fcssen versuchen, einen Beitrag zu leisten.\n\nIch will kurz noch aus meiner Sicht betonen: All das gilt prinzipiell, aber es gilt besonders f\u00fcr Deutsche und Deutschland, weil es von Anfang an deutsche Mitwisserschaft gegeben hat, weil das Deutsche Reich erheblich Einfluss h\u00e4tte nehmen k\u00f6nnen, um dieses Verbrechen aufzuhalten, zu behindern, zu stoppen, und weil es von Anfang an - darauf hat Professor Wolfgang Seibel vor kurzem hingewiesen - eine Komplizenschaft auch des Deutschen Reiches und Deutschlands beim Verschweigen und Vertuschen gegeben hat.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622559,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":82,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Darum gibt es auch eine besondere deutsche Verantwortung.\n\nEs gab Verschweigen, Verdr\u00e4ngen und Vertuschen von Anfang an. Heute beenden wir das Verdr\u00e4ngen und Vertuschen, aber nicht mit dem Verst\u00e4ndnis, dass damit ein Ende gesetzt wird, sondern in dem Bem\u00fchen, dass durch das Aussprechen ein Beitrag zu einem Anfang f\u00fcr Aufarbeitung und Vers\u00f6hnung geleistet wird. Auch 100 Jahre danach ist es nicht zu sp\u00e4t. Es ist \u00fcberf\u00e4llig, und wir versuchen, einen Beitrag dazu zu leisten.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622561,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Dietmar Nietan das Wort.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622563,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":86,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 27. Januar des Jahres 2000 hat hier, an diesem Rednerpult, der gro\u00dfe Elie Wiesel zu uns gesprochen. Er hat uns damals, am Holocaust-Gedenktag, eine Mahnung mit auf den Weg gegeben. Er sagte - ich zitiere -:\n\nWer sich dazu herbeil\u00e4sst, die Erinnerung an die Opfer zu verdunkeln, der t\u00f6tet sie ein zweites Mal.\n\nHeute sind wir hier in diesem Hohen Hause zusammengekommen, um den Opfern des V\u00f6lkermords an den Armeniern vor 100 Jahren unsere Ehre zu erweisen. Dass nunmehr in den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen aller Fraktionen vom V\u00f6lkermord gesprochen wird, geschieht nicht, um Hass zu sch\u00fcren oder ein befreundetes Land wie die T\u00fcrkei belehren oder gar beleidigen zu wollen. Vielmehr wollen wir heute deutlich machen - ganz im Sinne von Elie Wiesels Mahnung -, dass wir uns eben nicht dazu herbeilassen wollen, die Erinnerung an die Opfer zu verdunkeln.\n\nAus diesem Grund, weil wir den unschuldigen Opfern Gerechtigkeit widerfahren lassen wollen, haben wir uns dazu entschlossen, die vom damaligen jungt\u00fcrkischen Regime befohlene systematische Vertreibung und Vernichtung der anatolischen Armenier wie auch die der Aram\u00e4er, Assyrer, der chald\u00e4ischen Christen und -Pontusgriechen als das zu bezeichnen, was diese Verbrechen ohne Zweifel waren: ein V\u00f6lkermord.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622565,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":88,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gestern Abend hat unser Bundespr\u00e4sident in einer sehr beeindruckenden Rede zu Recht gefordert, dass wir Deutsche uns insgesamt der Aufarbeitung unserer Mitverantwortung oder vielleicht sogar Mitschuld beim V\u00f6lkermord an den Armeniern stellen m\u00fcssen. Wir, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, sollten uns deshalb in aller Form gegen\u00fcber dem armenischen Volk f\u00fcr die damalige moralische Gleichg\u00fcltigkeit des Deutschen Reiches entschuldigen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622567,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":90,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Gott sei Dank sind heute viele Menschen in der T\u00fcrkei in der Frage des Umgangs mit diesem V\u00f6lkermord viel weiter als ihre eigene Regierung. Schauen wir uns nur an, welche wirklich guten zivilgesellschaftlichen Initiativen sich in der T\u00fcrkei in den letzten zehn Jahren gegr\u00fcndet haben, die das Wort \u201eV\u00f6lkermord\u201c nicht aussprechen, um zu polarisieren, sondern weil eben die Wahrheit die Grundlage der Vers\u00f6hnung sein muss. Hinter dieser beispielhaften, mutigen Arbeit der t\u00fcrkischen Zivilgesellschaft sollten wir als Bundestag nicht zur\u00fcckbleiben.\n\nWas meine ich damit? Ich bin froh, dass die heute vorliegenden Antr\u00e4ge in die Aussch\u00fcsse verwiesen werden. Ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass wir heute einen gemeinsamen Antrag vorgelegt h\u00e4tten.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622569,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":92,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe sehr, dass in der Ausschussberatung deutlich wird, dass wir die richtige Balance zwischen Eifer und Gleichg\u00fcltigkeit finden.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622571,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":94,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Es geht n\u00e4mlich nicht darum, dass der Antrag der beste ist, in dem das Wort \u201eV\u00f6lkermord\u201c am h\u00e4ufigsten auftaucht. Es geht nicht darum, etwas zu unterstellen, weil wir eine andere Meinung haben, wie man das Wort auch im offiziellen diplomatischen Gebaren verwendet. Es geht auch nicht darum, der Bundesregierung zu unterstellen, dass sie bisher nicht alles getan hat, oft auch hinter den Kulissen, damit es zur Vers\u00f6hnung kommt und damit sich auch die T\u00fcrkei der Auseinandersetzung mit dem V\u00f6lkermord stellt. Vielmehr geht es darum, dass wir eine verantwortungsvolle Arbeit leisten, die nur ein Ziel haben kann, n\u00e4mlich Vers\u00f6hnung, nicht Rechthaberei. Das geht nur, wenn wir dabei auch die t\u00fcrkischen Freunde mitnehmen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622573,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":96,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich daran erinnern, dass es selbstverst\u00e4ndlich zu begr\u00fc\u00dfen ist, wenn es jetzt und auch schon im letzten Jahr Aussagen t\u00fcrkischer Regierungsmitglieder gibt bzw. gegeben hat, die den Nachfahren der Opfer ihr Beileid aussprechen. Allerdings werden in diesen Erkl\u00e4rungen die Verbrechen an den Armeniern gleichzeitig weiter relativiert, indem sie als eine Art unvermeidliche, fast schon nat\u00fcrliche Begleiterscheinung des Ersten Weltkriegs dargestellt werden. Wir alle, aber auch die jetzige t\u00fcrkische Regierung wissen, dass die Armenier nicht zuf\u00e4llig irgendwelchen Kriegswirren, sondern einem eiskalt geplanten Verbrechen des damaligen t\u00fcrkischen Staates zum Opfer gefallen sind. Dazu muss sich die T\u00fcrkei bekennen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622575,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":98,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Generationen von heranwachsenden Menschen in der T\u00fcrkei wurde in den Schulb\u00fcchern ein Bild der Ereignisse eingepflanzt - so m\u00f6chte ich es nennen -, mit dem versucht wurde, auch nicht den leisesten Verdacht aufkommen zu lassen, dass sich der t\u00fcrkische Staat an den Armeniern vergangen hat. Deshalb war es so leicht, Emotionen in der T\u00fcrkei zu sch\u00fcren, weil man den Menschen erz\u00e4hlt hat: All die, die innerhalb und au\u00dferhalb der T\u00fcrkei von V\u00f6lkermord sprechen, tun das, weil sie den Ruf unseres Landes besch\u00e4digen wollen. - Das ist falsch. Leider ist es genau umgekehrt; denn aus dem hinter diesem Geschichtsbild stehenden Zwang, die wahren Ausma\u00dfe der damaligen Verbrechen und ihre Urheber zu verleugnen, weil man glaubt, sonst die nationale Identit\u00e4t zu verlieren, erw\u00e4chst am Ende nur erneutes Unrecht. Diesen Zyklus kann nur einer durchbrechen, n\u00e4mlich die t\u00fcrkische Regierung.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622577,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":100,"sitzung":101,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich deutlich machen, dass ich der festen \u00dcberzeugung bin, dass am Ende die Menschen in der T\u00fcrkei selbst wissen wollen, wie ihre Geschichte war, und dass sie auch zu den dunklen Seiten ihrer Geschichte stehen wollen. Weil das so ist, bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass es zu einer Vers\u00f6hnung kommen wird. Immer mehr Menschen in der T\u00fcrkei fragen nach ihrer Vergangenheit und entdecken dabei zum Beispiel ihre eigene versch\u00fcttete armenische Geschichte.\n\nDeshalb kann man sagen: Der 1915 gestartete Versuch, das westarmenische Volk und seine Kultur auszul\u00f6schen, ist gescheitert. Er musste scheitern, weil es einen uneinnehmbaren Ort gibt: Er nennt sich Erinnerung. Diesen Ort gibt es nicht nur in den Herzen der Nachfahren der Opfer, sondern auch in den Herzen einer wachsenden Zahl von Menschen, die nicht vergessen und vertuschen wollen. Das Gro\u00dfartige ist, dass die Zahl dieser Menschen w\u00e4chst - in einem wunderbaren Land, welches wir T\u00fcrkei nennen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622579,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Erika Steinbach ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622581,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":104,"sitzung":101,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns heute Vormittag hier versammelt, um Anteil an dem Schicksal der Opfer des Genozids im Osmanischen Reich zu nehmen. Wir haben uns nicht versammelt, um irgendjemanden an den Pranger zu stellen. Wir wollen derer gedenken, die Opfer geworden sind, und daraus auch die Lehren ziehen.\n\nAuf den Tag genau vor 100 Jahren begann der V\u00f6lkermord an den Armeniern, den Aram\u00e4ern, den Assyrern, den Chald\u00e4ern und auch den Pontosgriechen im Osmanischen Reich. Es waren alle dort ans\u00e4ssigen christlichen Religionsgemeinschaften davon betroffen.\n\n\u201eDieses schreckliche Geschehen sollte als das bezeichnet werden, was es war: ein Genozid\u201c, stellte Josef Schuster, der Pr\u00e4sident des Zentralrats der Juden in Deutschland, mit Recht fest. Und er f\u00fcgte an: \u201eHitler hat sich sp\u00e4ter den V\u00f6lkermord an den Armeniern quasi zum Vorbild f\u00fcr die Vernichtung der Juden genommen\u201c.\n\nProphetisch hat Franz Werfel in seinem Roman \u201eDie vierzig Tage des Musa Dagh\u201c die Todesm\u00e4rsche als wandernde Konzentrationslager geschildert. Es kommt nicht von ungef\u00e4hr, dass Peter Glotz und ich seinerzeit, vor 15 Jahren, den Menschenrechtspreis der Stiftung \u201eZentrum gegen Vertreibungen\u201c nach Franz Werfel benannt haben, um damit einen Denkstein zu setzen. Der erste Preistr\u00e4ger im Jahr 2003 war Mihran Dabag, der Armenier, der sich mit der Genozidforschung besch\u00e4ftigt hat.\n\nAufarbeitung und Gedenken beginnen mit der Auseinandersetzung \u00fcber das Geschehene. Es ist gut, dass K\u00fcnstler, Intellektuelle und Teile der t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerung l\u00e4ngst \u00fcber das Stadium der stillen innerlichen Artikulation hinaus sind. Die Reflektion erfolgt \u00f6ffentlich. Man setzt sich mit dem Schicksal der fr\u00fcheren armenischen Mitb\u00fcrger auseinander und nimmt Anteil daran.\n\nSo haben im Jahr 2008 viele Menschen in der T\u00fcrkei eine Erkl\u00e4rung ver\u00f6ffentlicht und das unertr\u00e4gliche langj\u00e4hrige Schweigen durchbrochen. Das war ein wichtiger und mutiger Schritt. Denn Mut geh\u00f6rte damals wie heute dazu, und diesen Mut sollten wir unterst\u00fctzen. Das l\u00e4sst sich schon daran ermessen, wie auch heute noch seitens der t\u00fcrkischen Regierung mit diesem Teil ihrer eigenen Geschichte umgegangen wird, wenn beispielsweise Botschafter nur deshalb abgerufen werden, weil eine Vokabel verwendet wurde, mit der man sich nicht auseinandersetzen m\u00f6chte.\n\nUnverst\u00e4ndlich und f\u00fcr mich unbegreiflich ist die Vehemenz, mit der heute noch auch bei uns in Deutschland in Teilen von Politik und Gesellschaft gegen eine ungesch\u00f6nte und unrelativierende Benennung dieses Genozids als Genozid reagiert wird. Ich kann es nicht verstehen.\n\nIn dem vorliegenden Antrag wird mit Fug und Recht die seinerzeitige viel zu gro\u00dfe R\u00fccksichtnahme der deutschen Reichsregierung auf den t\u00fcrkischen B\u00fcndnispartner im Ersten Weltkrieg angeprangert. Frau Kollegin Jelpke hat darauf hingewiesen: Karl Liebknecht war einer derjenigen, der das \u00f6ffentlich angeprangert hat. Aber es gab noch jemanden, der das getan hat, und zwar der Zentrumspolitiker Matthias Erzberger. Ganze zwei Politiker im Deutschen Reich haben sich \u00f6ffentlich mit dieser Thematik auseinandergesetzt.\n\nAngesichts der Zur\u00fcckhaltung, etwas eindeutig zu benennen, das eindeutig ist, stellt sich die Frage, ob es nicht auch heute eine unangemessene R\u00fccksichtnahme auf den NATO-B\u00fcndnispartner T\u00fcrkei ist, die verhindern will, dass der Genozid im Osmanischen Reich ohne Umschweife und Verbr\u00e4mung schlicht und wahrheitsgem\u00e4\u00df Genozid genannt wird. Die vorangegangenen Diskussionen in den letzten Wochen haben das im Grunde genommen deutlich gemacht. Was ist denn die Folge daraus? Wir fallen damit den mutigen Kr\u00e4ften in der T\u00fcrkei in den R\u00fccken. Das kann nicht unser Anliegen sein.\n\nWas mit dem Genozid seinerzeit verbunden war, ist f\u00fcr uns unvorstellbar. Es war nicht nur die T\u00f6tung einer ganzen Gruppe von Menschen; es ging mit einer unglaublichen Brutalit\u00e4t vor sich. Man massakrierte die Menschen. Martin Niepage, von 1913 bis 1916 Lehrer an der Deutschen Schule in Aleppo, berichtete:\n\nViel entsetzlichere Dinge erz\u00e4hlten die Ingenieure der Baghdad-Bahn, nachdem sie nach Hause zur\u00fcckgekehrt waren. Sie berichteten, dass am Bahndamm bei Tel Abbait und Rasulain gesch\u00e4ndete Frauenleichen massenhaft herumlagen. Vielen von ihnen hatte man Kn\u00fcppel in den After hineingetrieben.\n\nDer deutsche Konsul aus Mosul, Herr Holstein, berichtete, er habe auf manchen St\u00fccken des Weges von Mosul nach Aleppo so viele abgehackte Kinderh\u00e4nde liegen sehen, dass man damit den ganzen Weg h\u00e4tte pflastern k\u00f6nnen.\n\nJa, es war wohl wahr: Kinder und Frauen wurden auch in die Sklaverei geschickt. Die Zerst\u00f6rung und die Entweihung unz\u00e4hliger Kirchen und Kl\u00f6ster, die Vernichtung ganzer D\u00f6rfer geh\u00f6rten zu dem perfiden Plan.\n\nDie Vertreibung geschah systematisch zur Vernichtung der Menschen. Opfer starben auf den Todesm\u00e4rschen in der syrischen W\u00fcste. Ein Beamter des deutschen Konsulats beschreibt die Lage im Juli 1916 in einem Schreiben an den Reichskanzler - die deutschen Diplomaten haben immer wieder darauf hingewiesen und gemahnt, aber es ist nichts erfolgt - wie folgt:\n\n\u2026 die Strecke von Sabkha \u00fcber Hammam nach Meskene sei mit \u2026 Kleidungsst\u00fccken \u00fcbers\u00e4t; sie s\u00e4he aus, als ob dort eine Armee zur\u00fcckgegangen w\u00e4re.\n\nEr schrieb weiter, dass allein in Meskene 55 000 Armenier begraben seien.\n\nVon mancher Seite kommt heute der Rat, die Armenier und andere Opfergruppen sollten sich auf die Gegenwart und die Zukunft konzentrieren, statt Kraft darauf zu verwenden, die Staaten der Welt zur Anerkennung des Genozids am eigenen Volk aufzufordern. Die Frage dr\u00e4ngt sich direkt auf, ob die Wirkung eines solchen Verbrechens an einem Volk alle Zukunftsorientierung \u00fcber Generationen hinweg lahmlegt oder sie gar g\u00e4nzlich nimmt.\n\nIch glaube, dieses Leid zu teilen, es anzuerkennen, es beim Namen zu nennen, hilft den Nachfahren der Opfer, ihre eigenen Kr\u00e4fte wieder zu st\u00e4rken, zu b\u00fcndeln und die Zukunft besser zu bew\u00e4ltigen. Man braucht Solidarit\u00e4t von anderen, die keine Opfer waren, oder von anderen, die auch Opfer waren und sich an die Seite stellen.\n\nDas hat Papst Franziskus sehr deutlich gemacht. Ihm zufolge ist das Gedenken eine unabdingbare Pflicht der Menschen; \u201e\u2026 denn\u201c, so Papst Franziskus, \u201ewo es keine Erinnerung gibt, h\u00e4lt das B\u00f6se die Wunde \u2026 offen\u201c. Deshalb ist es gut, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir uns heute gemeinsam erinnern und an der Seite der Nachfahren der Opfer stehen.\n\nDanke.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622583,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieser Aussprache erh\u00e4lt der Kollege Bernd Fabritius f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622585,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622586,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Geehrte G\u00e4ste! Lassen Sie es mich gleich beim Namen nennen: Wir gedenken heute des V\u00f6lkermordes an den Armeniern, und wir beraten Antr\u00e4ge. Die abscheulichen und brutalen Ereignisse vor nunmehr 100 Jahren im Osmanischen Reich sind von meinen Vorrednern bereits beleuchtet worden. Nicht \u00fcbersehen d\u00fcrfen wir hier im Deutschen Bundestag die unr\u00fchmliche Rolle des Deutschen Reiches, das \u00fcber die Vorg\u00e4nge bestens informiert war und nichts dagegen unternommen hat.\n\nDaraus erw\u00e4chst f\u00fcr uns Deutsche heute eine ganz besondere Verantwortung. Diese gebietet uns erstens, das geschehene Grauen niemals zu vergessen, zweitens, die bedr\u00fcckende, aber unzweifelhafte historische Wahrheit zu f\u00f6rdern, drittens - und aus meiner Sicht am wichtigsten -, die Vers\u00f6hnung zwischen Armenien und der T\u00fcrkei voranzubringen.\n\nGrundlage jeder Vers\u00f6hnung ist eine wahrheitsgetreue, kritische Auseinandersetzung mit der jeweils eigenen Geschichte, eine ungesch\u00f6nte historische Wahrhaftigkeit. Das wissen gerade auch die deutschen Heimatvertriebenen sehr genau. Dazu geh\u00f6rt auch die zutreffende Einordnung der an den Armeniern ver\u00fcbten Verbrechen. Dabei geht es beileibe nicht um blo\u00dfe juristische Kategorisierung. Davon zeugt allein schon die intensive Debatte der vergangenen Tage. Es geht um Anerkennung des Leides in seinem vollen Umfang.\n\nDer Vorwurf des V\u00f6lkermordes wiegt schwer. Die v\u00f6lkerrechtliche Definition wurde heute schon mehrfach zitiert. Diese Definition hat \u00fcbrigens keinesfalls eine zeitlich einschr\u00e4nkende Komponente, etwa erst ab Inkrafttreten der einschl\u00e4gigen UN-Konvention im Jahr 1951. Diese regelt n\u00e4mlich nur die Konsequenzen f\u00fcr einen schrecklichen Sachverhalt, der vor Inkrafttreten dieser Konvention nicht etwa weniger schrecklich gewesen ist. Es kommt auch niemand auf die Idee, andere V\u00f6lkermorde vor 1951 mit dem gleichen Argument zu besch\u00f6nigen.\n\nMit einem solchen Vorwurf geht man nicht leichtfertig um. Wenn wir jedoch unserer Verpflichtung zur Wahrheitsf\u00f6rderung gerecht werden wollen, m\u00fcssen wir aus meiner Sicht anerkennen: Die Vertreibung und Ermordung der Armenier vor 100 Jahren war V\u00f6lkermord. Eine solche Feststellung ist schon allein deshalb so wichtig, weil sie die Opfer und deren Nachfahren vor der st\u00e4ndig pr\u00e4senten Relativierung oder gar Leugnung des Erlittenen befreit und somit angemessenes - auch gemeinsames - Gedenken und Erinnern ohne Rechtfertigungsnot erm\u00f6glicht. Nicht nur aus diesem Grund bin ich froh, dass mit dem vorliegenden Koalitionsantrag ein Weg begonnen wurde, sich historischen Tatsachen zu n\u00e4hern und diese beim Namen zu nennen. Ich verstehe auch den Ansatz hinter der gew\u00e4hlten Formulierung. Die Aufarbeitung des Geschehens und die Vers\u00f6hnung zwischen Armeniern und T\u00fcrken - unsere Hauptanliegen - k\u00f6nnen nicht bei uns in Deutschland erfolgen. Wir k\u00f6nnen daf\u00fcr aber Impulse geben.\n\nIch sage ganz aufrichtig: Eine klare Formulierung halte ich f\u00fcr unerl\u00e4sslich, und daf\u00fcr pl\u00e4diere ich. Ob ein V\u00f6lkermord als solcher bezeichnet wird oder nicht, macht das Geschehene um nichts besser. Besch\u00f6nigungen hingegen perpetuieren Unrecht in die Zukunft. Schon deswegen ermuntere ich die T\u00fcrkei, hier etwas mutiger zu werden. Gleichzeitig liegt mir viel daran, deutlich zu machen, dass sich die Bezeichnung der Verbrechen als V\u00f6lkermord in keiner Weise gegen die T\u00fcrkei oder gar ihre Bev\u00f6lkerung richtet. Es ist kein Angriff auf das Ansehen der modernen T\u00fcrkei, wenn wir an das Leid der Opfer des V\u00f6lkermords an den Armeniern erinnern und das auch so nennen. Ganz im Gegenteil: Ein Staat, der auch zu den dunkelsten Seiten der eigenen Geschichte steht, zeigt St\u00e4rke und wahre Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nGerade wir Deutschen haben unsere Erfahrungen mit der Aufarbeitung der eigenen Geschichte gemacht. Vor Jahrzehnten h\u00e4tte kaum jemand zu hoffen gewagt, dass Deutschland - nach der Schoah und den Verbrechen der Nazis - im Jahre 2015 nicht nur mit seinen Nachbarstaaten, sondern gerade auch mit Israel in enger Freundschaft verbunden sein w\u00fcrde. Wir haben gelernt, dass ein Prozess der Aufarbeitung auch schmerzhafte Erkenntnisse erfordert. Diese auszuhalten, macht aber st\u00e4rker. Verz\u00f6gerung wichtiger Aufkl\u00e4rungsarbeit oder gar Sch\u00f6nf\u00e4rberei begangener Verbrechen hingegen ist sicher nicht der richtige Weg, um mit der eigenen Vergangenheit umzugehen.\n\nBedauerlich finde ich, dass in der T\u00fcrkei diesbez\u00fcglich eher das Muster \u201eeinen Schritt vor, zwei Schritte zur\u00fcck\u201c zu beobachten war. Das den Armeniern zugef\u00fcgte Leid wird dort inzwischen zwar offener diskutiert; ermutigenden Signalen aus der t\u00fcrkischen Zivilgesellschaft folgen jedoch allzu oft R\u00fcckschl\u00e4ge seitens der Regierung. Jenen, die es wagten, die Wahrheit offen auszusprechen - und Orhan Pamuk ist nur ein Beispiel -, wurden Strafen angedroht, und wenn der Papst, das Europ\u00e4ische Parlament oder der Europarat den V\u00f6lkermord an den Armeniern als solchen benennen, reagiert die t\u00fcrkische Regierung mit w\u00fctenden verbalen Ausf\u00e4llen und mit Drohungen.\n\nDie ehrliche Auseinandersetzung mit der eigenen Vergangenheit w\u00e4re jedoch unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr einen echten, nachhaltigen Vers\u00f6hnungsprozess mit den armenischen Nachbarn. Von diesen erwarte ich Offenheit, Vers\u00f6hnungsbereitschaft und den Verzicht auf verbale Rache. Die t\u00fcrkische Regierung fordere ich auf, sich offen mit der Vergangenheit des Osmanischen Reichs auseinanderzusetzen und eine systematische Aufarbeitung der Ereignisse vor 100 Jahren anzugehen. Das w\u00e4re letztlich auch im Interesse der T\u00fcrkei selbst.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622587,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/4684, 18\/4335 und 18\/4687 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Vorlage auf der Drucksache 18\/4335 zum Tagesordnungspunkt 25 b soll ebenfalls federf\u00fchrend beim Ausw\u00e4rtigen Ausschuss beraten werden. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch m\u00f6chte Sie dann noch darauf aufmerksam machen, dass sich der \u00c4ltestenrat in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt hat, wegen des gesetzlichen -Feiertags am 1. Mai, den wir selbstverst\u00e4ndlich nicht aufheben wollen, die Frist f\u00fcr die Einreichung von Fragen zur m\u00fcndlichen Beantwortung, die \u00fcblicherweise freitagmittags endet, in der Sitzungswoche vom 4. Mai aus diesem Grund auf Donnerstag, den 30. April, 10 Uhr, zu verlegen, und frage, ob jemand dagegen Widerspruch anmeldet. - Das ist nicht der Fall. Dann haben wir auch das einvernehmlich so festgehalten.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 24:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Jutta Krellmann, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nProgramm f\u00fcr gute \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung auflegen\n\nDrucksache 18\/4449\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Einen Widerspruch dazu sehe ich nicht.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst der Landesministerin Heike Werner das Wort.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622589,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622590,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Besch\u00e4ftigungslage in Deutschland zeichnet sich durch drei Dinge aus: einen hohen Besch\u00e4ftigungsgrad, einen hohen Anteil an niedrig entlohnter und unsicherer Besch\u00e4ftigung und einen hohen Anteil dauerhaft erwerbsloser Menschen. Trotz der sogenannten Hartz-IV-Reformen und der derzeit guten Konjunkturlage stagniert die Zahl der Menschen, die l\u00e4nger als ein Jahr erwerbslos sind, seit 2011 bei \u00fcber 1 Million.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, hinter dieser Zahl verbergen sich individuelle Biografien von Menschen, die \u00fcber Jahre hinweg die Erfahrung machen m\u00fcssen, dass sie in der Arbeitswelt nicht gebraucht werden, dass ihr Beitrag zum Wohlstand nicht ben\u00f6tigt wird. Das ist eine erniedrigende Erfahrung. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns in diesem Haus alle einig. Ich gehe auch davon aus, dass wir darin \u00fcbereinstimmen, dass wir deshalb mehr f\u00fcr diese Menschen tun m\u00fcssen, als dies in der Vergangenheit der Fall war.\n\nEs mehren sich auch schon seit l\u00e4ngerem die Stimmen, nicht nur in der Linken, die Zweifel an der Agenda 2010 \u00e4u\u00dfern; denn, sehr geehrte Damen und Herren, es ist vollkommen richtig, dass nicht mehr Menschen deshalb eine Arbeit finden, weil man sie mit Leistungsk\u00fcrzungen zwingt, miese Jobs anzunehmen. Umgekehrt ist es ja wohl so, dass die Reformen mit schlecht bezahlter Arbeit gut bezahlte Arbeit verdr\u00e4ngt haben.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622591,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622592,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was also tun, wenn der einstige Heilsweg sich als Holzweg erweist?\n\nIn den 90er-Jahren hatte sich die richtige Erkenntnis durchgesetzt, dass die Arbeitsmarktpolitik die kontinuierliche Anpassung der beruflichen Qualifikationen an die sich wandelnden Anforderungen der Arbeitswelt unterst\u00fctzen muss. Zum Gl\u00fcck wurde mit Hartz IV diese aktive Arbeitsmarktpolitik nicht ganz aufgegeben, auch wenn ich hinzuf\u00fcgen muss, dass mit Hartz IV das Fordern eindeutig die Oberhand \u00fcber das F\u00f6rdern gewonnen hat.\n\nDabei ist es erwiesen, dass die Instrumente der aktiven Arbeitsmarktpolitik, also berufliche Qualifizierung, Einarbeitungszusch\u00fcsse, Umschulungen usw., in einer bestimmten Situation von Nutzen sein k\u00f6nnen. Wir wissen, dass davon vor allem diejenigen profitieren, die noch nicht lange erwerbslos sind oder unmittelbar von der Arbeitslosigkeit bedroht sind. Deshalb sollten wir an diesen Instrumenten festhalten.\n\nAber wir m\u00fcssen uns auch fragen: Was tun wir f\u00fcr diejenigen, die schon seit Jahren raus sind aus dem Job? Viele von ihnen haben Hunderte Bewerbungen geschrieben, haben sich weitergebildet oder umschulen lassen. Sie haben Bewerbungstrainings mitgemacht, haben sich in 1-Euro-Jobs verdingt, haben als Leiharbeiter gejobbt oder f\u00fcr ein, zwei Jahre in einem Besch\u00e4ftigungsprojekt gearbeitet. Was sagen wir diesen Menschen? Erz\u00e4hlen wir ihnen weiterhin, dass nur die zweite Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme, die dritte Schulung oder das vierte Bewerbungstraining durchlaufen werden muss und dann ganz bestimmt ein fester Arbeitsplatz da sein wird? Ich bitte Sie! Das kann nicht unser Ernst sein. Diese Menschen wissen ganz genau, genauso gut wie wir hier, dass ihnen eine weitere Ma\u00dfnahme nichts n\u00fctzen wird.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622593,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622594,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist gut gemeint, wenn es hei\u00dft, dass die Arbeitsmarktpolitik den Menschen eine Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt bauen soll. Aber in den Ohren derjenigen, die schon \u00fcber viele dieser Br\u00fccken gegangen sind, ohne dass am anderen Ende ein Arbeitsplatz gestanden hat, sind das leere Worte. Ich sage Ihnen: Die Menschen haben damit recht. Sie haben recht, wenn sie sagen, dass sie einen anst\u00e4ndigen Arbeitsplatz wollen, an dem sie zeigen k\u00f6nnen, was in ihnen steckt, an dem sie Best\u00e4tigung erfahren und wo ihre Leistung wertgesch\u00e4tzt wird.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622595,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622596,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn es diese Arbeitspl\u00e4tze weder in Unternehmen noch im \u00f6ffentlichen Dienst gibt, dann sind wir dazu verpflichtet, anderswo ordentliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622597,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622598,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Manche m\u00f6gen jetzt einwenden, dass das bereits geschieht. Richtig: Wir haben B\u00fcrgerarbeit, wir haben 1-Euro-Jobs. Aber ist das gute Arbeit? Sind das die Arbeitspl\u00e4tze, die die Menschen brauchen? Von einem guten Arbeitsplatz erwarten die Menschen zu Recht, dass er anst\u00e4ndig entlohnt ist, dass er voll sozialversicherungspflichtig ist, dass er auf Freiwilligkeit beruht und die Chance auf eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung bietet. All das bieten die diversen Modelle von B\u00fcrgerarbeit gerade nicht. Auch das neue Programm von Arbeitsministerin Nahles f\u00fcr 10 000 gef\u00f6rderte Arbeitspl\u00e4tze, das wir grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, erf\u00fcllt diese Anforderungen leider nicht. Die zentrale Schwachstelle dieser Programme ist, dass sie denjenigen Menschen, die keine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben, keine dauerhafte Besch\u00e4ftigungsperspektive bieten. Mit Beginn ihrer Besch\u00e4ftigung kennen die Menschen schon das Datum, an dem sie wieder mit Hartz IV auf der Stra\u00dfe stehen werden. Das ist keine Perspektive.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622599,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622600,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"So sieht das im \u00dcbrigen auch der Chef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Herr Weise. Er sagte: \u201eWir m\u00fcssen feststellen, dass f\u00fcr diese Menschen kein Angebot da ist.\u201c Eine wirkliche Perspektive - auch das hat Herr Weise in dieser Woche gesagt - besteht darin, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die prinzipiell auch von Dauer sein k\u00f6nnen. Genau dieser Aufgabe stellen wir uns in Th\u00fcringen.\n\nIch m\u00f6chte dabei eines klarstellen: Mir geht es nicht darum, Leistungen f\u00fcr Ausbildung, Qualifizierungen, Praktika usw. zur\u00fcckzufahren. Das ist aber in den letzten Jahren im Bund geschehen, was ich ausdr\u00fccklich kritisiere. Wir m\u00fcssen beides tun: die Vermittlung st\u00e4rken und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr diejenigen schaffen, die anderweitig keine realistische Chance auf einen Job haben. Das sind nicht wenige Menschen. Nach Auffassung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat von den 1 Million Langzeit-arbeitslosen in Deutschland nur rund die H\u00e4lfte mithilfe von Qualifizierungs- und Schulungsangeboten eine Chance, auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt eine Stelle zu bekommen. Weitere 300 000 Langzeitarbeitslose bed\u00fcrften Trainingsma\u00dfnahmen und sind damit vielleicht auf mittlere Frist in eine Stelle zu vermitteln. Weitere 200 000 Menschen haben keinerlei Chance auf dem Arbeitsmarkt, darunter viele \u00c4ltere und Menschen mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen. In Th\u00fcringen sind das 20 000 Menschen. Sie beziehen seit 2005 durchg\u00e4ngig Hartz IV.\n\nDennoch haben viele dieser Menschen immer noch den starken Wunsch, sich \u00fcber Arbeit in die Gesellschaft einzubringen. Das zeigt die gro\u00dfe Nachfrage, die bereits die Ank\u00fcndigung unseres geplanten Besch\u00e4ftigungsprogramms f\u00fcr Langzeitarbeitslose ausgel\u00f6st hat. Wir m\u00fcssen feststellen, dass unter denjenigen, die nachfragen, vor allem \u00e4ltere Menschen sind, deren sogenanntes Vermittlungshemmnis einzig und allein ihr Alter ist. Wer mit 56 oder 57 Jahren erst einmal ein Jahr oder l\u00e4nger raus aus dem Job ist, dem helfen keine Qualifizierungsma\u00dfnahmen. Kommen dann vielleicht noch gesundheitliche Probleme dazu - zum Beispiel der kaputte R\u00fccken bei einem Handwerker oder einer Krankenschwester -, dann finden diese Menschen schlicht und einfach keinen Arbeitsplatz mehr, selbst dann nicht, wenn sie hochmotiviert und leistungsbereit sind. Diesen Menschen sollten wir mit \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung eine Chance geben, sich produktiv einzubringen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622601,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622602,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Gesellschaft w\u00fcrde davon profitieren.\n\nLassen Sie mich eines deutlich sagen: Das ist keine Besch\u00e4ftigungstherapie, sondern das sind produktive T\u00e4tigkeiten, die erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, die unserem Gemeinwohl dienen. In diesem Sinne haben wir in Th\u00fcringen vor zwei Tagen gemeinsam mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ein Programm f\u00fcr gemeinwohlorientierte Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung auf den Weg gebracht. In diesem Jahr f\u00f6rdern wir gemeinsam mit der Bundesagentur 500 sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze bei Kommunen, Vereinen, Kirchen, Umweltinitiativen und dergleichen. In den kommenden Jahren wollen wir die Zahl erh\u00f6hen. Der Bruttolohn liegt bei 1 100 Euro, und die Besch\u00e4ftigungsdauer betr\u00e4gt bis zu drei Jahre.\n\nJetzt werden Sie sagen: Das ist nicht der gro\u00dfe Wurf, und es entspricht auch nicht eins zu eins dem Antrag, den die Linke heute eingebracht hat. - Da kann ich nur antworten: Sie haben recht. Wir w\u00fcrden gern mehr Arbeitspl\u00e4tze f\u00f6rdern, mit h\u00f6heren L\u00f6hnen und l\u00e4ngerer Laufzeit. Dazu braucht es aber Partner. Das gilt f\u00fcr Th\u00fcringen wie f\u00fcr jedes andere Bundesland. Wir haben in Th\u00fcringen das Gl\u00fcck, mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit einen Partner zu haben, der unsere Sicht teilt. Es ist besser, f\u00fcr diejenigen, die keine Chance mehr auf eine Stelle haben, Arbeit zu finanzieren, als sie mit Hartz IV nach Hause zu schicken.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622603,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622604,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Warum also nicht passive Leistungen aktiv in L\u00f6hne umwandeln? Ohne den Bund - das wissen wir alle ganz genau - kann kein Bundesland auf dem Arbeitsmarkt dauerhaft und substanziell etwas bewegen. Darum hatten wir uns \u00fcber das positive Signal aus dem Bundesarbeitsministerium im Hinblick auf einen Passiv-Aktiv-Transfer gefreut. Jetzt hei\u00dft es leider: Finanzminister Sch\u00e4uble zieht nicht mit. Und in der Tat: Es ist so. Frau Kipping hat im Finanzministerium nachgefragt und bekam eine entsprechende Antwort.\n\nNach Auffassung des Staatssekret\u00e4rs Kampeter lassen sich das Arbeitslosengeld II und die Kosten der Unterkunft nicht in Lohnkostenzusch\u00fcsse umwandeln, weil - ich zitiere - \u201eeine belastbare Einsch\u00e4tzung \u00fcber das Realisieren der Einsparungen durch Wegfall dieser Leistungen bei ausgew\u00e4hlten Leistungsempf\u00e4ngern nicht m\u00f6glich ist\u201c.\n\nZwei Dinge an dieser Antwort sind bemerkenswert: erstens die Auffassung des Finanzministeriums, bei der Umwandlung von Hartz\u001eIV\u001eLeistungen in L\u00f6hne gehe es um Einsparungen. Nein, meine Damen und Herren, es geht um Investitionen. Indem wir L\u00f6hne statt Hartz IV auszahlen, schaffen wir Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622605,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622606,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Mit der Arbeit in Vereinen, in Kirchengemeinden und in Kommunen schaffen diese Menschen Werte, die der Gesellschaft zugutekommen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das Bundesfinanzministerium einmal zur Kenntnis nehmen w\u00fcrde, dass Arbeit im Gemeinwohlbereich echte Wertsch\u00f6pfung ist.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622607,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622608,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zweitens. In der Antwort - dieser Aspekt der Antwort ist beachtlich - hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df, es sei recht kompliziert, die haushalterischen Auswirkungen der Umwandlung von Hartz-IV-Leistungen in L\u00f6hne zu bestimmen. Darauf kann ich nur antworten: Sie machen es sich ein bisschen einfach. Meine Damen und Herren, wir reden hier dar\u00fcber, Zehntausenden Menschen eine f\u00fcr sie und die Gesellschaft sinnvolle Alternative zur Arbeitslosigkeit zu erschlie\u00dfen. Und der Finanzminister l\u00e4sst mitteilen, es sei ihm zu aufwendig, die notwendigen Berechnungen anzustellen.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622609,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622610,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622611,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr verehrte Damen und Herren, Ihnen liegt der Antrag der Linken vor, der die Grundz\u00fcge eines Programms f\u00fcr \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung enth\u00e4lt. Darin machen wir einen konkreten Vorschlag, wie Hartz\u001eIV\u001eLeistungen in Lohnleistungen umgewandelt werden k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssten nicht einmal die Gesetze ge\u00e4ndert werden. Mit einem Haushaltsvermerk \u00fcber die gegenseitige Deckungsf\u00e4higkeit der verschiedenen Titel der Arbeitsmarktpolitik w\u00e4re es m\u00f6glich, dass das bei den passiven Leistungen nicht ausgegebene Geld f\u00fcr aktive Leistungen - also die Bezahlung von Arbeit - verwendet werden kann.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622612,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622613,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":101,"speaker":"Heike Werner, Ministerin (Th\u00fcringen)","speaker_cleaned":"Heike Werner","speaker_fp":"heike-werner","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung gemeinwohlorientierter Arbeit ist eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteiligten. Die Kommunen k\u00f6nnten davon profitieren, zum einen durch die eingesparten Kosten der Unterkunft, zum anderen durch die Unterst\u00fctzung ihrer so-zialen Infrastruktur. Sie profitieren auch, weil Kosten -gespart werden, die durch die Folgen von Langzeitarbeitslosigkeit entstehen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich bitte Sie sehr herzlich, dem Antrag der Linken zuzustimmen; denn gemeinwohlorientierte Arbeit \u00fcber einen Passiv\u001eAktiv-Transfer ist f\u00fcr einen Teil der Langzeitarbeitslosen der einzige Weg in Besch\u00e4ftigung. Die soziale Infrastruktur wird durch die erbrachte Arbeitsleistung gest\u00e4rkt, was uns allen zugutekommt. Schlie\u00dflich werden die \u00f6ffentlichen Haushalte nachhaltig von den Folgekosten der Langzeitarbeitslosigkeit entlastet. Es w\u00e4re also in unser aller Interesse, wenn sich die Union dieser Einsicht nicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen w\u00fcrde.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622614,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":137,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622616,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 + ZP 5 Vertreibung und Massaker an Armeniern 1915\/16","top_id":14361,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":139,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist nicht das erste Mal, dass wir aufgrund eines Antrags der Linken \u00fcber \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung reden; aber es ist das erste Mal, dass von der Fraktion der Linken zu einem eigenen Antrag niemand das Wort ergreift - ganz so, als ob sie sich des Antrags sch\u00e4men w\u00fcrde.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":140,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Da kam das Leben daher! Eine Sozialministerin!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":141,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Eindruck wird auch dadurch verst\u00e4rkt, dass die Ministerin offensichtlich keinerlei Anlass sah, \u00fcber den Antrag zu reden, sondern im Wesentlichen \u00fcber die Situation in Th\u00fcringen gesprochen hat. Das finde ich schon sehr seltsam.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622620,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":143,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das muss doch nicht sein! Stimmt gar nicht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":144,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz: Ein solcher Antrag der Linken erm\u00f6glicht es nat\u00fcrlich, \u00fcber die unterschiedlichen Grundphilosophien nachzudenken. Der Antrag der Linken verfolgt den Ansatz der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung von Besch\u00e4ftigung. Wir in der Koalition hingegen sehen in der F\u00f6rderung der Menschen den richtigen Weg.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622623,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":146,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das muss jetzt aber nicht sein!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":147,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die St\u00e4rken und Begabungen der Menschen in den Fokus nehmen und helfen, diese weiterzuent-wickeln.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":148,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wie denn?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":149,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben, wie Sie selbst im Antrag schreiben, mehr als 500 000 Menschen, die l\u00e4nger als zwei Jahre keine Arbeit hatten. Vermutlich ist die Zahl h\u00f6her. Sie ist sicherlich h\u00f6her, wenn wir die Menschen einbeziehen, die ein Jahr oder l\u00e4nger arbeitslos sind. Nun wollen Sie \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung im Umfang von 200 000 Stellen schaffen. Die Stellen sollen jedem offenstehen, der ein Jahr oder l\u00e4nger arbeitslos ist. Eingrenzungen oder Auswahlverfahren finden nicht statt. Ich stelle mir die Frage: Wie stellen Sie sicher, wenn sich 500 000 und mehr auf Ihr Programm bewerben, dass die 200 000 Stellen ausk\u00f6mmlich sind? Dazu schreiben Sie nichts in Ihrem Antrag.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622628,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622629,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Besser als 500 000 Arbeitslose!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":152,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich merke schon aufgrund der Zwischenrufe, dass das Bed\u00fcrfnis bei der Fraktion der Linken, zu diesem Tagesordnungspunkt zu reden, gro\u00df ist. Aber dann h\u00e4tten Sie nicht die Ministerin reden lassen sollen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622631,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":154,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie sich nicht antun! Das ist wirklich l\u00e4cherlich!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":155,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Also, meine Damen und Herren, ich vermute einmal, dass Sie, wenn die 200 000 Stellen nicht ausk\u00f6mmlich sind, ganz schnell 1 Million Stellen fordern. Es gibt aus Ihrer Sicht n\u00e4mlich nichts, was man nicht mit mehr Geld regeln k\u00f6nnte.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":156,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie echt nicht n\u00f6tig, auf der Ebene zu argumentieren!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":157,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zimmer, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann zu?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":158,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Nein; denn sie hatte die M\u00f6glichkeit, selber zu sprechen, und hat die Ministerin sprechen lassen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622637,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622638,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":161,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, hier wird die Differenz zwischen Ihrer und unserer Grundphilosophie deutlich. Die Linke will einfach 200 000 Stellen zur Verf\u00fcgung haben. Darauf kann sich jeder bewerben. Die Fallmanager mit ihrer Qualifikation und Erfahrung sind nicht mehr gefragt, weil es gar nicht darum geht, Langzeitarbeitslosen zu helfen, passgenaue Ma\u00dfnahmen zu finden.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622640,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":163,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Der einzelne Mensch mit seinen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen ist egal - Hauptsache, \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert. Die Wahrheit aber ist: Sie f\u00f6rdern damit niemanden, sondern Sie verstecken Arbeitslosigkeit hinter \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622642,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":165,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Hartz IV ist besser?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":166,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen alle Menschen gleich, weil Ihnen die Unterschiede egal sind. Mit der gleichen Grundphilosophie hat es schlie\u00dflich und endlich auch in der DDR keine Arbeitslosen gegeben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622645,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":168,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Dann enth\u00e4lt Ihr Antrag viel linke Folklore, etwa dass wir nicht die Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen, sondern die Arbeitslosen, dass die Hartz-IV-Leistungen unter der -Armutsgrenze seien oder die 1-Euro-Jobs perspektivlos. Zu jedem dieser Punkte lie\u00dfe sich trefflich etwas sagen. Ich versage es mir hier, weil mir schon klar ist: Folklore ist gegen Argumente immun.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":169,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Oh Mann!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":170,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Folklore w\u00e4rmt das Herz, weniger den Verstand.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":171,"sitzung":101,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Herz und Verstand!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":172,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Aber auf eines will ich schon einmal eingehen: Sie wollen von den Arbeitgebern eine zeitlich befristete Sonderabgabe zur Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit erheben. Angesichts solcher Forderungen - das ist nicht Ihre einzige Forderung - frage ich mich dann schon: Haben Sie denn keine Bedenken, dass Ihnen irgendwann das Geld anderer Leute ausgehen k\u00f6nnte?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622651,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":174,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahl der Langzeitarbeitslosen ist in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen. Insofern war die Arbeitsmarktpolitik der letzten Jahre erfolgreich. Aber auch hier zeigt sich Ihr kreativer Umgang mit Statistiken. Zwischen 2009 und 2014, so schreiben Sie, sei der Anteil der Langzeitarbeitslosen an allen Arbeitslosen von 33,3 auf 37,2 Prozent gestiegen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622653,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Stimmt doch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":176,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Sie verschweigen aber zweierlei: Zum einen ist die Anzahl der Arbeitslosen deutlich gesunken, zum anderen auch die Anzahl der Langzeitarbeitslosen. Von beiden haben wir heute deutlich weniger als 2009.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622655,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"1 Million Langzeitarbeitslose sind 1 Million zu viel!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":178,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Lediglich das Verh\u00e4ltnis von Arbeitslosen zu Langzeitarbeitslosen hat sich ge\u00e4ndert, aber auf niedrigerem Niveau. Ihre Zahlen hingegen unterstellen, die Zahl der Langzeitarbeitslosen sei irgendwie gestiegen. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht der Fall.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":179,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Aber sie sinkt nicht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":180,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig hingegen ist, dass es einen schwer zu vermittelnden Kern von Erwerbslosen gibt. Hier reichen die bisherigen Antworten vermutlich nicht mehr aus.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":181,"sitzung":101,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es interessant!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":182,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Daher ist es richtig, dass wir uns den Werkzeugkasten der Arbeitsmarktpolitik noch einmal genauer anschauen. Ich will drei Aspekte exemplarisch nennen, die wir innerhalb der Koalition in den kommenden Wochen intensiver zu er\u00f6rtern haben.\n\nEin erster Punkt betrifft die F\u00f6rderung von sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung. Hier halte ich die Integration von Leistungen wie die sozialp\u00e4dagogische Betreuung oder auch die Vermittlung von beruflichen Kenntnissen, also von Leistungen nach \u00a7 45 SGB III, in \u00a7 16 SGB II f\u00fcr sinnvoll, um Leistungen aus einer Hand f\u00fcr die Betroffenen zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir Ma\u00dfnahme und Begleitung praxistauglich in einem Instrument zusammenfassen und aufeinander abstimmen.\n\nDer zweite Punkt betrifft die zeitliche Befristung der F\u00f6rderung. Es macht meines Erachtens keinen Sinn, erfolgversprechende F\u00f6rderma\u00dfnahmen mit einer starren Grenze von zwei Jahren innerhalb eines Zeitraums von f\u00fcnf Jahren zulasten der Betroffenen zu begrenzen. Stattdessen sollten wir \u00fcber ein Jahresmodell nachdenken, bei dem die Fallmanager vor Ort jedes Jahr neu \u00fcber die Ma\u00dfnahme bzw. die H\u00f6he der F\u00f6rderung entscheiden, auch f\u00fcr eine Zeit von insgesamt mehr als zwei Jahren.\n\nDer letzte Punkt, den ich an dieser Stelle anregen mag: Wir sollten die Kriterien f\u00fcr Arbeitsgelegenheiten \u00fcberdenken. Ich meine, dass Ma\u00dfnahmen, die in erster Linie den Gedanken der Wettbewerbsneutralit\u00e4t und der Zus\u00e4tzlichkeit und weniger dem Interesse der Langzeit-erwerbslosen entsprechen m\u00fcssen, eher zu Besch\u00e4ftigungstherapien pervertieren, als dass sie Menschen helfen, wieder auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. Mein Pl\u00e4doyer ist daher, diese Kriterien abzuschaffen oder zumindest so abzuschw\u00e4chen, dass die Kompetenz der lokalen Akteure ber\u00fccksichtigt wird. Ich h\u00f6re \u00fcbrigens, dass es in Berlin F\u00e4lle gibt, in denen die Beir\u00e4te weitgehend ignoriert werden. Das geht aus meiner Sicht nicht. Hier muss die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit deutlich machen, dass eine erfolgreiche Leitung vor Ort auch ein gutes Verh\u00e4ltnis zu den lokalen Akteuren pflegt.\n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich immer, wenn wir einen Antrag der Linken diskutieren.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":183,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Den Eindruck habe ich gerade nicht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622662,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Der beste Satz der ganzen Rede!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622663,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":186,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich sehe schon an der Unruhe, dass die Freude nur auf meiner Seite ist; ich dachte zumindest, dass die Freude auch bei Ihnen durchaus vorhanden ist.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622665,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":188,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Die halbsozialistische Folklore w\u00e4rmt vielen das Herz,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":189,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ist das langweilig!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":190,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"und die Welt ist auf wundersame Weise einfach, ganz \u00e4hnlich wie in der b\u00f6sen Karikatur, die einmal in der -Titanic gezeigt wurde. Der Untertitel war: \u201eEndlich: Der Hunger in der Welt ist besiegt\u201c. In der Zeichnung sah man einen \u00e4lteren Mann, der l\u00e4chelnd eine Sch\u00f6pfkelle schwang und rief: \u201eEinfach mehr essen\u201c.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":191,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das ist aber ein bisschen zynisch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":192,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"So kommt mir Ihr Antrag auch daher. Er hilft keinem, weil er der Komplexit\u00e4t des Themas nicht gerecht wird. Er ist sch\u00e4dlich, weil er die Menschen gleichmacht, anstatt nach ihren St\u00e4rken zu fragen. Er beruht auf der falschen Idee, man k\u00f6nne mit anderer Leute Geld alle Probleme l\u00f6sen. Das ist Grund genug, den Antrag zu diskutieren, aber auch Grund genug, ihn abzulehnen. Er ist n\u00e4mlich auch irgendwie eine Karikatur.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622671,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":194,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Peinlich!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":195,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erh\u00e4lt die Kollegin Zimmermann das Wort.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":196,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Lieber Kollege Zimmer, ich habe Ihnen sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt und muss Ihnen ehrlich sagen: Ich bin schon sehr entt\u00e4uscht,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622675,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":198,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"dass Sie das Thema Langzeitarbeitslosigkeit im Eingang und auch im Abgang Ihrer Rede so in die L\u00e4cherlichkeit gezogen haben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622677,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":200,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine gro\u00dfe Schweinerei - ich muss es Ihnen wirklich so deutlich sagen -, denn Ihre Fraktion hat die 1 Million langzeitarbeitslosen Menschen in diesem Land schon lange abgeschrieben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":201,"sitzung":101,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, komm!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":202,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weit hergeholtes Argument, Frau Kollegin!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":203,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das ist die Realit\u00e4t, und der sollten Sie sich wenigstens einmal stellen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622682,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":205,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Nehmen Sie auch zur Kenntnis, dass die Landesministerin zum Thema, zu unserem Antrag, gesprochen hat","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":206,"sitzung":101,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Davon haben wir nichts gemerkt!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":207,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"und damit gleichzeitig verbunden hat, darzustellen, wie es in der Praxis aussieht, was die Bundesregierung alles nicht tut, warum es im Land Th\u00fcringen und in allen anderen Bundesl\u00e4ndern nicht zum Passiv-Aktiv-Transfer kommt und Langzeitarbeitslosigkeit nicht wirklich ernsthaft bek\u00e4mpft werden kann.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":208,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Redebeitrag der Linken, vorgefertigt!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":209,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich muss Ihnen sagen: Es haben hier auch schon CDU-Landesminister gesprochen; das ist nichts Neues. Das sollten Sie vielleicht einmal zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622688,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622689,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da war er nicht da!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":212,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie sagten in Ihrer Rede, der Mensch stehe bei Ihnen im Mittelpunkt. Jawohl! Dazu muss ich sagen: Ministerin Nahles hat ein Programm f\u00fcr 43 000 Teilnehmer aufgelegt. Damit will sie die Langzeitarbeitslosigkeit von 1 Million Menschen bek\u00e4mpfen. Ich muss Ihnen sagen: Das ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Bei Ihnen steht nicht der Mensch im Mittelpunkt; das sieht man hier ganz deutlich.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622691,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":214,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen muss ich Ihnen sagen: Die Zahl der Langzeitarbeitslosen geht seit 2012 wieder hoch. Die Zahlen sind vom Bundesministerium; sie werden sicherlich stimmen. Die Zahl der Arbeitslosengeld-II-Bezieher ist nur um 9,2 Prozent zur\u00fcckgegangen. Das Geld, das Sie in den letzten Jahren eingespart haben, steht dazu in gar keinem Verh\u00e4ltnis.\n\nSie kritisieren, dass 200 000 Stellen geschaffen werden sollen. Angesichts der wenigen Arbeitsstellen und der vielen arbeitslosen Menschen - wir haben ein Missverh\u00e4ltnis von 1:3 - frage ich mich doch aber: Haben die arbeitslosen Menschen \u00fcberhaupt eine Chance auf eine solche Stelle? Ihre Argumente sind doch Schwachsinn.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Die Teilnehmerzahl ist von 2010 bis 2013 von 342 534 auf 110 000 zur\u00fcckgegangen. Daran sehen Sie doch, dass das, was Sie f\u00fcr langzeitarbeitslose Menschen tun, ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist. Damit werden Sie die Langzeitarbeitslosigkeit in unserem Land nicht bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622693,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":216,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung Herr Kollege Zimmer.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":217,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Kollegin Zimmermann, f\u00fcr das Erf\u00fcllen Ihrer Erwartungen sind meine Reden sicherlich nicht zust\u00e4ndig. Wenn Sie da entt\u00e4uscht gewesen sind, dann liegt es vielleicht daran, dass ich Argumente vorgebracht habe, die Sie so noch nicht geh\u00f6rt haben. Insofern mag es Ihnen vielleicht auch gutgetan haben, der Rede zuzuh\u00f6ren.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622696,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die war grottenschlecht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":219,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings habe ich jetzt auch festgestellt, dass Sie relativ gut vorbereitet gewesen sind.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":220,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das haben wir so drauf!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":221,"sitzung":101,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Alles abgelesen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":222,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage mich schon, warum Sie nicht selber in die B\u00fctt gegangen sind.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":223,"sitzung":101,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":224,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen haben wir einer Ministerin zuh\u00f6ren d\u00fcrfen, die ganz im Sinne einer pr\u00e4ventiven Immunisierung schon heute erkl\u00e4rt, warum das im Land Th\u00fcringen alles nicht funktionieren wird, n\u00e4mlich weil am Ende der Bund schuldig ist. Dass Sie sich hergegeben haben, daf\u00fcr eine parlamentarische Plattform zu bilden, das finde ich ausgesprochen schade.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622703,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":226,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen peinlich war der Auftritt!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":227,"sitzung":101,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten zuh\u00f6ren sollen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":228,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Sie bleiben hinter Ihren M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622707,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unterirdisch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":230,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt jetzt die Kollegin Brigitte Pothmer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":231,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Zimmer, vielleicht zun\u00e4chst ein Wort zu dem Begriff \u201ekreative Statistik\u201c. Die Langzeitarbeitslosigkeit ist nach Ihrer Statistik seit 2010 um 7 Prozent zur\u00fcckgegangen. Aber wenn Sie die Zahl derjenigen, die Sie schlicht und ergreifend ungerechtfertigterweise nicht mitz\u00e4hlen, zum Beispiel die 58-J\u00e4hrigen, die ein Jahr lang kein Angebot bekommen haben, ber\u00fccksichtigen - das sind \u00fcber 166 000 Menschen -, dann sind Sie bei einem R\u00fcckgang der Langzeitarbeitslosigkeit von 0,6 Prozent. Herr Zimmer, wenn Sie an dieser Stelle wirklich eine Debatte \u00fcber Statistik f\u00fchren wollen, dann machen Sie sich erst einmal ehrlich.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622710,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":233,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie auf, das Problem kleinzureden!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":234,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":235,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, ob Sie manchmal auch Zeitung lesen. In der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 22. April stand, dass selbst Herr Alt, Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Meinung ist, dass von den 1 Million Langzeitarbeitslosen 500 000 bis auf Weiteres und die H\u00e4lfte von diesen 500 000 auch langfristig keine Chance haben werden, auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. Er sagt, sie brauchen mindestens zum \u00dcbergang einen zweiten Arbeitsmarkt. Ich zitiere ihn: \u201eHier wurde in den vergangenen Jahren deutlich abgebaut\u201c. Ich erg\u00e4nze: Es wurde deutlich abgebaut, und zwar \u00fcber 200 000 Stellen.\n\nHerr Zimmer, Sie wissen, ich sch\u00e4tze Sie, aber heute haben Sie wirklich nicht den richtigen Ton getroffen. Das war selbstgef\u00e4llig.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622714,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":237,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Sie bieten ein ESF-Programm mit 33 000 Pl\u00e4tzen an, das nur das einst von Frau von der Leyen initiierte Programm \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c mit ebenfalls 33 000 Pl\u00e4tzen ersetzt. Damit schaffen Sie keinen einzigen zus\u00e4tzlichen Platz f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen. Dabei geht es hier um, ich wiederhole, 500 000 Menschen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622716,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":239,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Im Zuge des Teilhabeprogramms werden 10 000 Pl\u00e4tze geschaffen. Das Geld f\u00fcr dieses Teilhabeprogramm wird den Jobcentern aber vorher abgezogen. Das Programm, das hier aufgelegt wird, geht also zulasten von Pl\u00e4tzen in anderen Bereichen. Sie schaffen kein einziges zus\u00e4tzliches Angebot.\n\nWas Sie hier heute angedeutet haben, wird der Gr\u00f6\u00dfenordnung und der Dimension des Problems in keiner Weise gerecht. Das ist weder quantitativ noch qualitativ wirklich ein Angebot.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622718,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":241,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung. Wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt, und wenn wir den finanzieren wollen, dann brauchen wir einen Passiv-Aktiv-Transfer. Dar\u00fcber sind sich wirklich alle Arbeitsmarktexperten und alle Akteure auf dem Arbeitsmarkt inklusive der BA einig.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":242,"sitzung":101,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Nur die CDU nicht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":243,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Es gab Zeiten, in denen auch die SPD zu den kundigen Thebanern geh\u00f6rte.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":244,"sitzung":101,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Bei der CDU gibt es auch ein paar Aufgekl\u00e4rte! Sogar da!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":245,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube allerdings nicht - das will ich an dieser Stelle deutlich sagen -, dass die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung so umgesetzt werden k\u00f6nnte und sollte, wie die Linken das vorschlagen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":246,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Endlich mal ein vern\u00fcnftiger Satz!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":247,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, Sie fallen sehr weit hinter Erkenntnisse zur\u00fcck, die wir l\u00e4ngst haben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622726,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":249,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das Beharren auf dem Kriterium der Zus\u00e4tzlichkeit f\u00fchrt dazu, dass sehr arbeitsmarktferne Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Der Verzicht auf jedes Kriterium bei der Frage, wer in dieses Programm aufgenommen werden soll, f\u00fchrt zu extremen Creaming-Effekten. Wir haben 1 Million Langzeitarbeitslose. Sie reden von 200 000 Pl\u00e4tzen. Die Gefahr ist sehr gro\u00df, dass ausgerechnet die, die das Programm am dringendsten brauchen, hinten herunterfallen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622728,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":251,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Bei einer Fokussierung auf die gemeinwohlorientierte Arbeit werden eben nicht die positiven Effekte ber\u00fccksichtigt, die zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg durch die Einbeziehung privater Unternehmer erzielt.\n\nRichtig katastrophal finde ich aber Ihren Vorschlag, allen \u00fcber 55-J\u00e4hrigen einen Rechtsanspruch zu geben. Das hei\u00dft, Sie halten diese Menschen in einem Sonderarbeitsmarkt. Damit entlasten Sie die Unternehmen von ihrer Verantwortung, auch f\u00fcr diese Gruppe etwas zu tun.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622730,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einen besseren Vorschlag?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":253,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe also viel Kritik im Detail. Aber, Herr Zimmer, Ihre Kritik w\u00e4re glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie selbst etwas anzubieten h\u00e4tten.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622732,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":255,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen - ich halte das f\u00fcr einen Treppenwitz der Weltgeschichte -, bei Ihnen stehe die F\u00f6rderung von Menschen im Fokus. Seit dieser Legislaturperiode, seit Beginn der Amtszeit von Frau Nahles haben sich die Chancen der Langzeitarbeitslosen noch einmal verschlechtert. Die Aktivierungsquote ist 2014, in Ihrer Amtsperiode, mit 17,4 Prozent so niedrig wie seit 2010 nicht mehr. Ich finde wirklich, Sie sollten ein bisschen kleinere Br\u00f6tchen backen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622734,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":257,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Sie lassen die Langzeitarbeitslosen wirklich im Stich und nehmen sehenden Auges in Kauf, dass das Teilhabeversprechen f\u00fcr Langzeitarbeitslose nicht mehr gilt.\n\nDas BMAS hat neulich auf einer Tagung der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung auf die Forderung der L\u00e4nder nach zus\u00e4tzlichen Instrumenten, insbesondere des sozialen Arbeitsmarktes, gesagt, eine Instrumentenreform w\u00fcrde zu viel Unruhe in die Jobcenter bringen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622736,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":259,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, was die L\u00e4nder dem BMAS geantwortet haben? Unruhe bringt das st\u00e4ndige Programmhopping. Zitat: H\u00f6ren Sie endlich auf, uns mit Sonderprogrammen zu \u00fcberfallen. - Ja, h\u00f6ren Sie damit endlich auf.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622738,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":261,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe diese Woche mit einem Mitarbeiter aus einem Jobcenter in Bad Segeberg telefoniert. Er hat mir gesagt, mit wie viel Engagement sie das Programm \u201e50 plus\u201c aufgebaut haben. Dieses Programm l\u00e4uft \u00fcberaus erfolgreich, aber jetzt wird es einkassiert, weil Sie mit den Aktivierungszentren um die Ecke kommen. Ich finde, Sie sollten sich einmal fragen, welchen Sinn Modellprojekte haben, wenn man sie, sobald sie erfolgreich laufen, wieder einkassiert und eben nicht in die Regelf\u00f6rderung \u00fcbernimmt. Das macht doch keinen Sinn.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622740,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":263,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Richtig verzweifelt sind die Jobcenter \u00fcbrigens, wenn es um den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr das ESF-Programm geht. Der Aufwand ist offenbar so gro\u00df, und zwar nicht nur bei der Beantragung, sondern auch bei der Bewilligung, dass wir immer noch nicht wissen, was aus diesem Nahles-Programm geworden ist, obwohl die Pr\u00fcfungen bis Ende M\u00e4rz abgeschlossen sein sollten.\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Wir haben jetzt eine Menge Erfahrung gesammelt und wissen, welche Konsequenzen wir ziehen sollten und wie wir mit Langzeitarbeitslosen umgehen sollten. Dazu will ich Ihnen drei Punkte nennen: Erstens. Die Strategie der schnellen Vermittlung ist gescheitert.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":264,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pothmer, das wird ein bisschen schwierig.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":265,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das wird schwierig? - Dann sage ich noch ein Letztes und zitiere Frau Mast, die eine kluge Kollegin ist: Unterst\u00fctzung f\u00fcr Menschen, die am Rand stehen, gibt es nicht zum Nulltarif. Wir m\u00fcssen ausreichend Geld in die Hand nehmen, um Langzeitarbeitslose zu f\u00f6rdern. - Ich kann nur sagen: Das war in der letzten Legislaturperiode richtig, und das ist auch in dieser Legislaturperiode richtig. Aber es gibt nichts Gutes, au\u00dfer man tut es.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622744,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":267,"sitzung":101,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622746,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":269,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Situation auf dem deutschen Arbeitsmarkt ist au\u00dferordentlich gut. Wir alle freuen uns \u00fcber eine sehr stabile wirtschaftliche Situation, und auch der Arbeitsmarkt zeigt sich erstaunlich robust. Wir sehen gute Tarifsteigerungen, und wir haben einen gesetzlichen Mindestlohn, der sehr viele Menschen aus dem Hilfebezug holt.\n\nEs g\u00e4be also einige gute Argumente f\u00fcr Partylaune - zumindest theoretisch. Gleichzeitig sehen wir praktisch, dass sich in bestimmten Bereichen des Arbeitsmarktes, gerade im Bereich der Langzeitarbeitslosigkeit, seit einigen Jahren de facto nichts bewegt. Es ist offenkundig, dass die sehr gute konjunkturelle Lage Hunderttausenden Menschen in Deutschland nicht hilft, ebenjenen Menschen, die sehr lange arbeitslos sind; sie k\u00f6nnen auch unter diesen tollen Rahmenbedingungen nicht ohne Weiteres zur\u00fcck auf den Arbeitsmarkt finden.\n\nJetzt gibt es verschiedene Strategien, damit umzugehen. Es gibt die Strategie der Vorg\u00e4ngerregierung, deren Fokus auf sch\u00f6nen Arbeitsmarktzahlen und guten Nachrichten lag. Man vertraute darauf, dass sich dadurch von alleine etwas bewegen w\u00fcrde, dass es dadurch leichter w\u00fcrde, die Arbeitslosen zu vermitteln, und dass in der Folge die aktive Arbeitsmarktf\u00f6rderung reduziert werden k\u00f6nnte.\n\nDiese Bundesregierung mit Andrea Nahles als Ministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales verfolgt eine ganz andere Strategie. Sie sagt: Uns ist es ganz besonders wichtig, hinzuschauen. Wir anerkennen, dass es eine gro\u00dfe Herausforderung ist, die Menschen, die sehr lange aus dem Erwerbsleben heraus sind, zur\u00fcckzuholen in die Gesellschaft, ihre Teilhabe zu organisieren und sie im besten Fall im ersten Arbeitsmarkt unterzubringen. Das ist Andrea Nahles und der SPD ein Herzensanliegen. Wir werden nicht zuschauen, wie 1 Million Menschen und ihre Familien zu Hause sitzen, hinter ihren Gardinen verschwinden und weitgehend vom sozialen Leben ausgeschlossen sind.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622748,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":271,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man auch was tun!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":272,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das zeigt sich auch daran, dass Andrea Nahles eigentlich bei jeder Grundsatz- oder Haushaltsrede in diesem Hohen Hause das Thema Langzeitarbeitslosigkeit als eine ihrer Toppriorit\u00e4ten benennt und deutlich macht, was sie diesbez\u00fcglich plant.\n\nEs gibt 1 Million gute Gr\u00fcnde und sehr viele objektive Fakten, die zeigen, dass wir mit Blick auf die Gesellschaft bei diesem Thema etwas unternehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":273,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann macht doch mal endlich!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":274,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Da ist nat\u00fcrlich die materielle Armut der Langzeit-erwerbslosen. 84 Prozent der Langzeiterwerbslosen leben unter der Armutsrisikogrenze. Erwerbsarbeit ist in Deutschland Grundlage f\u00fcr soziale Teilhabe. Arbeit zu verlieren bedeutet den Verlust sozialer Beziehungen, den Verlust des sozialen Status, und f\u00fcr viele Menschen ist es auch subjektiv ein ganz massiver Schicksalsschlag.\n\nLangzeitarbeitslosigkeit hat gesundheitliche Auswirkungen. Der Gesundheitszustand der Betroffenen ist objektiv und subjektiv schlechter. 64 Prozent der Betroffenen haben schwerwiegende gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen. Das ist kein Henne-Ei-Problem, sondern das bedingt sich gegenseitig. Wer langzeiterwerbslos ist, wird kr\u00e4nker, und wer kr\u00e4nker wird, hat gr\u00f6\u00dfere Probleme, aus der Langzeiterwerbslosigkeit herauszukommen.\n\nEs gibt famili\u00e4re Probleme, seelische Probleme, k\u00f6rperliche Probleme. Die Menschen werden stigmatisiert. Langzeiterwerbslosigkeit hat auch schwerwiegende gesellschaftliche Folgen. Wir sehen, dass Kinder in Familien gro\u00df werden, in denen die Eltern langzeiterwerbslos sind. Wir erleben sozialr\u00e4umliche Effekte. Ganze Stadtteile sind massiv von Langzeiterwerbslosigkeit betroffen und auch gepr\u00e4gt. Au\u00dferdem verursacht Langzeiterwerbslosigkeit massive gesellschaftliche Kosten: fehlende Steuereinnahmen, hohe Kosten der Arbeitslosigkeit, hohe Gesundheitskosten usw.\n\nDas sind gen\u00fcgend Gr\u00fcnde, dies anzugehen und auch mit dem Klischee aufzur\u00e4umen, dass Langzeiterwerbslose nicht arbeiten wollen. Ich kenne in meinem Wahlkreis sehr viele Betroffene. Sie sagen: Ich will raus. Ich will etwas Sinnvolles tun. Ich will wieder Sinn und Struktur in meinem Leben haben. Ich will nicht stigmatisierende, sondern w\u00fcrdevolle Besch\u00e4ftigung. - Das ist es, was ich von den Betroffenen h\u00f6re. Dabei m\u00fcssen wir sie unterst\u00fctzen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622753,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":276,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Die Mittel des Bundes f\u00fcr aktive Arbeitsmarktf\u00f6rderung sind von der Vorg\u00e4ngerregierung massiv gek\u00fcrzt worden. Erst diese Regierung hat das Thema wieder ganz weit nach oben auf die Agenda gesetzt. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ministerin Andrea Nahles ein gro\u00dfes Lob.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622755,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":278,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Andrea Nahles reagiert mit einem differenzierten Ansatz und hat damit dem Antrag der Linken, von wem auch immer er pr\u00e4sentiert wurde, einige Denkschritte voraus. Denn es gibt nicht die eine Gruppe Langzeiterwerbslose, die man mit \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung begl\u00fcckt, und dann ist das Problem gel\u00f6st. Wir k\u00f6nnen doch nicht dem Anfang 20-J\u00e4hrigen, der ein Drogenpro-blem hat und den Anfang seiner Berufskarriere verstolpert,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":279,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das steht da ausdr\u00fccklich drin!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":280,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"mit der Diplom-Ingenieurin vergleichen, die mit Mitte 50 durch eine Insolvenz des Unternehmens keine Arbeit mehr hat und keinen Fu\u00df mehr in die T\u00fcr bekommt.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622759,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622760,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":101,"speaker":"Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Abg. Brigitte Pothmer","speaker_fp":"abg-brigitte-pothmer","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Also wirklich, lies mal den Antrag! Da steht ausdr\u00fccklich etwas anderes drin!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":283,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"- Ich komme gleich dazu, Brigitte, keine Sorge.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":284,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich muss jetzt schon die Linken verteidigen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":285,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Alleinerziehende mit kleinen Kindern und ohne soziales Umfeld haben doch ganz andere Probleme als jemand, der keine Berufsausbildung gemacht hat oder bei dem sie ewig lange her ist. Deswegen hat Andrea Nahles Ende letzten Jahres ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen vorgestellt und eben nicht eine L\u00f6sung f\u00fcr alle. Diese Vielfalt der Ma\u00dfnahmen wird auch der Vielfalt der Gruppe gerecht.\n\nEs wird das ESF-Programm \u201ePerspektive in Betrieben\u201c f\u00fcr Langzeitarbeitslose ohne verwertbaren Berufsabschluss geben. Es wird ein Bundesprogramm f\u00fcr sehr arbeitsmarktferne Langzeiterwerbslose geben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":286,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Zu wenig! Viel zu wenig!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622765,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was kommt dann?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":288,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus wird es eine viel bessere Betreuung in Aktivierungszentren geben. Dar\u00fcber ist hier \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen worden.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622767,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":290,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen diejenigen 46 Prozent mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen in den Fokus nehmen und nat\u00fcrlich auch der Situation der Alleinerziehenden viel mehr gerecht werden. Dazu haben Sie schon einiges von dieser Regierung geh\u00f6rt.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622769,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":292,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"So sehr wir als Sozialdemokraten \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung als wichtigen Aspekt sehen und uns da auch mehr vorstellen und mehr w\u00fcnschen, an einem Punkt widersprechen wir den Aussagen im Antrag der Linken fundamental. Sie wollen den Zugang zu diesem Programm einfach so, ohne Kriterien gew\u00e4hren. Das ist ja sch\u00f6n und gut gemeint, kann aber im Zweifel mehr Schaden anrichten als nutzen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622771,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622772,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":295,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir reden \u00fcber eine sehr teure Ma\u00dfnahme. Ohne Zugangskriterien w\u00fcrde es Creaming- und Lock-in-Effekte geben. Dadurch w\u00fcrden Personen in das Programm kommen, denen mit Weiterbildung, mit einer guten Vermittlung, mit einer guten Kinderbetreuung viel mehr geholfen w\u00e4re. Schlussendlich diskreditieren Sie mit dem gutgemeinten Ansatz, immer noch eine Schippe drauflegen zu wollen, ein wirklich sinnvolles Projekt.\n\nSchauen Sie sich bitte Ihren Antrag und die Konzepte, die schon auf dem Tisch liegen, noch einmal an. \u00dcber Passiv-Aktiv-Tausch wollen wir als Sozialdemokraten nat\u00fcrlich sehr gerne reden. Das wollen wir gerne verfolgen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":296,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Machen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":297,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Aber dieser Gut-gemeint-Ansatz, den Sie hier in typischer Linken-Manier vorbringen, geht an der Zielgruppe vorbei,\n\n(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Sagen Sie das mal den Betroffenen!\n\n)\n\ndie viel diverser ist, als Sie es hier darstellen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622776,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622777,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":300,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber jetzt m\u00fcssen Sie bitte zum Schluss kommen, Frau Kollegin Kolbe.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":301,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das tue ich. Das Thema bleibt ja sowieso auf der Agenda. - Jedenfalls werden wir Sozialdemokraten weiter daf\u00fcr sorgen, dass Langzeiterwerbslose in unserem Land eine Chance bekommen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622780,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die brauchen keine Chance, die brauchen einen Job!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":303,"sitzung":101,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Bis zum n\u00e4chsten Mal zu diesem Thema.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622782,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":305,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Kai Whittaker ist jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622784,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":307,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Liebe Linksfraktion, Sie kennen sich ja bestens mit dem Thema Langzeitarbeitslosigkeit aus. Das ist kein Wunder; denn Sie befinden sich ja in einer Art politischen Langzeitarbeitslosigkeit. Seit zehn Jahren sind Sie in der Opposition, und Besserung ist nicht in Sicht.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":308,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Aussage?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":309,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein demokratisches Verst\u00e4ndnis?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":310,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wer Ihren Antrag liest, sieht auch keine Perspektive f\u00fcr eine Vermittlung in die Regierung. Deshalb lautet mein Vorschlag an Sie: Lassen Sie uns uns gemeinsam Gedanken machen, woran das liegen k\u00f6nnte. Welche Vermittlungshemmnisse liegen bei Ihnen offenkundig vor?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":311,"sitzung":101,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das ist wie bei der CDU in Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":312,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Schon in meiner ersten Rede hier im Deutschen Bundestag habe ich bedauerlicherweise feststellen m\u00fcssen, dass es mit Ihren volkswirtschaftlichen Kenntnissen nicht allzu weit her ist. Ihr heutiger Antrag ist der Beweis, dass Sie auch mit der Lebenswirklichkeit nicht allzu viel anfangen k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":313,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ihre Rede heute ist genauso schlecht wie Ihre erste!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":314,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Sie fordern, alle Menschen, die l\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos sind, sollen sich auf einen sozialen Arbeitsplatz bewerben k\u00f6nnen; das sind mehr als 1 Million Menschen in Deutschland. Gleichzeitig fordern Sie in Ihrem Antrag, dass es - nur - 200 000 solcher Arbeitspl\u00e4tze geben soll. Was ist mit den anderen 800 000 Menschen? Wer soll diese 200 000 Arbeitspl\u00e4tze \u00fcberhaupt bekommen? Gerade die Antwort auf die letzte Frage bleiben Sie schuldig; denn Sie grenzen die Zielgruppe nicht ein. Damit erreichen Sie eben nicht diejenigen, die am weitesten vom Arbeitsmarkt entfernt sind, sondern Sie helfen ausgerechnet denjenigen, die diese Hilfe nicht brauchen.\n\nDa wollen Sie uns immer in das gelobte Land, in dem Milch und Honig flie\u00dfen, f\u00fchren, und dann bleiben Sie mitten in der W\u00fcste Sinai stecken.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":315,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Die haben doch Laktoseintoleranz!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":316,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Aber in der politischen W\u00fcste sind Sie ja zu Hause.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":317,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie auch mal etwas zum Thema?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":318,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Tragischerweise machen Sie in Ihrem Antrag genauso weiter. Sie verlangen f\u00fcr die sozialen Arbeitspl\u00e4tze einen Bruttolohn von 1 500 Euro. Das entspricht f\u00fcr den Steuerzahler einem Betrag von fast 2 000 Euro.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":319,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"1 700!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":320,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Bei 200 000 Arbeitspl\u00e4tzen sind das pro Jahr sage und schreibe 4,7 Milliarden Euro, die Sie zus\u00e4tzlich ausgeben wollen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622799,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Tragen Sie mal die Refinanzierungseffekte vor!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":322,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Viertel dessen, was der Bund jedes Jahr f\u00fcr das Arbeitslosengeld II ausgibt.\n\nDamit nicht genug: Sie schaffen es mit Ihrem Antrag auch noch, ein Zweiklassensystem von Arbeitslosen zu installieren. Die 800 000 Menschen, die es nicht in Ihr Programm schaffen, bekommen weiterhin Hartz IV. Die anderen 200 000 Menschen, die in Ihrer Soziallotterie gewonnen haben, bekommen doppelt so viel.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":323,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und was bekommen sie bei Ihnen?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":324,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen kriegen sie Hartz IV!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":325,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Somit schafft die Linke das, was sie der FDP immer vorgeworfen hat: eine Umverteilung von unten nach oben im Hartz-IV-System.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622804,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Alle kriegen bei uns Mindestsicherung?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":327,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Man k\u00f6nnte meinen, das sei genug. Aber Sie setzen noch eins drauf: Sie schlagen eine Sonderabgabe von 0,5 Prozent der Lohnsumme vor.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":328,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Genau! Die ist gut!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":329,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich sollen die Arbeitgeber sie bezahlen; etwas anderes haben wir von Ihnen auch nicht wirklich erwartet.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":330,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":331,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Bei Ihrem Vorschlag bleiben Sie aber seltsam vage.\n\nDaf\u00fcr gibt es zwei m\u00f6gliche Erkl\u00e4rungen: Entweder wollen Sie sich ganz dreist an der Arbeitslosenversicherung bedienen. Denn die Arbeitgeber und die Versicherten bezahlen jedes Jahr einen 3-prozentigen Beitragssatz an die Arbeitslosenversicherung - das sind ungef\u00e4hr 30 Milliarden Euro im Jahr -, und Ihre 0,5 Prozent Sonderabgabe erg\u00e4be - oh Wunder, oh Wunder! - genau die 5 Milliarden Euro, die Sie brauchen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":332,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Zufall! Die k\u00f6nnen doch gar nicht rechnen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":333,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Nur: Dieses Geld geh\u00f6rt den Versicherten und nicht Ihrem aufgebl\u00e4hten Steuerstaat.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622812,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":335,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Da machen wir einen Finanzierungsvorschlag, und dann ist es auch wieder nicht richtig! Was wollen Sie denn nun?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":336,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Mensch, Sie m\u00fcssen sich richtig damit besch\u00e4ftigen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":337,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Oder aber - das ist die Alternative - Sie wollen eine Strafsteuer f\u00fcr Arbeitgeber einf\u00fchren; Sie nennen sie eben Sonderabgabe. F\u00fcr eine solche Abgabe aber muss es eine ganz spezifische Verbindung zwischen dem Zahler und dem Zweck geben; das schreibt unsere Verfassung vor.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":338,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ach, wirklich?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":339,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Aber die schlie\u00dfen Sie ja aus, weil private Arbeitgeber die sozialen Arbeitspl\u00e4tze gar nicht anbieten d\u00fcrfen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622818,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die k\u00f6nnen ja richtige Arbeitspl\u00e4tze anbieten! Sie k\u00f6nnen \u00fcber 50-J\u00e4hrige einstellen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":341,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zu einem weiteren Vermittlungshemmnis bei Ihnen: zum logischen Denken. In meiner ersten Rede im Bundestag ging es um Ihren Antrag im Hinblick auf einen Mindestlohn von 10 Euro die Stunde. Damals fand ich Ihren Antrag irgendwie s\u00fc\u00df.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":342,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"S\u00fc\u00df fanden Sie den? Aha!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":343,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Denn wir haben uns in der Gro\u00dfen Koalition auf einen Mindestlohn von 8,50 Euro verst\u00e4ndigt;","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622822,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Weil wir Sie zum Jagen getragen haben!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":345,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"seitdem ist Ihnen dieses Thema ja abhandengekommen. Da Sie den fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von 10 Euro nicht einf\u00fchren konnten, haben Sie sich wahrscheinlich gedacht: Jetzt probieren wir es durch die Hintert\u00fcr, n\u00e4mlich bei den Arbeitslosen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":346,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Wie kann man nur so \u00fcber dieses Thema reden?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":347,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Denn Sie fordern f\u00fcr die sozialen Arbeitspl\u00e4tze ja einen Mindestlohn von 10 Euro.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag auch eine 35-Stunden-Woche. Aber dar\u00fcber m\u00f6chte ich mich gar nicht beschweren; das w\u00e4re n\u00e4mlich ein h\u00f6heres Arbeitspensum als bei Ihnen \u00fcblich.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622826,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":349,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Linke, nachdem ich Ihr Vermittlungshemmnis jetzt anschaulich beleuchtet habe, m\u00f6chte ich Ihnen etwas an die Hand geben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":350,"sitzung":101,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles peinlich hier! Ein bisschen mehr Ernsthaftigkeit beim Thema Arbeitslosigkeit w\u00e4re nicht schlecht!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":351,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich ist es ja unser gemeinsames Ziel, Vermittlungshemmnisse abzubauen, also auch Ihre. Worum geht es der Union bei der Integration der Langzeitarbeitslosen? Ich habe es schon in meiner letzten Rede hier im Deutschen Bundestag gesagt - ich wiederhole es -:","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622830,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wie oft wollen Sie von dieser Rede denn noch reden?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":353,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"nicht Integration durch Besch\u00e4ftigung, sondern Integration durch Arbeit. So bringen wir die Menschen wieder in den ersten Arbeitsmarkt hinein. Wir d\u00fcrfen die Menschen nicht vernachl\u00e4ssigen, wir d\u00fcrfen sie nicht in irgendwelchen sozialen Arbeitsm\u00e4rkten parken, und wir d\u00fcrfen sie auch nicht aufgeben, sondern wir m\u00fcssen ihre St\u00e4rken in den Mittelpunkt stellen. Das Ziel ist ganz klar, sie an den ersten Arbeitsmarkt heranzubringen. Daf\u00fcr gibt es meiner Meinung nach f\u00fcnf Ansatzpunkte:\n\nWenn wir die Langzeitarbeitslosen wieder in die N\u00e4he des ersten Arbeitsmarktes bringen wollen, brauchen wir bessere Konzepte statt Ma\u00dfnahmen. Der Mehrwert der meisten Ma\u00dfnahmen geht gegen null. Was diese Menschen eigentlich brauchen, sind F\u00e4higkeiten, die am ersten Arbeitsmarkt gefragt sind. Ein Beispiel w\u00e4ren, glaube ich, die sogenannten Sozial- und Integrationsfirmen; dieses Konzept haben wir im SGB IX bei den Menschen mit Behinderung bereits verankert. Einer der Hauptunterschiede zwischen den bestehenden Instrumenten im SGB II und diesen Sozialfirmen ist die Stellung der Langzeitarbeitslosen: In einer Ma\u00dfnahme sind sie nur Teilnehmer; aber in einer Sozialfirma sind sie Besch\u00e4ftigte. Ein weiterer Vorteil ist meiner Meinung nach, dass die Sozialfirmen Betreuung aus einer Hand anbieten k\u00f6nnen, und sie bieten insbesondere arbeitsmarktnahe Besch\u00e4ftigung. Dadurch k\u00f6nnen die \u00dcberg\u00e4nge in den ersten Arbeitsmarkt besser gestaltet werden.\n\nWie k\u00f6nnen wir diese \u00dcberg\u00e4nge noch erleichtern? Damit w\u00e4ren wir beim zweiten Punkt: Ausbildung f\u00f6rdern. \u00dcber 40 Prozent der Arbeitslosengeld\u001eII-Bezieher haben keinen Berufsabschluss. In der Vergangenheit haben wir den Fokus zu sehr auf die schnelle Vermittlung gelegt. Wir wollen nicht, dass Langzeitarbeitslose in Zeit- und Leiharbeit vermittelt werden, um sich in wenigen Monaten wieder einen neuen Job suchen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622832,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was ist der Unterschied zwischen Zeit- und Leiharbeit, Herr Kollege?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":355,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb muss der Vorrang von Ausbildung vor Vermittlung konsequent in die Praxis umgesetzt werden.\n\nEin dritter Ansatzpunkt sind die Jobcenter. Es ist die Aufgabe der Jobcenter, individuelle und passgenaue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Langzeitarbeitslose zu finden.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":356,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Dann brauchen Sie mehr Personal bei den Jobcentern!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":357,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Diesem Anspruch k\u00f6nnen die Jobcenter nicht immer gerecht werden. Deswegen sollten wir an dieser Stelle auch dar\u00fcber diskutieren, wie wir die freie F\u00f6rderung reformieren, sie flexibler gestalten k\u00f6nnen. Dies w\u00fcrde den Jobcentern die Freiheit geben, eine ganzheitliche Betreuung anzubieten.\n\nEin weiterer Aspekt ist die Verbesserung des Arbeitgeberservices. Die Jobcenter m\u00fcssen ihren lokalen Arbeitsmarkt viel besser kennen, um passgenau vermitteln zu k\u00f6nnen.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch die Notwendigkeit von Evaluierungen ansprechen. Meiner Meinung nach m\u00fcssen wir alle arbeitsmarktpolitischen Instrumente nach ihrer Einf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen. Dadurch k\u00f6nnen wir schneller feststellen, was wirkt und was nicht wirkt und wo wir nachsteuern m\u00fcssen.\n\nWerte Kollegen, in der Arbeitsmarktpolitik verfolgen wir alle das gleiche Ziel: Wir m\u00f6chten Menschen wieder in Arbeit bringen. Unsere Wege sind jedoch h\u00f6chst unterschiedlich. Leider werden viele Antr\u00e4ge von den Linken immer noch von ideologischen Blaupausen dominiert,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622836,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Langzeitarbeitslosen zu helfen ist ideologisch? Das merken wir uns! Ich werde in meinem Wahlkreis erz\u00e4hlen, was Sie hier gesagt haben! So ein Unsinn!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":359,"sitzung":101,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"wie wir heute mehr als einmal festgestellt haben. Darin liegt, denke ich, die Krux der ganzen Sache. Der Schweizer Aphoristiker Paul Schibler hat einmal sehr treffend und passend formuliert: \u201eIdeologie ist ein Syn-onym f\u00fcr Begrenztheit.\u201c Ihr Antrag, liebe Linke, ist ein Synonym f\u00fcr Begrenztheit. Deshalb lehnen wir ihn ab.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622838,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":361,"sitzung":101,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Denken Sie heute Abend noch einmal nach \u00fcber den Spruch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":362,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Matthias Bartke, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622841,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":364,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal sagen, dass ich finde, dass wir heute einem bemerkenswerten parlamentarischen Schauspiel beiwohnen d\u00fcrfen: Die Linkspartei hat einen Antrag geschrieben und ihre gesamte Redezeit an eine Landesministerin aus Th\u00fcringen gegeben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":365,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Warum denn nicht?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":366,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Nachdem die Redezeit verbraucht war, wurde eine Kurzintervention - eher eine Langintervention - gemacht, die vorbereitet war.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622845,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":368,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Man kann so etwas als Missbrauch parlamentarischer Br\u00e4uche beschreiben. Das nur vorab.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622847,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":370,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja albern!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":371,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, es ist jedes Mal wieder eine hervorragende Nachricht: Die Arbeitslosenzahlen sinken. Dieser Trend setzt sich nun schon seit langem fort. Gleichzeitig - das ist nat\u00fcrlich auch wahr - m\u00fcssen wir uns aber eingestehen: Bei den Langzeitarbeitslosen hat sich bislang leider zu wenig getan. Auch wenn es anderslautende Stimmen gibt: Die Zahlen bleiben seit langem auf gleichem Niveau, n\u00e4mlich bei etwa 1 Million stehen.\n\nSorgen machen muss uns dabei vor allem die Mischung aus strukturellen Bedingungen und pers\u00f6nlichen Einschr\u00e4nkungen, die dahintersteckt. Diese Mischung macht aus Lebenssituationen Vermittlungshemmnisse, l\u00e4sst aus Menschen Langzeitarbeitslose werden und f\u00fchrt zur Ausgrenzung aus unserer Gesellschaft.\n\nMeine Damen und Herren, wir stellen uns dieser Realit\u00e4t. Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles hat bereits im vergangenen Jahr ein umfassendes Konzept zum Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit vorgelegt.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622850,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622851,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Umfassend?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":374,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Es ist v\u00f6llig klar: Die Chance von Langzeitarbeitslosen, im n\u00e4chsten Monat eine Besch\u00e4ftigung zu haben, ist momentan viel zu niedrig. Diejenigen, die weniger als ein Jahr arbeitslos sind, haben eine sechsmal h\u00f6here Chance, einen Job zu bekommen. Das macht erschreckend deutlich, wie gering die Chancen Langzeitarbeitsloser sind. Dieses Problem werden wir angehen. Das ist auch dringend notwendig; denn Langzeitarbeitslosigkeit bedeutet nicht nur, kein Geld zu verdienen. Im schlimmsten Fall bedeutet sie auch fehlendes Selbstwertgef\u00fchl, fehlende Anerkennung und fehlende Teilhabe an der Gesellschaft.\n\nViel zu h\u00e4ufig begegnen wir auch Vorurteilen gegen\u00fcber Arbeitslosen, die deren mangelndes Selbstwertgef\u00fchl dann noch verst\u00e4rken. Nat\u00fcrlich gibt es immer den einen oder anderen, der keinen Job haben will und sich in der Arbeitslosigkeit scheinbar gut eingerichtet hat. Aber die \u00fcberwiegende Mehrheit der Langzeitarbeitslosen m\u00f6chte gern arbeiten. Manche - das ist leider auch die Wahrheit - trauen sich regul\u00e4re Arbeit nicht mehr zu, auch wenn sie durchaus noch arbeiten k\u00f6nnten.\n\nDie konjunkturelle Entwicklung in unserem Land ist momentan vielversprechend, aber auch ihre Wirkung hat Grenzen. Langzeitarbeitslose sind manchmal nicht mehr arbeitsmarktf\u00e4hig. Das hei\u00dft aber nicht, dass sie arbeitsunf\u00e4hig sind. F\u00fcr ihre Probleme gibt es kein Patentrezept. Vielmehr brauchen wir Angebote, die helfen, die spezifischen Probleme zu bew\u00e4ltigen. Genau dieser Ansatz findet sich in dem Konzept von Arbeitsministerin Andrea Nahles zum Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit wieder. In den geplanten Aktivierungszentren - meine Kollegin Kolbe hat schon darauf hingewiesen - werden Leistungsberechtigte geb\u00fcndelt Unterst\u00fctzungsleistungen erhalten. Hier wird auf soziale, psychische und gesundheitliche Vermittlungshemmnisse eingegangen. -Genauso wird auch an die Bew\u00e4ltigung von Bildungs-defiziten und Alltagsproblemen herangegangen; \u201ema\u00dfgeschneidertes Betreuungsprogramm\u201c ist hier das Stichwort. Die Aktivierungszentren werden noch in diesem Jahr vorbereitet. Anfang n\u00e4chsten Jahres werden sie arbeitsf\u00e4hig sein.\n\nEbenfalls Bestandteil des Konzepts ist das ESF-Programm zur Eingliederung langzeitarbeitsloser Leistungsberechtigter. Dessen Umsetzung ist bereits gestartet. Die Unterscheidung zwischen nicht arbeitsmarktf\u00e4hig und arbeitsunf\u00e4hig wird hier unmittelbar gelebt.\n\nArbeitsmarktferne Langzeitarbeitslose ohne verwertbaren Berufsabschluss werden bei der Integration in den Arbeitsmarkt unterst\u00fctzt. Dabei sind Arbeitnehmercoaching auch nach Beginn der Besch\u00e4ftigung und Lohnkostenzusch\u00fcsse zentrale Elemente; dazu kommt - ganz wesentlich im Programm - die gezielte Ansprache und Beratung der Arbeitgeber, auch wenn das in manchen Ohren banal klingt. Fakt ist aber leider, dass nur jeder dritte Betrieb bereit ist, Langzeitarbeitslosen im Einstellungsprozess \u00fcberhaupt eine Chance zu geben. Dabei -bewertet etwa die H\u00e4lfte der Betriebe, die Langzeit-arbeitslose ber\u00fccksichtigen, deren Motivation und Zuverl\u00e4ssigkeit als gut oder sogar sehr gut.\n\nDenjenigen, die auch nach intensiver F\u00f6rderung nicht in den ersten Arbeitsmarkt integriert werden k\u00f6nnen, bietet das Programm \u201eChancen er\u00f6ffnen - soziale Teilhabe sichern\u201c eine neue Chance. Der Name ist dabei Programm: Vorderstes Ziel ist die soziale Teilhabe am Arbeitsmarkt und am gesellschaftlichen Leben. Durch Zusch\u00fcsse bis zu 100 Prozent sollen sozialversicherungspflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse gef\u00f6rdert werden. Auch dieses Programm startet noch in diesem Jahr.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622853,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":376,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus bef\u00fcrworten wir Sozialdemokraten auch die Einf\u00fchrung eines sozialen Arbeitsmarktes \u00fcber den Passiv-Aktiv-Transfer; das ist kein Geheimnis.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622855,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":378,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aber ihr tut nichts!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":379,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auch kein Geheimnis daraus machen, dass dies vom Finanzminister derzeit verhindert wird.\n\nEs gibt Dinge, die man schlicht nicht versteht: Meine Heimatstadt Hamburg hat angeboten, bei einem Passiv-Aktiv-Transfer die Finanzierung eventuell notwendiger Restmittel zu \u00fcbernehmen. Also null Kostenrisiko f\u00fcr den Bund! Das ist mit dem Finanzminister trotzdem nicht zu machen. Ich frage mich, ob man im Alter wirklich immer weiser wird.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622858,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":381,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Aber, verehrte Frau Ministerin Werner, Ihren Rezepten kann ich auch nur begrenzt etwas abgewinnen. Mit Ihrer Situationsanalyse gehe ich in weiten Teilen mit, bei der Therapie aber nicht. Sie fordern 200 Stellen in einem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor, auf die sich alle Langzeitarbeitslosen","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622860,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mit 200 geben wir uns nicht zufrieden!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":383,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"- 200 000 Stellen - bewerben k\u00f6nnen. Es ist hier eben schon gesagt worden: Sie sagen nichts \u00fcber die Auswahlkriterien f\u00fcr die Vergabe dieser Stellen. Dabei ist doch klar, dass bei einem solchen Konzept ein Creaming stattfinden wird. Das hei\u00dft, die mit den besten Ver-mittlungsaussichten bekommen die Stellen, und die Schw\u00e4chsten der Schwachen gucken wieder einmal in die R\u00f6hre.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":384,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Bartke, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Pothmer?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":385,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Ja, gern.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":386,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":387,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Bartke, Sie haben gerade darauf hingewiesen, dass der Erste B\u00fcrgermeister der Hansestadt Hamburg das Angebot gemacht hat, zur Einrichtung eines sozialen Arbeitsmarktes eventuell sogar zus\u00e4tzlich Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, und Sie haben den Bundesfinanzminister - wie ich finde, zu Recht - kritisiert. Ist Ihnen eigentlich bekannt, dass Herr Scholz auch einmal Bundesarbeitsminister war und in seiner Amtszeit den Passiv-Aktiv-Transfer seinerseits abgelehnt hat?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":388,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das Sein bestimmt das Bewusstsein!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":389,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das ist schon l\u00e4ngere Zeit her. Herr Scholz ist derzeit Erster B\u00fcrgermeister in Hamburg. Die Diskussion um den Passiv-Aktiv-Transfer hat es damals in dieser Intensit\u00e4t ja noch gar nicht gegeben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":390,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man ja heute gut sagen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":391,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Unser Wunsch ist es - das ist ja bekannterma\u00dfen auch bei Teilen der CDU so -, den Passiv-Aktiv-Transfer durchzuf\u00fchren. Wenn wir das in dieser Legislaturperiode nicht tun, dann werden wir uns bem\u00fchen, das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode zu machen. Gute Sachen soll man tun, und wenn man sie nicht heute macht, dann macht man sie morgen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622870,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":393,"sitzung":101,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Und was machen Sie in der \u00fcbern\u00e4chsten Legislaturperiode?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":394,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das Konzept des sozialen Arbeitsmarktes und die soziale Teilhabe am Arbeitsmarkt richten sich an die Schw\u00e4chsten der Schwachen. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung sch\u00e4tzt diese Gruppe auf 100 000 bis 200 000 Personen. F\u00fcr diese eingegrenzte Gruppe der ganz Schwachen sollte eine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung geschaffen werden. Sie erhalten dann eine \u00f6ffentlich finanzierte Besch\u00e4ftigung, damit sie \u00fcberhaupt wieder am sozialen Leben teilnehmen k\u00f6nnen, der Tag strukturiert wird und sie Anerkennung finden. Die Integration auf den allgemeinen Arbeitsmarkt steht dabei durchaus nicht im Vordergrund.\n\nDas Konzept von Andrea Nahles ist ein gutes Konzept. Bei der Umsetzung dieses Konzepts haben wir ein gutes St\u00fcck harte Arbeit zu bew\u00e4ltigen, aber am Ende lohnt es sich. Aber auch hier gilt die alte Weisheit von Marie Curie, die einmal gesagt hat:\n\nMan merkt nie, was schon getan wurde; man sieht immer nur das, was noch zu tun bleibt.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622873,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":396,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Merci Curie!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":397,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, erteile ich der Kollegin Sitte das Wort, die Gelegenheit zu einer Kurzintervention hat.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":398,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist jetzt schon wieder?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":399,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Recht sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich muss jetzt doch einmal etwas klarstellen, damit sich das bei den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern nicht falsch einschleift:\n\nErstens. Kurzinterventionen - ob vorbereitet oder unvorbereitet; das schreibt die Gesch\u00e4ftsordnung nicht vor - sind g\u00e4ngiges Mittel hier im Bundestag.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622878,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":401,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Herrn Zimmers sonstige Beitr\u00e4ge in diesem Bundestag haben bei uns nicht den Wunsch ausgel\u00f6st, eine vorbereitete Kurzintervention zu bieten. Auch die heutige war unvorbereitet. Gerade als Vertreter der CDA haben Sie hier schon ziemlich kluge Beitr\u00e4ge zum Thema Arbeitslosigkeit und dazu geleistet, wo die Verantwortung der Gesellschaft liegt. Ihren heutigen Beitrag dazu fand ich suboptimal, um es einmal so zu beschreiben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622880,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":403,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das Zweite, was ich als Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin gerne anmerken m\u00f6chte, weil es der Kollege der SPD f\u00fcr notwendig befunden hat, noch einmal Bezug darauf zu nehmen: Unser Vorgehen ist \u00fcbliche Praxis im Deutschen Bundestag. Artikel 43 Absatz 2 des Grundgesetzes gibt den Mitgliedern des Bundesrates und der Bundesregierung sowie ihren Beauftragten n\u00e4mlich das Recht, sowohl in den Aussch\u00fcssen als auch im Plenum des Deutschen Bundestages zu sprechen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine Fraktion, die das hier nicht schon praktiziert hat. Im Gegenteil: Das ist auch eine Begegnung mit dem Leben von Landesministerien.\n\nUnser Antrag beschreibt die Probleme auf Bundesebene. Die Diskussion dar\u00fcber wurde hier um das erg\u00e4nzt, was man in Th\u00fcringen tun kann. Das ist doch eine wirklich gute Verbindung; das muss man nicht beklagen. Wenn man die Chance dazu hat, dann sollte man sie nutzen, und wir hatten die Chance.\n\nDa wir die Landesministerin von Th\u00fcringen selbstverst\u00e4ndlich nicht f\u00fcr einen sechsmin\u00fctigen Redebeitrag herholen wollten, hat sie nat\u00fcrlich unsere zw\u00f6lf Minuten Redezeit bekommen.\n\nDanke.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622882,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":405,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Bartke.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":406,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das Bemerkenswerte an dieser Sache ist doch, dass Sie selber einen Antrag geschrieben haben, zu dem es in der Kernzeit eine 96-min\u00fctige Debatte gibt, und Ihre gesamte Redezeit weggeben und selbst nicht dazu reden.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622885,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist kein Missbrauch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":408,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"- Formalrechtlich ist das, was Sie gemacht haben, nat\u00fcrlich total zul\u00e4ssig, aber ich habe das als einen Missbrauch bezeichnet, und Sie m\u00fcssen mir auch freistellen, so etwas zu tun.\n\nDanke.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622887,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":410,"sitzung":101,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man hier sagen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":411,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Zur allgemeinen Verst\u00e4ndigung: Generell darf jeder Parlamentarier hier im Saal das sagen, was er gerne sagen m\u00f6chte, solange er andere nicht beleidigt. Da der amtierende Bundestagspr\u00e4sident zu der Zeit auch als oberster H\u00fcter der Gesch\u00e4ftsordnung hier gesessen hat, gehe ich davon aus, dass er sich voll bewusst dar\u00fcber gewesen ist, dass die Gesch\u00e4ftsordnung so ausgelegt werden kann, wie Frau Sitte das gerade gesagt hat.\n\nJetzt hat der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":412,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema ist in der Tat viel zu ernst, als dass man hier mit solchen merkw\u00fcrdigen Scharm\u00fctzeln arbeiten sollte. Ich fand den Stil in manchen Reden von Vertretern der Koalition etwas unangemessen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622891,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":414,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ansonsten bin ich den Linken f\u00fcr ihren Antrag sehr dankbar, weil damit auf ein zentral wichtiges Thema hingewiesen wird. Au\u00dferdem gibt er uns noch einmal die M\u00f6glichkeit, die unterschiedlichen Ans\u00e4tze von Linken und Gr\u00fcnen klar darzustellen. Die Linken machen in ihrem Antrag sehr deutlich, dass sie zentrale Merkmale unseres Ansatzes eines gr\u00fcnen sozialen Arbeitsmarktes ablehnen. Darauf werde ich jetzt eingehen.\n\nDas Ziel der Gr\u00fcnen ist eine Gesellschaft, an der alle Menschen selbstbestimmt teilhaben k\u00f6nnen. Wir streben eine Gesellschaft an, in der niemand ausgegrenzt wird. Die Umsetzung der Forderungen im Antrag der Linken w\u00fcrde in der Tat eher das Gegenteil bewirken, was ich an ein paar Punkten ausf\u00fchren m\u00f6chte.\n\nDer erste Punkt ist die Frage: Wer ist eigentlich die Zielgruppe? Da sagen Sie: alle Langzeitarbeitslosen. Alle Langzeitarbeitslosen - so schimmerte es sowohl in der Rede von Frau Werner als auch in Ihrem Antrag durch - h\u00e4tten \u00fcberhaupt keine Chance auf dem Arbeitsmarkt. Das ist eine Stigmatisierung der Langzeitarbeitslosen, die wir unterlassen sollten.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622893,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":416,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist mitnichten so, dass alle Langzeitarbeitslosen \u00fcberhaupt keine Chance haben. Viele Langzeitarbeitslose sind gut qualifiziert und verf\u00fcgen \u00fcber besondere F\u00e4higkeiten. Mit einer guten F\u00f6rderung er\u00f6ffnen wir ihnen viele M\u00f6glichkeiten. Viele Menschen finden auch nach mehr als einem Jahr Arbeitslosigkeit wieder aus der Arbeitslosigkeit heraus.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622895,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":418,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"- Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":419,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das, was ich dachte: Keine Redezeit, aber laufend Zwischenfragen stellen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622898,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":101,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrden wir sonst auch machen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":421,"sitzung":101,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ach so!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":422,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Strengmann-Kuhn, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":423,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Er wartet schon darauf!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":424,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Jetzt Nein sagen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":425,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich gestatte sie sehr gerne.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":426,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":427,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich vorbereitet; das wollte ich vorweg sagen. - Vielen Dank, Kollege Strengmann-Kuhn.\n\nIch will einfach nur etwas klarstellen. In unserem Antrag steht: Qualifizierung und Weiterbildung haben Vorrang. - Wenn jemand auf dem ersten Arbeitsmarkt vermittelt werden kann, ist das gut. Deswegen m\u00f6chte ich einfach klarstellen, dass nicht alle Langzeitarbeitslosen in den \u00f6ffentlichen Sektor hinein sollen, sondern f\u00fcr uns steht die Vermittlung auf dem ersten Arbeitsmarkt wirklich an erster Stelle.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622906,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":429,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Sie schreiben aber in Ihrem Antrag, dass sich auf die 200 000 Pl\u00e4tze alle Langzeitarbeitslosen bewerben k\u00f6nnen, und zwar ohne Einschr\u00e4nkungen. Das gilt dann auch f\u00fcr diejenigen, die Chancen auf eine Stelle auf dem ersten Arbeitsmarkt h\u00e4tten. Das f\u00fchrt dazu, dass diejenigen, die keine Chancen auf dem Arbeitsmarkt haben, auch keine Chance auf einen ihrer 200 000 Arbeitspl\u00e4tze haben. Das hei\u00dft, die Ausgrenzung an dieser Stelle, die wir mit dem sozialen Arbeitsmarkt angehen wollen, besteht in Ihrem Konzept weiterhin. Die 200 000 Menschen, die langzeitarbeitslos sind und mehrere Vermittlungshemmnisse haben, h\u00e4tten auch in Ihrer \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung keine Chance. Das f\u00fchrt zur Ausgrenzung. Das ist ein Punkt, den wir in Ihrem Vorschlag kritisieren.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622908,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":431,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt ist: In welche Art von Besch\u00e4ftigung kommen diese Menschen? Es ist f\u00fcr uns wichtig, dass Barrieren abgebaut werden und dass wir an die Sache inklusiv herangehen. Deswegen sprechen wir nicht von einem zweiten oder dritten Arbeitsmarkt mit einem hierarchischen Aufbau, sondern wir sprechen von einem sozialen Arbeitsmarkt ohne Barrieren und Hindernisse zum normalen Arbeitsmarkt. Die Grenzen zwischen sozialem Arbeitsmarkt und normalem Arbeitsmarkt sollen flie\u00dfend sein.\n\nGenau diese Grenzen ziehen Sie in Ihrem Antrag wieder ein, indem Sie sagen: Die Besch\u00e4ftigung muss zus\u00e4tzlich sein. - Was hei\u00dft denn \u201ezus\u00e4tzlich\u201c? Das hei\u00dft, es ist keine normale Besch\u00e4ftigung. Das hei\u00dft also, die Besch\u00e4ftigung besteht darin, einen Laubhaufen von einer Stelle zu einer anderen zu schieben. Das macht keinen Sinn. Wir brauchen normale Besch\u00e4ftigung, die nicht zus\u00e4tzlich ist, die allen offensteht und mit der die Menschen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, die geringe Chancen auf dem Arbeitsmarkt haben.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Frage, ob es nur um \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung gehen soll. Kollegin Pothmer hat schon auf das Modell in Baden-W\u00fcrttemberg verwiesen, wo explizit und vorrangig private Unternehmen angesprochen werden. Das ist genau der richtige Weg. Wir m\u00fcssen mit dem sozialen Arbeitsmarkt auch Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdern, die der auf dem ersten Arbeitsmarkt entspricht und marktg\u00e4ngig ist. Nur dadurch bekommen wir es tats\u00e4chlich hin, dass die Menschen am sozialen Arbeitsmarkt nicht in einem Sondersystem sind und stigmatisiert und ausgegrenzt werden.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622910,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":433,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt schon gute Beispiele","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":434,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Welche denn?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":435,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"wie Nordrhein-Westfalen, wo die Gr\u00fcnen an einer rot-gr\u00fcnen Regierung beteiligt sind, und das Baden-W\u00fcrttemberger Modell - dort koalieren die Gr\u00fcnen mit der SPD -, wo diese Kriterien enthalten sind. In Hessen haben sich die Koalitionspartner Gr\u00fcne und CDU diese Woche auf einen Einstieg in einen sozialen Arbeitsmarkt geeinigt, der auch diesen Kriterien entspricht. Das zeigt: Da, wo Gr\u00fcne regieren, geht es in die richtige Richtung. Gr\u00fcn wirkt!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622914,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":437,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist der SPD, die auch Sympathien f\u00fcr den sozialen Arbeitsmarkt hat, auf Bundesebene nicht gelungen, die CDU zu \u00fcberzeugen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":438,"sitzung":101,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das schaffen wir auch noch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":439,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir, wie gesagt, in Hessen geschafft.\n\nIch fordere die Regierungskoalition noch einmal auf, sich einen Ruck zu geben. Nehmen Sie sich ein Beispiel an den Bundesl\u00e4ndern, in denen die Gr\u00fcnen mitregieren! Denn nur dann, wenn wir es auf Bundesebene schaffen, den Passiv-Aktiv-Transfer umzusetzen, kann es einen fl\u00e4chendeckenden sozialen Arbeitsmarkt geben, bei dem die Dauerarbeitslosen nicht mehr ausgegrenzt werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622918,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":441,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt die Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser das Wort.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622920,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":443,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich werde teilweise aus NRW-Sicht reden. Vieles wurde schon gesagt. Wiederholungen werden sich wohl nicht vermeiden lassen.\n\nWir haben in Deutschland eine hervorragende Arbeitsmarktlage, und wir k\u00f6nnen hohe Besch\u00e4ftigungszahlen vorweisen. In der Gruppe der Langzeitarbeitslosen in Deutschland bewegt sich zum Teil weniger, oder genauer gesagt: In diesem Bereich verfestigen sich bestimmte Personengruppen. Wenn wir gemeinsam feststellen, dass wir die Zielgruppe der Langzeitarbeitslosen mit den vorhandenen Vermittlungsstrukturen nicht oder nur unzureichend erreichen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir die Vermittlungsstrukturen und den vorhandenen Instrumentenkasten pr\u00fcfen und entsprechend anpassen. Ziel aller Ma\u00dfnahmen und Programme muss es sein, den \u00dcbergang in den ersten Arbeitsmarkt und damit in die sozialen Sicherungssysteme zu erm\u00f6glichen.\n\nIch glaube aber, dass wir gerade bei diesem Thema, das uns allen wichtig ist, verschiedene Aspekte beleuchten m\u00fcssen. Ob Ihre Vorstellung, Kollegen der Fraktion Die Linke, die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung mit 200 000 Stellen auszubauen, die richtige L\u00f6sung f\u00fcr die Beseitigung von Langzeitarbeitslosigkeit ist, wage ich zu bezweifeln. Wir m\u00fcssen uns dabei n\u00e4mlich auch die Frage stellen, ob wir nicht mitunter diese Personengruppe in dem System sogar verfestigen. Es gibt n\u00e4mlich nicht den Normalfall bei Langzeitarbeitslosen. Es ist Teil der Herausforderung, dass wir es bei den Langzeitarbeitslosen nicht mit einer homogenen Gruppe zu tun haben; es sind vielmehr Menschen, die h\u00e4ufig mehrere Vermittlungshemmnisse aufweisen und auch unterschiedlichen Unterst\u00fctzungsbedarf haben.\n\nDie unterschiedlichen Erwerbslosenbiografien sind bereits angesprochen worden. Circa 1 Million Menschen sind schon l\u00e4nger als ein Jahr ohne Arbeit. Fast die H\u00e4lfte von ihnen ist l\u00e4nger als zwei Jahre arbeitslos. Dass 20 Prozent vier Jahre oder l\u00e4nger arbeitslos sind, ist nicht gut; dem m\u00fcssen wir entgegenwirken. Wir m\u00fcssen - die Bundesarbeitsagentur agiert bereits entsprechend - die individuellen Potenziale der Langzeitarbeitslosen verst\u00e4rkt in den Blick nehmen und nach Talenten und Begabung fragen und den Betroffenen die M\u00f6glichkeit geben, diese weiterzuentwickeln.\n\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die Langzeitarbeitslosen vielfach soziale, gesundheitliche, schulische oder famili\u00e4re Probleme haben. Deshalb geh\u00f6rt es f\u00fcr uns in der Union dazu, dass wir die Rahmenbedingungen so gestalten wollen, dass sich Betreuungsintensit\u00e4t, Betreuungsqualit\u00e4t und auch Betreuungsdichte steigern lassen, wobei es einer Abstimmung zwischen den Akteuren, die an diesem Prozess beteiligt sind, bedarf.\n\nSie wissen: Ich habe 30 Jahre im Gesundheits- und Sozialbereich gearbeitet. Ich bin der Meinung, dass Unterst\u00fctzungsleistungen wie Schuldnerberatung, psychosoziale Beratung und anderes einen immensen Stellenwert bei der Begleitung von Langzeitarbeitslosen haben. H\u00e4ufig scheitert diese Unterst\u00fctzung aber an zu weiten Wegen. Dabei entscheidet sie oft \u00fcber Erfolg oder Misserfolg von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Wir m\u00fcssen hier die Rahmenbedingungen so setzen, dass die r\u00e4umliche B\u00fcndelung besser m\u00f6glich wird.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622922,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":445,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Wir schaffen mit dem Instrument der assistierten Begleitung eine sinnvolle erg\u00e4nzende Hilfe. Das ist schon angesprochen worden. Bei der Begleitung oder Beratung kommt es nicht darauf an, ob sie von einem P\u00e4dagogen oder einem Sozialp\u00e4dagogen geleistet wird. Ich habe auch gro\u00dfe Sympathien f\u00fcr Menschen, die lebens- und berufserfahren sind, die schon im Ruhestand sind, aber sagen: Ich bin fit, ich bringe meine Kenntnisse und Fertigkeiten ein, ich \u00fcbernehme Patenschaften f\u00fcr Menschen, die arbeitslos sind - ob das nun junge oder \u00e4ltere Leute sind -, und begleite sie. - Das sind erfolgreiche Instrumente. Deshalb glaube ich auch, dass wir mit diesem Instrument, das \u00fcber den Zeitraum einer Ma\u00dfnahme hinaus eingesetzt werden soll, auf dem richtigen Weg sind.\n\nDes Weiteren soll die Vereinbarung von Zwischenzielen m\u00f6glich sein, und zwar im Sinne eines Stufensystems. Manches Training, ob in einer Berufsbildungsst\u00e4tte oder in einem Verein, oder auch manches Praktikum, wo durch das Zusammensein mit anderen Menschen kommunikative Kompetenzen, Kritik- und Teamf\u00e4higkeit, aber auch einfache Alltagsstrukturen wie das Einhalten von Terminen und Regeln gelebt oder wieder erlernt werden, ist dabei hilfreich.\n\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die H\u00e4lfte der Langzeitarbeitslosen leider keinen Berufsabschluss hat. Also muss es unser Ziel sein, bei den Ma\u00dfnahmen zu schauen, wie wir Langzeitarbeitslose ohne Berufsabschluss in eine Ausbildung vermitteln k\u00f6nnen, anstatt sie einfach irgendwie zu besch\u00e4ftigen.\n\nIch meine, dass wir bei der Gruppe der Alleinerziehenden ein gutes Beispiel finden, wie Instrumente, die schon auf den Weg gebracht worden sind, gut wirken. Ja, es gibt 120 000 Alleinerziehende in der Gruppe der Langzeitarbeitslosen. F\u00fcr sie ist zum einen notwendig, dass Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten vorhanden sind. Die haben wir mit dem Kitaausbau, mit Betreuungspl\u00e4tzen und regionalen Netzwerken vor Ort geschaffen; wir haben sogar vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten geschaffen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir aber auch die Arbeitgeber so einbinden, dass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf m\u00f6glich ist.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":446,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Pothmer?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":447,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Im Moment nicht. Ich w\u00fcrde gerne erst den Gedanken zu Ende f\u00fchren.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":448,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Aber sp\u00e4ter schon?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":449,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wenn die Redezeit nicht zu Ende ist.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":450,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Umdenken wegen offener Azubistellen, die nicht besetzt werden k\u00f6nnen, findet bei den Arbeitgebern in unterschiedlichem Ma\u00dfe schon statt, auch angesichts des regionalen Fachkr\u00e4ftemangels. Ein Beispiel aus meinem Wahlkreis: Ein B\u00e4cker, der ein Familienunternehmen betreibt, hat einer alleinerziehenden Mutter durch verk\u00fcrzte Arbeitszeiten, angepasst an die Kita\u00f6ffnungszeit, die M\u00f6glichkeit geboten, eine Ausbildung als B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin zu machen. Das ist ein gutes Beispiel, das zeigt, dass Instrumente wirken und aufseiten der Arbeitgeber, der Handwerksbetriebe und auch der Gewerkschaften einiges im Fluss ist.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622929,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":452,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wundern sich vielleicht, dass ich heute etwas milde bin, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622931,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":454,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema ist uns allen wichtig. Nur, jetzt muss ich folgenden Punkt erw\u00e4hnen: die Finanzierung \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Berufst\u00e4tigkeit. Sie wollen den Eingliederungstitel durch eine Sonderabgabe der Arbeitgeber in H\u00f6he von 0,5 Prozent der Lohnsumme deutlich erh\u00f6hen. Dazu kann ich nur ein Bild aus der Landwirtschaft nehmen und sagen: Wie lange wollen Sie eine Kuh melken?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":455,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"So lange, wie sie Milch gibt!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":456,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder von uns wei\u00df: Eine gesunde Kuh kann man nur begrenzt melken. Auch unsere gesunde Kuh, die deutsche Wirtschaft und den Mittelstand, kann man nicht unbegrenzt melken.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622935,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unsere K\u00fche stehen sehr gut da!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":458,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss sagen: Langzeitarbeitslosigkeit ist ein komplexes Problem,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622937,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":460,"sitzung":101,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"das - darf ich dies noch zu Ende ausf\u00fchren? - nicht einfach mit neuen Arbeitsmarktprogrammen oder der Ausdehnung der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung zu l\u00f6sen ist. Vielmehr ist ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen in der Arbeitsmarktpolitik erforderlich. Es ist ferner n\u00f6tig, im Bildungssystem Ma\u00dfnahmen, die r\u00e4umlich geb\u00fcndelt und vernetzt sind, auf den Weg zu bringen. Ihr Antrag greift aus unserer Sicht zu kurz, und deshalb lehnen wir ihn ab.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622939,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":462,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Waltraud Wolff, SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622941,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":464,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Letztes Jahr im August haben meine Kollegin Daniela Kolbe und ich die Forderung der ostdeutschen Bundestagsabgeordneten nach einem sozialen Arbeitsmarkt vorgestellt. Ganz ehrlich: Wir haben im letzten August nicht geglaubt, dass die Bundesarbeitsministerin in der Zwischenzeit mehrfach hier im Hohen Hause diese Forderung unterst\u00fctzen und sagen w\u00fcrde, sie werde L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vorstellen. Wir wissen ja, dass wir im Haushalt keine zus\u00e4tzlichen Mittel haben. Meine beiden Kollegen, Herr Bartke und Frau Kolbe, haben schon dargestellt, welche die Zielgruppen sind und wie wichtig es ist, dass hier etwas passiert.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":465,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Kollege Bartke hat gesagt, dass es ohne zus\u00e4tzliche Mittel m\u00f6glich ist!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":466,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich ist f\u00fcr uns oberstes Gebot, Br\u00fccken in den ersten Arbeitsmarkt zu bauen; das ist richtig. Richtig ist aber auch, dass f\u00fcr Menschen, die sehr lange arbeitslos sind, die Angebote der Arbeitsmarktpolitik nicht passen. Richtig ist also auch, dass neben der Br\u00fccke auf den ersten Arbeitsmarkt die Teilhabe am Erwerbsleben und damit auch am gesellschaftlichen Leben ein wichtiges Ziel der Arbeitsmarktpolitik sein muss.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622945,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":468,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Dieses Ziel wird uns gemeinsam immer wichtiger, weil wir die Dringlichkeit und die Not erkannt haben. Dar\u00fcber, muss ich sagen, bin ich pers\u00f6nlich sehr froh. Ich bin auch deshalb sehr froh dar\u00fcber, weil Arbeit mehr ist als Broterwerb. Arbeit ist Grundlage f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe, und auf diese Teilhabe hat ein Teil der Menschen in unserem Land keine Chance mehr. Diesen Menschen - das haben wir in dieser Debatte schon breit diskutiert - k\u00f6nnen wir mit \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung helfen. Das halte ich f\u00fcr sinnvoll und notwendig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im August 2014 haben wir als SPD unseren Vorschlag vorgestellt. Im Oktober 2014 hat eine Gruppe von Unionskollegen ihren Vorschlag zu \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeit gemacht. Heute diskutieren wir einen Antrag der Linken. Das hei\u00dft also, dass es eine breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen solchen Ansatz gibt. Die gute Nachricht ist: Es bleibt nicht nur bei Antr\u00e4gen; es bleibt nicht nur bei Lippenbekenntnissen. Es wird auch die Umsetzung dieses Ansatzes geben.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":469,"sitzung":101,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Wann?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":470,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales wird mit seinem Programm - dar\u00fcber haben wir auch schon diskutiert - 10 000 Menschen einen Einstieg \u00fcber das ESF-Programm erm\u00f6glichen. Das ist ein wichtiger Schritt.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622949,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":472,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, einen Einstieg zu finden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, Sie haben in Ihrem Antrag deutlich gemacht, dass Ihnen das nicht weit genug geht. Ich habe daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis. Auch mir pers\u00f6nlich und allen, die an dieser Debatte teilnehmen, reicht das nicht.\n\nSie haben in Ihrem Antrag auch die Kosten f\u00fcr diesen Ansatz benannt. Wenn man die Zahlen einmal zusammenrechnet, sieht man: Es handelt sich um 6 Milliarden Euro. 6 Milliarden Euro! Das ist auch von meinen Kollegen aus der Union schon angesprochen worden. Auch die Sonderabgabe ist erw\u00e4hnt worden. Ich sehe nicht, \u00fcberhaupt nicht, dass diese Vorschl\u00e4ge durchsetzbar sind.\n\nWenn wir keine zus\u00e4tzlichen Mittel im Haushalt haben, ist der Einstieg, den Frau Nahles hier macht, das Beste, was uns \u00fcberhaupt passieren kann;","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622951,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":474,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"denn ohne zus\u00e4tzliche Mittel im Haushalt hat Ministerin Nahles f\u00fcr dieses Jahr 75 Millionen Euro freigek\u00e4mpft, und sie hat es m\u00f6glich gemacht, f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr 150 Millionen Euro bereitzustellen. Ich sage noch einmal: ohne zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel. Ich glaube, dass es hier einen Anfang gibt, der wichtig ist und mit dem man soziale Teilhabe m\u00f6glich machen kann.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622953,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":476,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Warum ist der Konsens dazu derart breit? Weil nicht nur wir, sondern auch die L\u00e4nder diesen Weg mitgehen! Sie haben das f\u00fcr Th\u00fcringen gesagt, Frau Ministerin Werner. Nordrhein-Westfalen, Hessen, alle haben sich hier schon geoutet. Dann schaue ich mal zu mir nach Hause, nach Sachsen-Anhalt. Ich freue mich, dass gerade daran gearbeitet wird, dieses Bundesprogramm von Frau Nahles um 1 000 Stellen aufzustocken. Sachsen-Anhalt ist nicht gerade ein Land, das mit Reichtum gesegnet ist. Aber wir nehmen 35 Millionen Euro ESF-Mittel zus\u00e4tzlich in die Hand und schaffen f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre f\u00fcr 1 000 Menschen eine Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit.\n\nMenschen brauchen das Gef\u00fchl, gebraucht zu werden. Die meisten wollen arbeiten. Sie wollen Teil der Gesellschaft sein. Sie brauchen die Kontakte, die \u00fcber die Arbeit entstehen.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt gleichzeitig viele Aufgaben, die \u00fcberhaupt nicht wahrgenommen werden. Es hei\u00dft immer: Soziale Arbeit kann nur stattfinden, wenn keine ordentlichen Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. - Etliche Kommunen in Ostdeutschland schrumpfen. Nicht nur Wohnungen stehen leer, auch Kleing\u00e4rten fallen brach. Die gemeinn\u00fctzigen Gartenvereine k\u00f6nnen es nie im Leben schaffen, hier den R\u00fcckbau zu leisten. Da sehe ich eine gute M\u00f6glichkeit.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":477,"sitzung":101,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Was? Langzeitarbeitslose als Kleing\u00e4rtner?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":478,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"In Krankenh\u00e4usern, in Pflegeheimen ist die Einsamkeit greifbar. Pflegekr\u00e4fte haben nicht die Zeit, die notwendig ist. Das ist eine zus\u00e4tzliche Aufgabe. In vielen Orten, in vielen D\u00f6rfern gibt es nicht einmal mehr Gesch\u00e4fte, sodass Kommunen sagen: Wir m\u00fcssen wenigstens einen Dorfladen schaffen. - Auch da sind M\u00f6glichkeiten vorhanden. Es gibt tausend Ideen. Die wenigen Beispiele sollen zeigen, dass im Rahmen von sozialer Arbeit sinnvolle und wichtige Besch\u00e4ftigung m\u00f6glich ist. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir eine Unterst\u00fctzung hinbekommen.\n\nNat\u00fcrlich muss man das vor Ort entscheiden. Ich sage, dass die Beir\u00e4te bei den Jobcentern das am besten entscheiden sollten: Da sind Arbeitgeber. Da sind Gewerkschaften. Da ist Politik. Es fehlen zwar die Sozialverb\u00e4nde, aber das sollte keine un\u00fcberwindbare H\u00fcrde sein.\n\nEs hei\u00dft immer, meine Damen und Herren: Politik ist die Kunst des M\u00f6glichen. Uns eint das Ziel, soziale Teilhabe f\u00fcr alle Menschen zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622957,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":480,"sitzung":101,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns diesen Weg doch gemeinsam gehen! Aber lassen Sie uns dabei auch immer im Blick behalten, was m\u00f6glich ist! Dann, glaube ich, werden auf diesen ersten Schritt weitere Schritte folgen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622959,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":482,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Jutta Eckenbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622961,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":484,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als eine der letzten Rednerinnen und als eine, die heute in diesem Hohen Hause, im Bundestag, schon viele Reden geh\u00f6rt hat, will ich sagen: Eigentlich eint uns Sozialpolitiker vieles. Ich m\u00f6chte die Unterschiede aber doch noch einmal deutlich machen.\n\nBei den Linken ist es so: Sie wollen eigentlich den Arbeitsplatz, den Arbeitgeber mehr belasten. Ich habe das einmal ausgerechnet. Es handelt sich nicht um Milliardensummen. Aber wenn Sie das, was Sie fordern, auf einen Arbeitgeber beziehen, hei\u00dft das, dass er bei 35 Mitarbeitern einen Ausbildungsplatz weniger finanzieren kann. Da frage ich mich, inwiefern das sozial sein soll.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622963,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":486,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch Ausbildungspl\u00e4tze schaffen. Ihr Vorschlag l\u00e4uft dem aber entgegen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622965,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mal die Gewinne angeschaut?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":488,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Sie vertreten die Philosophie - das wurde ja hier schon mehrmals erw\u00e4hnt -: Ich schaffe einen Arbeitsmarkt, packe die Menschen dort hinein und - wenn ich Frau Werner aus Th\u00fcringen richtig verstanden habe - gebe ihnen 1 100 Euro im Monat, lasse sie drei Jahre in einer \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung; danach sind sie ein Jahr in der Arbeitslosenversicherung, und dann stecke ich sie wieder in ein Programm. - Wie lange wollen Sie das durchziehen?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":489,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wird das in Th\u00fcringen auch nie gut!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":490,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt ja kein Andocken an den Arbeitgeber. Sie schaffen einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten, gesch\u00fctzten Arbeitsraum f\u00fcr drei Jahre. Da frage ich mich: Was ist eigentlich mit dem, der psychosoziale Schwierigkeiten hat, der gar nicht acht Stunden arbeiten kann? Werden Sie den auch mit 1 100 Euro ausstatten? Das sind f\u00fcr mich ganz wichtige Fragen, wenn es um das Thema Passiv-Aktiv-Transfer geht. Sie wissen, dass auch ich das verfechte. Aber f\u00fcr mich sind noch nicht alle Fragen beantwortet. Ich bekomme n\u00e4mlich aus diesem System nur denjenigen heraus, der voll arbeitsf\u00e4hig ist. Bei demjenigen, der gro\u00dfe Schwierigkeiten hat, bin ich sofort wieder bei der Aufstockung, weil er nicht aus dem System heraus ist.\n\nUns kann es doch nur darum gehen, die Menschen herauszubekommen und an einen Arbeitgeber, in den ersten Arbeitsmarkt zu vermitteln. Was ist daf\u00fcr notwendig? Daf\u00fcr sind nicht nur die Programme, die Frau Nahles jetzt auflegt, notwendig. Frau Nahles hat in der Tat die Programme alleine aufgelegt, liebe Kollegen der SPD; denn politisch haben wir diese hier im Hohen Hause noch nicht beraten. Insofern werden wir - da freue ich mich auf eine spannende Diskussion - diskutieren m\u00fcssen, wie wir damit umgehen. Aber im Moment ist es ein Nahles-Programm und kein Programm der SPD, kein Programm der CDU. Es ist ein Programm der Ministerin.\n\nWenn man sich einmal damit besch\u00e4ftigt - das habe ich getan - und vor Ort schaut, wie das Programm l\u00e4uft, dann kann man feststellen, dass wir momentan nicht alle Stellen besetzt bekommen. Wir haben eigentlich 33 000 Stellen, bekommen mit M\u00fche und Not aber nur 24 000 Stellen besetzt. Woran liegt das? Das liegt daran, dass wir die Arbeitgeber brauchen. Das liegt daran, dass wir Menschen bef\u00e4higen m\u00fcssen, genau dort, wo sie gebraucht werden, die Arbeit aufzunehmen. Dazu ist aber ein enormer Aufwand an Begleitung erforderlich. Deswegen ist es wichtig, dass wir darauf achten: Jede Region ist anders; jeder Mensch ist anders. Jeder Mensch muss die F\u00e4higkeiten, die er besitzt, ausbauen. Ich habe das hier einmal mit \u201eWir m\u00fcssen die St\u00e4rken st\u00e4rken\u201c umschrieben. Genau das ist es doch, wof\u00fcr wir bei dem Einzelnen zun\u00e4chst einmal sorgen m\u00fcssen. Meines Erachtens m\u00fcssen wir in der Tat sehr flexibel sein. Wir werden f\u00fcr Hamburg andere Programme als f\u00fcr das Ruhrgebiet oder Bayern brauchen, wo ganz andere Probleme vorherrschen. Dar\u00fcber werden wir zuk\u00fcnftig reden m\u00fcssen. Vieles haben wir ja probiert.\n\nFrau Pothmer, gestatten Sie mir, da Sie behaupten, wir h\u00e4tten in der letzten Regierung nichts getan, eine Bemerkung - ich habe gerade noch einmal nachgefragt -: Das ganze Programm einschlie\u00dflich der Systematik, in die Langzeitarbeitslosigkeit zu kommen, ist ein Programm von Rot-Gr\u00fcn. Ich will das nur richtigstellen. Das Ganze ist letztendlich auf Hartz IV zur\u00fcckzuf\u00fchren, weil wir genau an dieser Stelle nicht die richtigen Instrumente eingef\u00fchrt haben. Wir sollten also die gegenseitigen Schuldzuweisungen lassen. Wir sollten vielleicht auch diese Antr\u00e4ge lassen, die uns vorgaukeln, wir k\u00f6nnten das Ganze \u00fcber einen Arbeitsplatz und mit viel Geld steuern.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622969,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das werden wir zum Gl\u00fcck noch selber entscheiden, Frau Kollegin! Sie spornen uns an!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":492,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, wir brauchen Regionalit\u00e4t. Wir brauchen die Anerkennung dessen, was der einzelne Langzeitarbeitslose an unterschiedlichen F\u00e4higkeiten braucht. Gerade vor dem Hintergrund, dass wir schon viele Langzeitarbeitslose in Arbeit gebracht haben und es heute mit einer Gruppe zu tun haben, die wirklich enorme Hilfe ben\u00f6tigt, wird uns das sehr schwerfallen.\n\nWir haben in Essen - um das zum Schluss als Beispiel zu nennen - ganz fr\u00fch eine Joborientierung - aber immer stufenorientiert, also ausstiegsorientiert - genau f\u00fcr diese Menschen angeboten. Wir wollen sie bef\u00e4higen, in den ersten Arbeitsmarkt zu kommen. Ich glaube, dass dies Ma\u00dfnahmen sind, die wir in der Tat ben\u00f6tigen. Ich kann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hier und heute sagen: Wir werden uns genau daran orientieren.\n\nIch freue mich schon heute auf eine sehr interessante Debatte, die sich mit den Fragen besch\u00e4ftigen wird: Wie beseitigen wir Langzeitarbeitslosigkeit? Wie bringen wir Menschen in Arbeit, die heute noch in der Langzeitarbeitslosigkeit sind? Was muss ich genau f\u00fcr diese Menschen tun? Wenn wir das alle gemeinsam machen, sind wir, glaube ich, auf einem richtigen Weg. Wir werden dabei Haushaltsdisziplin wahren m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen dabei darauf achten, wie wir die Arbeitgeber mitnehmen k\u00f6nnen. Aber diese Ziele sollten uns Sozialpolitikerinnen und Sozialpolitiker hier alle bewegen. Insofern freue ich mich auf die n\u00e4chsten Debatten. Sie werden anstrengend genug sein.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622971,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":494,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Markus Paschke.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622973,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":496,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollegin Eckenbach, ich muss das, was Sie eben gesagt haben, doch ein bisschen korrigieren. Die Ministerin hat dieses Programm h\u00f6chstpers\u00f6nlich im Ausschuss vorgestellt. Wir haben intensiv dar\u00fcber diskutiert. Es w\u00fcrde mich freuen - und ich lade Sie dazu ein -, wenn wir auf diesem Weg weitergehen w\u00fcrden und den Schwerpunkt, den wir gesetzt haben, n\u00e4mlich f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen etwas zu machen, noch st\u00e4rker ausbauen und weitere Mittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnten.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622975,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":498,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den nicht besetzten Stellen, von denen sie gesprochen hat?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":499,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Seit zwei Jahren erhalten wir fast monatlich Erfolgsmeldungen wie: \u201eBester Arbeitsmarkt seit der Wiedervereinigung\u201c, \u201eArbeitslosigkeit geht weiter zur\u00fcck\u201c oder auch \u201eViel Arbeit, die Arbeitslosenquote ist so niedrig wie seit langem nicht mehr\u201c.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":500,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Das Arbeitsvolumen ist gleich geblieben!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":501,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ja, es liegt noch viel Arbeit vor uns. Denn wir h\u00f6ren zwar, dass die Arbeitslosenzahlen gesunken sind. Das verleitet einige auch dazu, zu denken, alles sei im gr\u00fcnen Bereich; es verleitet dazu, zu denken, am Arbeitsmarkt sei alles in Ordnung. Aber es ist nicht alles in Ordnung; denn die Joberfolge kaschieren Probleme. So schreibt es die B\u00f6rsen-Zeitung, und sie steht wahrlich nicht im Verdacht, eine sozialdemokratische Hauspostille zu sein.\n\nFakt ist: Viele Langzeitarbeitslose profitieren nicht von diesen Erfolgszahlen. Sie haben keinen Anteil an den guten Entwicklungen. Jeder von uns w\u00fcnscht sich, dass jeder Mensch - ob Mann oder Frau, ob jung oder \u00e4lter - seinen Platz auf dem ersten Arbeitsmarkt finden kann. Die Realit\u00e4t ist aber leider eine andere: Nicht wenige Menschen in Deutschland bekommen leider keine Chance auf dem ersten Arbeitsmarkt.\n\nEs gibt definitiv einen Bedarf an individuellen L\u00f6sungen, die es jedem Menschen erm\u00f6glichen, Anteil am gesellschaftlichen Leben zu nehmen. Ein wichtiger Bestandteil dieses gesellschaftlichen Lebens ist bei uns die Erwerbsarbeit, das Gef\u00fchl, gebraucht zu werden und seinen Beitrag f\u00fcr die Gesellschaft leisten zu k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen L\u00f6sungen, die die St\u00e4rken, aber auch die Schw\u00e4chen des Einzelnen ber\u00fccksichtigen. Wir brauchen also Angebote f\u00fcr diejenigen, die heute die Chance auf einen Platz im ersten Arbeitsmarkt nicht haben. Diese Angebote m\u00fcssen die derzeitige physische und psychische Situation sowie die F\u00e4higkeiten des Einzelnen ber\u00fccksichtigen. Die betroffenen Menschen brauchen wieder die Chance, Mut zu fassen und ihre F\u00e4higkeiten weiterzuentwickeln. Und sie brauchen vor allen Dingen das Gef\u00fchl, wieder gebraucht zu werden. Das alles sollte immer mit dem Ziel vor Augen geschehen, irgendwann wieder auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen.\n\nDas kann zwei, drei oder f\u00fcnf Jahre oder auch l\u00e4nger dauern. Wir brauchen ganzheitliche Konzepte, die die Menschen in den Mittelpunkt stellen. Wir brauchen Konzepte, die dort, wo Hilfe ben\u00f6tigt wird, diese Hilfe auch sicherstellen. Daf\u00fcr brauchen wir Geld. Denn auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu: Solche ganzheitlichen Konzepte sind nicht kostenlos zu haben. Schon das Wort \u201eLangzeitarbeitslosigkeit\u201c signalisiert ja deutlich, dass h\u00e4ufig keine kurzfristigen Ma\u00dfnahmen sinnvoll sind.\n\nWir d\u00fcrfen also nicht in Haushaltsjahren rechnen, sondern wir m\u00fcssen die positiven Wirkungen mittel- bis langfristig betrachten. Deutschland ist schlie\u00dflich kein DAX-Konzern, der seine Aktion\u00e4re befriedigen muss, sondern eine soziale und demokratische Gesellschaft. In diese Gesellschaft und ihren Zusammenhalt den einen oder anderen Euro mehr zu investieren, sollten wir ruhig bereit sein.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622980,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":503,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Die meisten Menschen, die ich kenne, wollen arbeiten. Warum geben wir ihnen nicht die Chance? Warum finanzieren wir Arbeitslosigkeit statt Arbeit?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622982,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Eine gute Frage!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":505,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wie es gehen kann, zeigen Modellprojekte aus Nordrhein-Westfalen oder Baden-W\u00fcrttemberg.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":506,"sitzung":101,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Wo in Nordrhein-Westfalen?","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":507,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Nehmen wir das Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg. Dort wird als einer von f\u00fcnf Bausteinen des Landesprogramms \u201eGute und sichere Arbeit\u201c der Passiv-Aktiv-Tausch, also ein sozialer Arbeitsmarkt, erprobt. Statt den sogenannten Regelbedarf und die Kosten f\u00fcr die Unterkunft zu finanzieren, k\u00f6nnen die verwendeten Gelder als Zuschuss f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung eingesetzt werden. Baden-W\u00fcrttemberg erprobt das in einem Programm mit 562 Pl\u00e4tzen, die auch genutzt werden. Eine Evaluation ist f\u00fcr 2015, 2016 vorgesehen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es uns Erkenntnisse liefern wird, die unsere Arbeit f\u00fcr nachhaltige Besch\u00e4ftigungserfolge f\u00fcr Langzeitarbeitslose voranbringen wird.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622986,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":509,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"In der Bundesregierung ist die Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit als ein wichtiger Schwerpunkt erkannt. Das Programm, das Bundesministerin Andrea Nahles vor einigen Monaten vorgestellt hat, weist in die richtige Richtung. Die wesentlichen Bestandteile sind heute mehrfach erw\u00e4hnt worden. Angesichts der Zeit werde ich sie nicht wiederholen. Aus meiner Sicht sind es gute und wichtige Schritte. Ich danke der Bundesministerin ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass sie sich dieses Themas angenommen und es sich auf die Fahnen geschrieben hat.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622988,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":511,"sitzung":101,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir sind also schon einen Schritt weiter, als Ihr Antrag suggeriert. Nat\u00fcrlich w\u00e4re mehr w\u00fcnschenswert. Wir werden auch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, mehr Geld f\u00fcr die Herausforderungen auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcr Langzeitarbeitslose zur Verf\u00fcgung zu haben. Das Programm der Bundesregierung mit seinen konkreten Vorschl\u00e4gen ist im Gegensatz zu Ihrer W\u00fcnsch-dir-was-Liste gut angelegtes Geld. Es ist wichtig, dass wir mit den Steuergeldern und den Haushaltsmitteln ordentlich umgehen.\n\nEs ist mir zu einfach, zu leicht und zu billig, immer mehr zu fordern. Ich finde, die SPD macht eine gute Politik. Sie sagt n\u00e4mlich: Im Mittelpunkt unserer Politik muss der einzelne Mensch stehen. Die, die es am schwersten haben, sind auf unsere Unterst\u00fctzung und Solidarit\u00e4t angewiesen. Deshalb halten wir die Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit f\u00fcr wichtig. Das M\u00f6gliche machen und weiter f\u00fcr das W\u00fcnschenswerte k\u00e4mpfen, das ist gute sozialdemokratische Politik, meine Damen und Herren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622990,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":513,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":622992,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":515,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine Damen und Herren! Mehr als 1 Million Menschen in unserem Land sind langzeitarbeitslos - mehr als 1 Million ganz unterschiedliche Schicksale. Oft sind sie langzeitarbeitslos, weil sie neben den St\u00e4rken, die selbstverst\u00e4ndlich jeder Mensch hat, nicht nur ein Problem mitbringen, sondern gleich mehrere. Sie haben keinen Schulabschluss oder keine Berufsausbildung, sie sind krank oder m\u00fcssen sich um jemanden k\u00fcmmern, sie sind alleinerziehend oder nicht mehr ganz jung, sie haben Schulden, es gibt einfach nicht die passende Stelle, sie sind alkoholkrank oder nehmen Drogen, sie sprechen unsere Sprache nicht, sind nicht belastbar oder motiviert; manche haben Vorstrafen, und andere k\u00f6nnen oder wollen nicht umziehen. Wer erst einmal l\u00e4ngere Zeit arbeitslos ist, bei dem wird die Langzeitarbeitslosigkeit an sich zum sogenannten Vermittlungshemmnis.\n\nJeder Fall ist anders zu bewerten. Eines jedenfalls ist sicher nicht richtig, n\u00e4mlich dass all diese Menschen f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt nicht mehr zu gebrauchen sind und von Haus aus f\u00fcr eine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung infrage kommen. Mit Ihrem Antrag fordern Sie gro\u00df angelegte Besch\u00e4ftigungsprogramme. Sie stellen damit viele, viele Menschen auf das Abstellgleis. Das Gleis f\u00fchrt n\u00e4mlich nicht weiter auf den ersten Arbeitsmarkt; da ist dann einfach Endstation.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":516,"sitzung":101,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aber bei Ihnen ist bei den Jobcentern schon Schluss!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622995,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Andersrum wird ein Schuh draus!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":518,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen gut, dass wir als Koalition die Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit zu einem unserer obersten Ziele erkl\u00e4rt haben. Ihre Behauptung im Antrag, nicht die Arbeitslosigkeit sei bek\u00e4mpft worden, sondern die Betroffenen seien bek\u00e4mpft worden, ist deshalb reichlich verfehlt, liebe Kollegen.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":622997,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622998,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie denn mit denen mal geredet? Das sagen die Ihnen bei jedem B\u00fcrgergespr\u00e4ch!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":622999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":521,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Das Arbeitsministerium hat die verschiedenen Programme f\u00fcr Langzeitarbeitslose hier bereits vorgestellt, und wir haben auch schon \u00f6fter dar\u00fcber diskutiert. Unsere Programme eint, dass sie auf eine intensive Beratung und Betreuung der einzelnen Betroffenen setzen, dass sie eben die individuelle Lebenssituation der eigenverantwortlich handelnden Menschen in den Mittelpunkt stellen und sie unterst\u00fctzen, dass sie auf St\u00e4rken der Menschen aufbauen und sie dabei unterst\u00fctzen, eine Stelle auf dem ersten Arbeitsmarkt zu finden und zu behalten.\n\n\u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung kann in so guten Zeiten, wie sie unser Arbeitsmarkt momentan erlebt, immer nur f\u00fcr einen sehr kleinen Personenkreis sinnvoll sein. Dieser muss sehr genau definiert sein. Auch m\u00fcssen die T\u00e4tigkeiten sehr genau definiert sein, damit keine regul\u00e4ren Jobs verdr\u00e4ngt werden. In Ihrem Antrag ist leider keiner dieser Punkte ber\u00fccksichtigt.\n\nUm Ihnen das Problem deutlich zu machen, m\u00f6chte ich mit Ihnen einen kurzen Ausflug in die Geschichte unternehmen. Schon im 19. Jahrhundert hatten St\u00e4dte und Gemeinden versucht, Teile der erwerbslosen Bev\u00f6lkerung mit sogenannten Notstandsarbeiten in Arbeit zu bringen. Wie der Name aber schon sagt, wurde diese Form der Besch\u00e4ftigung nur in ganz besonders schlechten Arbeitsmarktsituationen eingef\u00fchrt, zum Beispiel bei Missernten oder Konjunktureinbr\u00fcchen. Auch in der Weimarer Republik gab es solche Programme, weil breite Bev\u00f6lkerungsschichten damals Gefahr liefen, aus der Gesellschaft ausgegliedert zu werden. Das betraf beispielsweise die vielen Kriegsveteranen und junge Menschen, die infolge der Wirtschaftskrise von 1923 ohne jede Chance auf Arbeit waren.\n\nEine ganz besondere Bedeutung erlangte die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung mit der Wiedervereinigung. Die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen wurden in den 90er-Jahren bekanntlich in au\u00dferordentlichem Ma\u00dfe eingesetzt. Sie sollten damals als Br\u00fccke fungieren. Das entstandene Arbeitsplatzdefizit in den neuen Bundesl\u00e4ndern sollte damit verringert werden. Die Teilnehmer sollten neue Qualifikationen erlangen.\n\nWas aber hatten all diese Situationen in der Geschichte gemeinsam? Es waren extrem schwere Zeiten auf dem Arbeitsmarkt. Die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung war daf\u00fcr da, die extremsten Folgen f\u00fcr die Menschen abzufedern. Sie war noch nie der K\u00f6nigsweg der Arbeitsf\u00f6rderung; sie war immer nur die Ultima Ratio.\n\nDas hat seine Gr\u00fcnde. Vor allem nach der letzten gro\u00dfen Welle \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung wurde geschaut, was diese Ma\u00dfnahmen denn eigentlich bringen, au\u00dfer dass sie nat\u00fcrlich die Statistik verbessern. Je mehr man forschte, umso deutlicher wurde, dass die -positiven Erfahrungen recht begrenzt waren und die negativen Effekte \u00fcberwogen. Da gab es Lock\u001ein-Effekte: Menschen, die in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung standen, nahmen seltener eine regul\u00e4re Arbeit auf, vor allem deswegen, weil sie weniger Zeit f\u00fcr Arbeitssuche und Bewerbungen hatten. Es gab auch Creaming-Effekte - sie wurden heute schon erw\u00e4hnt -: Es kamen Menschen in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung, die auch so eine Chance auf dem ersten Arbeitsmarkt gehabt h\u00e4tten.\n\nDaran, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, krankt Ihr Antrag. Aber Sie geben wenigstens zu, dass Ihr Vorschlag richtig teuer ist, mal eben ein paar Milliarden kosten w\u00fcrde. Weil Sie wissen, dass die Finanzierungsfrage zwangsl\u00e4ufig kommt, haben Sie vorgesorgt und schon einmal grob aufgezeigt, wie das Ihrer Meinung nach funktionieren k\u00f6nnte, zum Beispiel dadurch, die Arbeitgeber mit einer Sonderabgabe in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro zu belasten. Wenn das so einfach w\u00e4re! Der wichtigste Schl\u00fcssel zum Abbau von Arbeitslosigkeit ist die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft, die damit neue Arbeitspl\u00e4tze schafft. Sie schreiben in Ihrem Antrag selbst, dass die Arbeitslosigkeit durch fehlende Arbeitspl\u00e4tze entsteht. Nun wollen Sie aber die Unternehmen belasten und die Arbeit teurer machen? Das kann, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, nicht gut gehen. Arbeitslosigkeit k\u00f6nnen wir nur gemeinsam mit den Arbeitgebern abbauen,","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623000,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das funktioniert ja nicht, so wie Sie das machen!","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":523,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"und sicher nicht, indem wir sie mit 5 Milliarden Euro zur Kasse bitten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623002,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":525,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4449 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 23 a bis 23 c sowie Zusatzpunkt 6 auf:\n\n23\ta)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes\n\nDrucksache 18\/4654\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung \u00fcber den Umsetzungsstand der Empfehlungen des 2. Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages in der 17. Wahlperiode (NSU-Untersuchungsausschuss)\n\nDrucksache 18\/710\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Petra Pau, Jan Korte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWirksame Alternativen zum nachrichtendienstlich arbeitenden Verfassungsschutz schaffen\n\nDrucksache 18\/4682\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nZP 6\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Hans-Christian Str\u00f6bele, Irene Mihalic, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine Z\u00e4sur und einen Neustart in der deutschen Sicherheitsarchitektur\n\nDrucksache 18\/4690\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Bundesminister Thomas de Maizi\u00e8re f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623004,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung","top_id":14362,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":527,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Im November letzten Jahres haben wir des dritten Jahrestages - man scheut sich, das Wort \u201eJahrestag\u201c zu verwenden - der Aufdeckung der terroristischen Mordserie des sogenannten Nationalsozialistischen Untergrunds gedacht. Wir haben festgestellt und sind uns einig: Das waren nicht nur einzelne Pannen, das waren nicht nur einzelne Ermittlungsfehler, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass diese Mordserie so lange unentdeckt bleiben konnte. Nein, es waren auch Strukturen, es waren Haltungen von Sicherheitsbeh\u00f6rden, von Verantwortlichen, die dazu f\u00fchrten, dass die Ermittlungen so lange - zu lange - auf das Umfeld der Opfer begrenzt blieben, mit all den Folgen, die wir diskutiert haben und an denen wir noch arbeiten. Es ist deshalb unsere Pflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass so etwas in unserem Land nicht mehr passiert.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623006,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":529,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Der Verfassungsschutz von Bund und L\u00e4ndern stand damals stark in der Kritik. Das ging bis hin zu der Forderung, man solle Verfassungsschutzbeh\u00f6rden abschaffen. Ich halte das f\u00fcr falsch. Das w\u00fcrde die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und unseres Landes sch\u00e4digen. Die aktuelle Bedrohungslage unterstreicht die Bedeutung des Verfassungsschutzes f\u00fcr unseren Rechtsstaat, bei islamistischem Terrorismus ebenso wie bei massiven Gewaltanwendungen, bei Demonstrationen und den Erkenntnissen im Vorfeld dazu oder bei rechtsextremistischer Hetze zum Thema Fl\u00fcchtlinge.\n\nDer Verfassungsschutz ist und bleibt ein wichtiger Teil unserer Sicherheitsarchitektur. Gerade deshalb aber muss er sich fortentwickeln, weiterentwickeln, sich zukunftsorientiert aufstellen. Die Aufkl\u00e4rungsarbeit zum terroristischen NSU, an der der Untersuchungsausschuss dieses Hauses in der letzten Legislaturperiode ma\u00dfgeblich beteiligt war, und auch die Debatten in dieser Legislaturperiode haben das eindr\u00fccklich aufgezeigt. Der Verfassungsschutz hat diese Herausforderung seit 2012 angenommen, sowohl im Verbund der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern als auch beim Bundesamt, das seine Binnenreform in 230 Einzelprojekten konzentriert betrieben hat, weiter betreibt und weiter betreiben muss.\n\nMit dem heute in erster Lesung zu behandelnden Gesetzentwurf der Bundesregierung setzen wir diesen Reformprozess nun auch legislativ um.\n\nDas ist richtig. Das haben wir uns in der Koalition vorgenommen, und das ist sorgf\u00e4ltig mit den L\u00e4ndern abgestimmt. Auch damit folgen wir den Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses.\n\nDie zentralen Ziele dieses Gesetzentwurfs sind: St\u00e4rkung der Zentralstelle und des Verbundes, Verbesserung des Informationsflusses und Ausbau der Analysef\u00e4higkeit, Klarheit beim Einsatz von V-Leuten. Lassen Sie mich dazu im Einzelnen vortragen.\n\nErstens: zur St\u00e4rkung der Zentralstelle. F\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit im Verfassungsschutzverbund wird das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in seiner Zentralstellenfunktion gest\u00e4rkt. Es koordiniert das arbeitsteilige Zusammenwirken aller Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Ich sage dazu aber auch: Wichtiger als Paragrafen im Bundesgesetzblatt ist hier die echte Bereitschaft zu verst\u00e4rkter Zusammenarbeit. Dieser Geist der Zusammenarbeit wird mit diesem Gesetz gef\u00f6rdert. Im Grunde muss er aber von jedem einzelnen Mitarbeiter gelebt werden. Hier ist, ehrlich gesagt, noch ziemlich viel zu tun.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623008,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":531,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das wird deutlich, wenn man die Bereitschaft zur Zusammenarbeit im Polizeibereich mit der im Verfassungsschutzbereich vergleicht. Mit dem Gesetzentwurf wird es jedenfalls ein gesetzlicher Auftrag des BfV, also des Bundesamtes, dieses Potenzial zu entwickeln.\n\nZum anderen kann in Zukunft das Bundesamt, wo es n\u00f6tig ist, bei lediglich regionalen, aber gewaltorientierten Bestrebungen im Benehmen mit dem Land selbst in die Beobachtung eintreten. Das haben manche L\u00e4nder kritisiert, manchmal scharf. Dazu m\u00f6chte ich hier sagen: Manches an dieser Kritik wundert mich, weil exakt dies Gegenstand eines Kompromisses mit zum Teil den Innenministern war, die das anschlie\u00dfend kritisiert haben. Gut, das mag in der Politik mitunter so sein. Ich will jetzt keine Namen nennen, aber doch sagen, dass mich das jedenfalls gewundert hat.\n\nDiese Regelung verdr\u00e4ngt die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit nicht. Sie hat vielmehr eine Auffangfunktion, die - das zeigen die Erfahrungen, die wir gemacht haben - aus fachlicher Sicht in der Sache geboten ist. In der Praxis wird schon aus Ressourcengr\u00fcnden nicht leichtfertig davon Gebrauch gemacht werden. Hinzu kommt: Das Bundesamt wird nur t\u00e4tig, wenn es nach dem Benehmen mit dem Land gar nicht anders geht, zum Beispiel, wenn ein Land sich weigert, eine regional gewaltt\u00e4tige verfassungsfeindliche Organisation zu beobachten. Wollen wir wirklich, dass das Verfassungsschutzsystem in einem solchen Fall blind ist? Wir haben doch gelernt: Beim gewaltorientierten Extremismus darf es in Deutschland keine blinden Flecken geben.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623010,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":533,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zweiter Punkt: Verbesserung des Informationsflusses. Der NSU-Untersuchungsausschuss hat gerade hier klare M\u00e4ngel aufgezeigt. Die einen wussten nicht, was die anderen wussten, und haben nicht weitergegeben, was sie wussten, und vieles h\u00e4tte vielleicht verhindert werden k\u00f6nnen. Bund und L\u00e4nder haben z\u00fcgig gehandelt, bereits im Dezember 2011, mit der Einrichtung des Gemeinsamen Abwehrzentrums gegen Rechtsextremismus. Mit diesem Gesetzentwurf vertiefen und verbreitern wir jetzt diesen zusammenf\u00fchrenden Ansatz im Verfassungsschutzverbund. Der NSU-Untersuchungsausschuss hat zum Verfassungsschutz an erster Stelle klipp und klar empfohlen - ich zitiere -: Informationen zentral zusammenf\u00fchren und gr\u00fcndlich auswerten. - Das ist eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Das ist jetzt wesentliches Kernelement des Gesetzentwurfs und trotzdem umstritten.\n\nK\u00fcnftig m\u00fcssen alle relevanten Informationen zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ausgetauscht werden. Ich wiederhole: Das ist eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Nun wird das gesetzlich bekr\u00e4ftigt. Dazu gibt es das Verbundsystem NADIS, Nachrichtendienstliches Informationssystem. Es muss jetzt auch daf\u00fcr genutzt werden. NADIS ist zugleich das Analysetool, um Beziehungen zwischen Personen und Ereignissen zu erkennen und gezielt Strukturen aufzukl\u00e4ren. Bislang war NADIS jedoch teils auf einen blo\u00dfen Aktennachweis beschr\u00e4nkt. Diese Beschr\u00e4nkung soll entfallen. So vermeiden wir gef\u00e4hrliche Informationsinseln und gewinnen einen verbesserten bundesweiten \u00dcberblick \u00fcber extremistische Strukturen. Es w\u00e4re aus meiner Sicht unverantwortlich, weiter nur in regionaler Abschottung zu operieren. All das, wor\u00fcber wir hier reden, n\u00e4mlich die Nutzung von nachrichtendienstlichen Informationen innerhalb eines Landes, innerhalb der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden eines Landes, ist dort l\u00e4ngst selbstverst\u00e4ndlich und vollst\u00e4ndig unproblematisch. Die Analyse l\u00e4nder\u00fcbergreifender Zusammenh\u00e4nge erfordert aber eine zentrale Auswertung auf Basis der zusammengef\u00fchrten Daten. Darum geht es bei NADIS, um nicht mehr und nicht weniger. Das hat der NSU-Untersuchungsausschuss gefordert, und das setzen wir jetzt um.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623012,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":535,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Diese Erweiterung ist auch datenschutzrechtlich eingebettet; denn wir haben einerseits die Zugriffs- und Abfragerechte derer, die darauf zugreifen k\u00f6nnen, beschr\u00e4nkt und andererseits eine Vollprotokollierung im Gesetz festgeschrieben. Es besteht also eine vollst\u00e4ndige Kontrolle auch im Nachhinein, wer welche Information mit welcher Berechtigung nachgefragt hat.\n\nDritter Punkt - das wird sicher gleich diskutiert werden; es ist auch ein schwieriger Punkt -: Einsatz von V\u001eLeuten. Wir schaffen hier bei einem wichtigen Punkt Klarheit. V-Leute - das will ich noch einmal unterstreichen - sind keine verdeckten Ermittler, keine Beamten. V-Leute sind mitunter Menschen, mit denen man eigentlich nicht so gerne zusammenarbeiten m\u00f6chte. Sie leben in einer Szene, in der es szenetypisches Verhalten gibt, das wir politisch und h\u00e4ufig auch rechtlich missbilligen. Man braucht sie aber, um an Informationen zu gelangen. F\u00fcr jeden Nachrichtendienst sind sie ein unverzichtbares Aufkl\u00e4rungsmittel. Bisher gab es zum Einsatz von V\u001eLeuten n\u00e4here Regelungen nur in Verwaltungsvorschriften. Das \u00e4ndern wir jetzt, indem wir eine klare rechtsstaatliche Grundlage f\u00fcr den Einsatz von V-Leuten schaffen. Auch das hat der NSU-Untersuchungsausschuss gefordert.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623014,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":537,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Auswahl und F\u00fchrung von V-Leuten erhalten jetzt erstmalig einen klaren gesetzlichen Rahmen und klare Grenzen. Bei der Auswahl gibt es Ausschlusskriterien, zum Beispiel Minderj\u00e4hrigkeit oder Vorstrafen. Es gilt der Grundsatz: Verurteilung wegen eines Verbrechens oder zu einer Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung schlie\u00dfen die Anwerbung eines V-Manns oder einer V-Frau aus.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":538,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Der Grundsatz!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":539,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist der Grundsatz. Ausnahmen sind m\u00f6glich, hier jedoch nur durch die Beh\u00f6rdenleitung.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":540,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Tja! Durch wen sonst?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":541,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist, Herr von Notz, sicher diskussionsw\u00fcrdig,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":542,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":543,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"und auch mir ist es nicht leichtgefallen, das so zu regeln.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":544,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten Sie ja anders machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":545,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Aber wenn wir durch eine solche V-Person Einblicke in die Szene bekommen und dadurch die M\u00f6glichkeit erhalten, Schlimmes zu verhindern, dann kann es unsere Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter wenigen einzelnen Umst\u00e4nden gebieten, auch eine solche Quelle zu nutzen.\n\nIn der Strafprozessordnung gilt \u00fcbrigens \u00c4hnliches. Selbst Schwerverbrecher sind geeignete Kronzeugen,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":546,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":547,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"wenn sie zuverl\u00e4ssige Informationen bieten, die zur Aufkl\u00e4rung oder Verhinderung weiterer schwerer Straftaten f\u00fchren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":548,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist etwas ganz anderes!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":549,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ein gegenl\u00e4ufiger Rigorismus bei der nachrichtendienstlichen Informationsbeschaffung ist f\u00fcr mich sachlich nicht \u00fcberzeugend und w\u00e4re im Vergleich dazu auch wertungswiderspr\u00fcchlich. Dazu werden Sie sicher gleich vortragen.\n\nDamit hier kein Missverst\u00e4ndnis entsteht, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen: Ich habe von der Vorstrafenrelevanz f\u00fcr eine Anwerbung gesprochen. Im Einsatz selbst erh\u00e4lt die V-Person nat\u00fcrlich keine Befugnis, andere zu sch\u00e4digen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":550,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Mit Ausnahmen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":551,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir legen im Gesetzentwurf konkret fest, was jemand als V-Mann darf und was er nicht darf; auch das gab es bisher nicht. Klar ist: Um strafbare und terroristische Vereinigungen von innen aufzukl\u00e4ren, muss die V-Person Mitglied einer solchen Organisation sein k\u00f6nnen oder sich im Unterst\u00fctzungsumfeld bet\u00e4tigen d\u00fcrfen. Daher enth\u00e4lt der Gesetzentwurf dazu eine entsprechende Befugnis. Wenn sich eine solche V-Person in der Szene bewegt, so muss sie sich szenetypisch verhalten k\u00f6nnen. Hierbei schaffen wir aber klare rechtliche Grenzen. Voraussetzung ist, dass das Verhalten zur Akzeptanz in der Szene unerl\u00e4sslich und nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. In der rechtsextremistischen Szene kann das beispielsweise die Verwendung verbotener Nazisymbole sein, ein Hitlergru\u00df oder \u00c4hnliches. Das ist szenetypisch; das kann man noch akzeptieren. Klare Grenze ist jedoch: keine Eingriffe in Individualrechte. Sachbesch\u00e4digungen bleiben verboten, egal ob sie szenetypisch sind oder nicht; hier gibt es keine Ausnahmen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623030,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":553,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wenn die V-Person also nicht nur an einer militanten Demonstration teilnimmt, sondern selbst Sachbesch\u00e4digung begeht, ist und bleibt das strafbar. Es bliebe dann nur, den situativen Bezug und den Einsatzzusammenhang bei der Frage einer Verfahrenseinstellung zu w\u00fcrdigen - das kennen wir im Strafprozessrecht auch -, und auch daf\u00fcr setzt der Gesetzentwurf klare Grenzen.\n\nAlles in allem enthalten die Regelungen zu V-Leuten schwierige rechtsstaatliche Abw\u00e4gungsentscheidungen. Sie sind im Gesetzentwurf meines Erachtens ausgewogen gelungen. Wir k\u00f6nnen in den Ausschussberatungen gerne weiter dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":554,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":555,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, sonst redet er hinterher sowieso.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":556,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":557,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, geben Sie mir recht, dass der von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf in \u00a7 9 a - hier soll das Bundesverfassungsschutzgesetz ge\u00e4ndert werden -, der auch in \u00a7 9 b Anwendung findet, folgende Regelung enth\u00e4lt:\n\nSofern zureichende tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass Verdeckte Mitarbeiter rechtswidrig einen Straftatbestand von erheblicher Bedeutung verwirklicht haben, soll der Einsatz unverz\u00fcglich beendet werden;\n\n- jetzt kommt der entscheidende Satz -\n\n\u00fcber Ausnahmen entscheidet der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Vertreter.\n\nDas hei\u00dft, das, was Sie hier so darstellen, als sei es Gesetz, hat auch wieder Ausnahmen. Wir wissen, wie von diesem Ausnahmerecht Gebrauch gemacht wird.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":558,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Interne Abreden!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":559,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Darauf kommen wir nachher noch zu sprechen. Geben Sie mir recht, dass das hier drinsteht?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":560,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ja, nat\u00fcrlich, ich habe das auch genauso vorgetragen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":561,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":562,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Diese Ausnahme muss eng begrenzt sein.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":563,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":564,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Das k\u00f6nnen wir da gerne hineinschreiben. Das ist gar kein Problem.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":565,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja bitte!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":566,"sitzung":101,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das steht jetzt im Protokoll!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":567,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Tatsache ist, dass es eine Sollregelung und ein Grundsatz ist. Ein Grundsatz - unter uns Juristen gesprochen, Herr Kollege Str\u00f6bele - bedeutet immer, dass alles andere eine Ausnahme ist. Das ist bei jeder Sollregelung so. Deswegen kann man trotzdem \u201eAusnahmen\u201c hineinschreiben. Entscheidend ist nur, dass in diesen F\u00e4llen nicht der V-Mann-F\u00fchrer alleine entscheiden kann, die Arbeit fortzusetzen, sondern das muss der Beh\u00f6rdenleiter oder sein Stellvertreter entscheiden.\n\nIch will in diesem Zusammenhang gerne noch etwas anderes sagen. Es geht nicht nur um die V-Leute, wo wir uns einig sind, dass wir vieles von dem, was sie tun, missbilligen, sondern es geht auch um den Schutz der Mitarbeiter - es sind \u00fcberwiegend Beamte - in den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Denn wenn ein V-Mann eine Straftat begeht und der V-Mann-F\u00fchrer die Arbeit fortsetzt, dann k\u00f6nnte es sein, dass gegen diesen Beamten ein Ermittlungsverfahren wegen Beihilfe eingeleitet wird.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":568,"sitzung":101,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":569,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wenn das der Fall ist, dann, glaube ich, kann man das V\u001eMann-Gesch\u00e4ft insgesamt vergessen. Die Linke will dies nat\u00fcrlich: entweder den Verfassungsschutz ganz abschaffen oder keine V-Leute.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623048,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":571,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist, wenn man so will, schl\u00fcssig, aber falsch.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":572,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Schl\u00fcssig und richtig!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":573,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Nein, schl\u00fcssig, aber falsch. Konsistent ist das, was Sie vortragen; dem kann ich nicht widersprechen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":574,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon mal etwas!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":575,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wenn man aber daran festh\u00e4lt, nicht weil diese Menschen besonders sympathisch sind oder weil man sie besonders sch\u00f6n findet, sondern weil wir ihre Informationen brauchen, um Schlimmeres von der Gesellschaft abzuwenden, wenn man diesen Grundsatz bejaht, dann muss man sich in den schwierigen Abw\u00e4gungsprozess begeben: Was darf der V-Mann, was darf er nicht, und was bedeutet das f\u00fcr den V-Mann-F\u00fchrer? Hierzu haben wir einen Vorschlag vorgelegt. Dar\u00fcber sollten wir in den Ausschussberatungen weiter entscheiden.\n\nMeine Damen und Herren, wir ziehen mit diesem Gesetzentwurf die Lehren aus den festgestellten M\u00e4ngeln bei der Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir entwickeln den kritisierten Rahmen fort. Wir stellen die M\u00e4ngel ab, soweit das mit einem Gesetz geht. Der Reformprozess im \u00dcbrigen bleibt bestehen. Im Reformprozess des Verfassungsschutzes ist dieses Gesetz ein wichtiger Baustein, beileibe nicht der einzige. Ich bitte um gr\u00fcndliche und konstruktive Beratungen - dazu sind wir bereit - und dann um eine breite Unterst\u00fctzung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623054,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":577,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623056,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":579,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber ein Gesetz, das Schlussfolgerungen f\u00fcr den Verfassungsschutz aus dem NSU-Nazi-Mord-Desaster verhei\u00dft. Ich greife daraus jetzt nur einen Aspekt auf: das V-Mann-Unwesen. Ein Vorzug sei - das stellten Sie gerade wieder dar, Herr Bundesinnenminister -, dass die fragw\u00fcrdige V-Leute-Praxis der Sicherheitsbeh\u00f6rden nunmehr besser geregelt werde.\n\nIch zitiere, was Sie k\u00fcrzlich in einer Befragung der Bundesregierung gesagt haben:\n\nWir haben \u2026 Klarheit bei den V-Leuten geschaffen. \u2026 Szenetypisches Verhalten einschlie\u00dflich Straftaten ist zul\u00e4ssig. \u2026 Die Verletzung von Individualg\u00fctern wie K\u00f6rperverletzung \u2026 nicht \u2026 Wenn es im Einzelfall einmal anders ist, muss dar\u00fcber der Beh\u00f6rdenleiter \u2026 entscheiden.\n\nDas klingt gut, ist es aber nicht; denn de facto bleibt alles beim Alten.\n\nDazu eine exemplarische Geschichte aus dem NSU-Nazi-Mord-Desaster. Carsten S. war ein strammer Nazi aus Brandenburg. Gemeinsam mit rechtsextremen Kumpanen versuchte er, einen Nigerianer zu erschlagen, zu verbrennen, zu ertr\u00e4nken. Das Opfer entkam nur knapp dem Tod. Carsten S. wurde zu einer mehrj\u00e4hrigen Haftstrafe verurteilt. Von da an wurde er f\u00fcr den Verfassungsschutz interessant, als V-Mann \u201ePiatto\u201c. Sein V-Mann-F\u00fchrer vom Verfassungsschutz chauffierte \u201ePiatto\u201c verl\u00e4sslich aus dem Gef\u00e4ngnis zu Nazikonzerten. So blieb Carsten S. in der Szene und f\u00fcr sie aktiv. Sp\u00e4ter absolvierte Carsten S. ein Praktikum. Obendrein hatte er eine Festanstellung in Aussicht.\n\nDas beeindruckte offenbar auch eine Richterin. Er wurde vorzeitig entlassen, mit der klaren Auflage, sich k\u00fcnftig strikt von der Naziszene fernzuhalten. Der Richterin wurden allerdings zwei wesentliche Fakten verschwiegen: Das gelobte Praktikum hatte \u201ePiatto\u201c in einem Naziszeneladen absolviert, und seine m\u00f6gliche Festanstellung sollte in einer neuen Filiale desselben sein - alles von Verfassungsschutzes Gnaden, T\u00e4uschung der Justiz inklusive. Kurzum: Der Verfassungsschutz half, Verfassungsfeinde aufzubauen, anstatt die Verfassung zu sch\u00fctzen. Klarer kann sich das Amt nicht delegitimieren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623058,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":581,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Nun zum neuen Gesetz. Es besagt, dass Nazis, die sich schwerer Verbrechen gegen Leib und Leben schuldig gemacht haben, in aller Regel nicht mehr als V-Leute angeworben werden d\u00fcrfen. Sind damit neue \u201ePiattos\u201c ausgeschlossen? Nein; denn \u201ein aller Regel\u201c bedeutet eben: Es gibt Ausnahmen, zum Beispiel wenn das Informationsinteresse der \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz schwerer wiege als die Straftaten von Nazis. In diesen F\u00e4llen werde die V-Leute-Frage zur Chefsache - Sie haben das eben ja auch noch einmal zitiert -, und diese Chefs m\u00fcssten dann klug abw\u00e4gen.\n\nAlso zur\u00fcck zu \u201ePiatto\u201c. Ich habe den damaligen V\u001eMann-F\u00fchrer von Carsten S. gefragt: Wie sehen Sie das im R\u00fcckblick? Glauben Sie nicht auch, dass das ein fataler Fehler war? Seine Antwort war unmissverst\u00e4ndlich: Nein. Wochen sp\u00e4ter wurde derselbe \u201ePiatto\u201c-F\u00fchrer Pr\u00e4sident des Verfassungsschutzes im Freistaat Sachsen. Wenn sich Sachsen entschlie\u00dfen w\u00fcrde, Ihren Gesetzentwurf als Landesgesetz zu \u00fcbernehmen, w\u00e4re er also heute der neue Chefentscheider. Sie sehen: Das Gesetz h\u00e4lt nicht, was es verspricht. Deshalb wird die Linke Nein sagen.\n\nIch bleibe bei der V-Mann-Kontroverse. Der Th\u00fcringer Landtag geh\u00f6rt zu den wenigen Parlamenten, die sich intensiv mit dem NSU-Desaster auseinandergesetzt haben. Die rot-rot-gr\u00fcne Regierung zog Konsequenzen:","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":582,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Die falschen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":583,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Die V-Leute-Praxis soll radikal heruntergefahren werden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":584,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Abgeschafft!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":585,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr wird sie heftig als Sicherheitsrisiko beschimpft.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":586,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":587,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"- Ich finde: zu Unrecht, Kollege Schipanski.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623066,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":589,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Gef\u00e4hrdung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":590,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Denn wer eine Praxis beendet, die Nazis verharmlost und letztlich st\u00e4rkt, handelt rechtsstaatlich und humanistisch. Was sonst?\n\nGestatten Sie mir noch ein, zwei S\u00e4tze zu dem Antrag, den die Linke als Alternative vorgelegt hat. Im Kern geht es um zwei Vorschl\u00e4ge: Die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz sollen als Geheimdienste aufgel\u00f6st und in eine transparente Politikberatung umgewandelt werden. Und: Die V-Leute-Praxis der Sicherheitsbeh\u00f6rden ist umgehend zu beenden. Unser Vorschlag ist weitgehend, grundgesetzkonform und obendrein geeignet, gesellschaftliches Engagement f\u00fcr Demokratie und Toleranz zu st\u00e4rken. Ich freue mich auf Ihre Neugier beim Studium dieses Antrags und auf Ihre kluge Zustimmung.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623069,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":592,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Burkhard Lischka das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623071,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":594,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist kein normaler Gesetzentwurf, den wir heute beraten, und allt\u00e4glich ist der Gesetzentwurf erst recht nicht. Er ist eine Reaktion auf einen Skandal, der niemals in Vergessenheit geraten darf, einen Skandal, der \u00fcbrigens nicht nur darin bestand, dass eine rechtsextremistische Terrorgruppe 13 Jahre lang unerkannt mindestens zehn Morde, zwei Bombenanschl\u00e4ge und zahlreiche Bank\u00fcberf\u00e4lle ver\u00fcben konnte, sondern auch darin, dass dieser Terrorzug einherging mit einer Chronik des Versagens unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden - aller Sicherheitsbeh\u00f6rden, aber eben auch des Verfassungsschutzes.\n\nVon Dummheit bis Sabotage: Alle Formen von Staatsversagen sind in den verschiedensten Abschlussberichten der NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse festgehalten. Wir wissen heute: M\u00f6glicherweise k\u00f6nnten Menschen noch leben, wenn unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden verantwortungsbewusst und untadelig gearbeitet h\u00e4tten. Mit dieser Schuld m\u00fcssen viele, m\u00fcssen wir alle leben. Dieser Fall hat unserer Gesellschaft einen Spiegel ihrer schlechtesten Seiten vorgehalten. Dieser Fall ist zugleich Verpflichtung, alles daf\u00fcr zu tun, dass es einen zweiten NSU-Fall nie wieder gibt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623073,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":596,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, der vorliegende Gesetzentwurf ist ein kleiner, aber eben auch kein unwesentlicher Baustein, die richtigen Lehren aus dem NSU-Desaster zu ziehen. Die verschiedenen NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse sind vor allen Dingen auch mit einer regelrechten Krankheit unserer Verfassungsschutzbeh\u00f6rden konfrontiert worden: dass man sich nicht austauscht, dass man Informationen f\u00fcr sich beh\u00e4lt, dass man sie nicht weiterleitet. Wir wissen heute: Nur etwa 20 Prozent der Informationen, die seit 1998 zu dem NSU-M\u00f6rdertrio in den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz vorlagen, wurden auch tats\u00e4chlich weitergeleitet. Das war fatal; denn so konnte nirgendwo ein Gesamtbild der Lage entstehen, noch konnte das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seiner Koordinierungsfunktion nachkommen. Das NSU-M\u00f6rdertrio musste nur von einem Bundesland in das n\u00e4chste ziehen, und schon verlor sich die Spur. Dieses Neben- und Gegeneinander der Verfassungssch\u00fctzer, das wir da erlebt haben, gef\u00e4hrdet unsere innere Sicherheit. 16 Schlapphutprovinzen, die alle vor sich hin werkeln, k\u00f6nnen wir uns nicht leisten; damit muss Schluss sein, meine Damen und Herren!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623075,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":598,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist f\u00fcr uns Sozialdemokraten von entscheidender Bedeutung, dass k\u00fcnftig die Zentralstellenfunktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz deutlich -gest\u00e4rkt wird durch einen verpflichtenden Informationsaustausch und, ja - da, wo notwendig -, auch mit eigenen Durchgriffsrechten. Gerade f\u00f6derale Strukturen verlangen beim Antiterrorkampf klare F\u00fchrung und Verantwortung sowie einen schnellen Daten- und Informationsaustausch auch \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg. Ich wei\u00df, dass sich einige Bundesl\u00e4nder mit der St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion des Bundesamtes sehr schwertun. Aber ich sage auch: F\u00fcr Beh\u00f6rdenegoismen darf es nach dem NSU-Skandal keinen Platz mehr geben.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623077,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":600,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Der NSU konnte auch nur deshalb jahrelang mordend und raubend durch Deutschland ziehen, weil unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden zu wenig miteinander geredet haben. Solche blinden Flecken darf es nicht mehr geben und Verfassungsschutz\u00e4mter, die im eigenen Saft schmoren, erst recht nicht, meine Damen und Herren.\n\nZweiter wichtiger Aspekt: Der NSU-Skandal ist auch ein V-Mann-Skandal. Frau Pau hat es angesprochen: Da wurde ein V-Mann angeworben, der wegen versuchten Mordes an einem Asylbewerber im Gef\u00e4ngnis einsa\u00df. Da gab es Zahlungen an dubiose Informanten, die das Jahresgehalt eines Polizisten bei weitem \u00fcbersteigen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":601,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Gibt es doch immer noch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":602,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"All das ist eines Rechtsstaates unw\u00fcrdig, und zwar ohne Wenn und Aber, meine Damen und Herren.\n\nNun gibt es einige, die daraus folgern, man solle auf V-Leute k\u00fcnftig am besten ganz verzichten. Bei allem verst\u00e4ndlichen \u00c4rger, der da mitschwingt: Was diese Sicht vollkommen au\u00dfer Acht l\u00e4sst, ist der Umstand, dass gerade kriminelle und militante Gruppen ihre Aktivit\u00e4ten und Planungen seit jeher nicht offen, sondern konspirativ und abgeschottet betreiben. Wer da komplett auf V-Leute verzichten will, nimmt zumindest billigend in Kauf, dass sie ungest\u00f6rt Anschl\u00e4ge und schwerste Verbrechen planen k\u00f6nnen, ohne dass der Staat auch nur den Hauch einer Chance hat, sie dabei zu st\u00f6ren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623081,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":604,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Nein, meine Damen und Herren, ein Staat, der eben auch die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tr\u00e4gt, darf sich nicht vollkommen taub und blind machen, wenn es um feige Morde und Anschl\u00e4ge geht. Das kann nun wirklich nicht die Lehre aus dem NSU-Desaster sein.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623083,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":606,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Nur, wir d\u00fcrfen dabei auch nicht den Boden der Rechtsstaatlichkeit verlassen. Der Zweck heiligt in einem Rechtsstaat eben nicht jedes Mittel.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":607,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben drum!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":608,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Eine Zusammenarbeit mit vorbestraften Schwerstkriminellen darf es niemals geben und auch kein Hintert\u00fcrchen im Gesetz, das das zul\u00e4sst. Darauf werden wir Sozialdemokraten in den weiteren Beratungen achten, meine Damen und Herren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623087,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":610,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":611,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Insofern sind das wichtige Beratungen, die vor uns liegen, n\u00e4mlich dar\u00fcber, den Verfassungsschutz besser aufzustellen und klare rechtsstaatliche Grenzen ohne Hintert\u00fcrchen zu markieren. Das sind zwei Seiten ein und derselben Medaille, denen wir uns jetzt akribisch widmen m\u00fcssen. Das sind wir nicht zuletzt den Opfern des NSU-Terrors schuldig.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623090,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":613,"sitzung":101,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Der Innenminister guckt sehr erstaunt!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":614,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Konstantin von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":615,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren hier die Zukunft des Verfassungsschutzes, aber eben auch den Innen- und Sicherheitsbereich dieses Landes, einstmals das vermeintliche Aush\u00e4ngeschild konservativer Politik. Und heute? Probleme, Baustellen und Skandale \u00fcberall.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623094,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":617,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Trotz der von der Bundeskanzlerin versprochenen r\u00fcckhaltlosen Aufkl\u00e4rung versuchen derzeit noch f\u00fcnf Untersuchungsaussch\u00fcsse in den L\u00e4ndern - und wahrscheinlich bald auch wieder einer in diesem Hause -, die vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der NSU-Morde zu gew\u00e4hrleisten, die bisher leider ausgeblieben ist.\n\nJede Woche gibt es neue Hiobsbotschaften bei den -Geheimdiensten, gestern beim BND. Es hat erst eines Beweisantrages des Untersuchungsausschusses NSA bedurft, um zutage zu f\u00f6rdern, was BND und Bundeskanzleramt jahrelang bestritten haben. Und es gibt eine weitreichende Verstrickung Deutschlands im v\u00f6lkerrechtswidrigen Drohnenkrieg, der eben auch vom deutschen Territorialgebiet aus gef\u00fchrt wird. Das ist der Istzustand nach zehn Jahren Verantwortung der CDU f\u00fcr die Innenpolitik, und so geht es nicht weiter, meine Damen und Herren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623096,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":619,"sitzung":101,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Katastrophe!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":620,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Antragspotpourri hier heute ist die Fortsetzung dieser Planlosigkeit. Sie stehen hier ohne einen einzigen Vorschlag, Herr de Maizi\u00e8re, zur Verbesserung der parlamentarischen Kontrolle, ohne jegliche Ans\u00e4tze f\u00fcr einen besseren Daten- und Grundrechtsschutz und ohne eine einzige Idee, wie man im digitalen Zeitalter nachrichtendienstliche Aufkl\u00e4rung und B\u00fcrgerrechte besser mit-einander vereinbaren kann.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623099,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":622,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen haben Sie angek\u00fcndigt, hier demn\u00e4chst die abwegige Weltraumtheorie in Gesetzesform gie\u00dfen zu wollen. Nach NSU und NSA stocken Sie anlasslos massenhaft Stellen auf und wollen allen Ernstes die hochproblematische V-Leute-Praxis einfach legalisieren und ausbauen. Darum geht es im Kern bei allen sch\u00f6nen Worten, Herr de Maizi\u00e8re.\n\nDas Liken, Twittern und Chatten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land soll in Echtzeit \u00fcberwacht werden k\u00f6nnen, und das alles auch noch ohne eine konkrete gesetzliche Rechtfertigung. All das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623101,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":624,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Doch damit nicht genug. Gleichzeitig kommen Sie allen Ernstes in diesen Tagen wieder mit der Vorratsdatenspeicherung um die Ecke. Herr Innenminister, ich will die Gelegenheit f\u00fcr folgende Kritik nutzen: Sie haben gesagt, Ihr Kompromiss - in Anf\u00fchrungsstrichen - w\u00e4re eine Chance, einen jahrelangen, teilweise erbittert gef\u00fchrten Streit zu befrieden. Das w\u00e4re sch\u00f6n. Die Leitlinien, die Sie vorlegen, widersprechen den Vorgaben des EuGH und des Bundesverfassungsgerichts aber offensichtlich, und das befriedet leider niemanden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623103,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":626,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Noch vor der Sommerpause wollen Sie Ihren Gesetzentwurf ganz offenbar ohne Anh\u00f6rung und mit dem Hinweis, dass es ja eh keine \u00c4nderungen mehr durch das Parlament geben d\u00fcrfe, durch dieses Hohe Haus peitschen. Auch das ist ein Affront gegen den Deutschen Bundestag.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623105,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":628,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie legen seit Jahren - und die SPD macht jetzt fr\u00f6hlich mit - einen verfassungswidrigen Gesetzentwurf nach dem anderen vor, und dann beschweren Sie sich, Herr Schipanski, in der letzten Woche aus der Union auch noch allen Ernstes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht, das seine verfassungsrechtliche Arbeit macht. Das Bundesverfassungsgericht wird beschimpft. Wo sind wir eigentlich?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623107,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":630,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Beschimpfen tun Sie die Regierung!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":631,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, die Mechanismen unserer Verfassung sind Konsequenzen aus unserer Geschichte. Das Bundesverfassungsgericht anzugreifen, verfassungswidrige Gesetzentw\u00fcrfe immer wieder billigend in Kauf zu nehmen und hier vorzulegen und das Parlament zu marginalisieren: Das geht einfach nicht, und wir widersprechen dem ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623110,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":633,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Alternative zu Ihrem ideenlosen und grundrechtsfeindlichen Weiter-so ist unser Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nAls Konsequenz aus dem uns\u00e4glichen NSU-Skandal fordern wir eine Z\u00e4sur beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Das Amt muss aufgel\u00f6st und vollkommen neu durchsortiert werden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623112,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":635,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die bisherige V-Leute-Praxis mit all ihren Skandalen muss endlich ein Ende haben. Weder darf der Staat \u00fcberzeugte Nationalsozialisten besch\u00e4ftigen und finanzieren, Herr de Maizi\u00e8re, noch darf man mit schweren Straft\u00e4tern vertrauensvoll zusammenarbeiten. Das ist v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623114,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":637,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das werden wir auch nicht machen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":638,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Statt des Ausbaus der strategischen Internetrasterfahndung brauchen wir effektive grundrechtsschonende Instrumente, eine gesetzliche Begrenzung der \u00dcberwachung der digitalen Kommunikation und ein v\u00f6llig neues parlamentarisches Kontrollsystem.\n\nDie innere und \u00f6ffentliche Sicherheit und die Menschen in Deutschland haben Besseres verdient als Ihren Gesetzentwurf.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623117,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":640,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Stephan Mayer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623119,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":642,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Wir debattieren heute in erster Lesung \u00fcber die Novellierung des Bundesverfassungsschutzgesetzes und damit \u00fcber einen wesentlichen Bestandteil, wenn es um die Umsetzung der insgesamt 47 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses aus der letzten Legislaturperiode geht.\n\nBei einer Neujustierung der Sicherheitsarchitektur geht es auch um eine Verbesserung der Arbeit der Nachrichtendienste, aber nicht nur. Wir haben schon etwas getan, zum Beispiel, als es darum ging, die Position des Generalbundesanwaltes zu st\u00e4rken. Ich sage hier aber auch in aller Deutlichkeit: Nicht nur der Bund ist gefordert, auch die L\u00e4nder m\u00fcssen ihre Hausaufgaben machen, wenn es darum geht, die Arbeit der Nachrichtendienste und der Polizeibeh\u00f6rden zu verbessern.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623121,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":644,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Gesetzentwurf beheben wir M\u00e4ngel in der Sicherheitsarchitektur Deutschlands. Eines sage ich hier aber auch in aller Deutlichkeit - gerade am heutigen Tag und gerade auch im Lichte der aktuellen Debatte \u00fcber die Arbeit des Bundesnachrichtendienstes -: Wir brauchen funktionsf\u00e4hige und gut ausgestattete Nachrichtendienste.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":645,"sitzung":101,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen vor allen Dingen Kontrolle!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":646,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist vielleicht nicht popul\u00e4r, sich f\u00fcr Nachrichtendienste auszusprechen, und es ist immer einfacher, angenehmer und bequemer, Nachrichtendienste zu kritisieren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":647,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Tats\u00e4chlich? Probieren Sie es einmal! Sie sind sich sonst f\u00fcr keinen Populismus zu schade, Herr Mayer! Probieren Sie es doch einmal!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":648,"sitzung":101,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch skandal\u00f6s!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":649,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade angesichts der aktuellen Debatte m\u00f6chte ich aber Folgendes einmal deutlich machen: Der Bundesnachrichtendienst hat - selbst konservativ berechnet - mit seiner Arbeit in Afghanistan dazu beigetragen, 19 konkret geplante Anschl\u00e4ge auf Bundeswehrsoldaten zu verhindern.\n\nDas ist nun einmal die Krux bei der Arbeit der Nachrichtendienste: Sie fallen nicht auf, wenn sie gut arbeiten, weil sich dann Gott sei Dank kein Anschlag ereignet - sei es in Afghanistan gegen\u00fcber unseren Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr, oder sei es auch im Inland, in Deutschland -, aber sie fallen dann auf, wenn vermeintlich etwas nicht so l\u00e4uft, wie wir alle uns das w\u00fcnschen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623128,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":651,"sitzung":101,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"\u201eVermeintlich\u201c?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":652,"sitzung":101,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist strafbar!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":653,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das hier ganz deutlich auch an die Adresse der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Nachrichtendienste gerichtet und auch ganz bewusst in dem Wissen, dass dies derzeit vielleicht nicht popul\u00e4r ist: Wir stehen zu den Nachrichtendiensten. Wir brauchen gut qualifizierte, motivierte und kompetente Mitarbeiter in den Nachrichtendiensten.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":654,"sitzung":101,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es doch nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":655,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, darin unterscheiden wir uns als CDU\/CSU-Fraktion diametral von den Linken und auch von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":656,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Gott sei Dank!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":657,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Pau, Sie fordern ganz offen die Abschaffung des BfV,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":658,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das tun wir nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":659,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"die Einf\u00fchrung einer Bundesstiftung, einer politischen Beratung,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":660,"sitzung":101,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":661,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"die nur noch als Kontaktstelle f\u00fcr die Nachrichtendienste im Ausland dienen soll.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":662,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie nicht richtig gelesen, Herr Mayer!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":663,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich spreche von dem Antrag der Linken, Herr Kollege von Notz.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":664,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach so! Zu uns kommen Sie hoffentlich noch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":665,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"- Zu Ihnen komme ich noch, Herr von Notz.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":666,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte darum!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":667,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben wenig zu unserem Gesetzentwurf gesagt. Sie haben sich wieder nur - Stichwort: l\u2019art pour l\u2019art - eher an der Oberfl\u00e4che bewegt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":668,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie reden ja auch nur \u00fcber die Linken! Kommen Sie mal zur Sache!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":669,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt offenbar, dass der Gesetzentwurf so schlecht nicht ist.\n\nGanz konkret zum Antrag der Linken. Die Linken fordern die Abschaffung des Bundesamtes, die Einf\u00fchrung einer politischen Beratung, die nicht einmal \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Quellen auswerten darf.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":670,"sitzung":101,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":671,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man diesem Weg folgen w\u00fcrde, w\u00fcrden wir die Sicherheit Deutschlands sehenden Auges gef\u00e4hrden. Das w\u00e4re ein enormes Risiko f\u00fcr die Sicherheitslage in unserem Land.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623150,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":673,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ein Wort an die Adresse der L\u00e4nder. Ich finde es schade, dass kein Vertreter der L\u00e4nder hier auf der Bundesratsbank Platz genommen hat.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":674,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wie immer!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":675,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht doch um einen Gesetzentwurf, der von den L\u00e4ndern, egal welcher Couleur, sehr offen und sehr deutlich kritisiert wurde.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":676,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wo ist Bayern?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":677,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Die Bedenken und Zweifel der L\u00e4nder sind unbegr\u00fcndet. Ich m\u00f6chte, auch wenn kein Vertreter anwesend ist, an die Adresse der L\u00e4nder deutlich sagen: Dieser Gesetzentwurf wird nicht gegen die L\u00e4nder, sondern er wird f\u00fcr die L\u00e4nder gemacht.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623156,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":679,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mit einer St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist mitnichten eine Schw\u00e4chung der Landes\u00e4mter verbunden. Die Landes\u00e4mter profitieren von einem starken Bundesamt. Sie profitieren davon, wenn das Bundesamt als Dienstleister gest\u00e4rkt wird. Ich hoffe, dass die weitere Debatte etwas sachlicher und objektiver erfolgt;","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":680,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nach Ihrer Rede k\u00f6nnte das gelingen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":681,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"denn ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Landes\u00e4mter und damit auch die Landesregierungen von den im Gesetzentwurf vorgesehenen Regelungen und der st\u00e4rkeren Koordinierung der Arbeit durch das BfV enorm profitieren k\u00f6nnen.\n\nEs ist richtig, dass es dem BfV im Einzelfall erm\u00f6glicht wird, zu handeln, wenn sich nur regional engagierte und t\u00e4tige Gruppierungen, die aber gewaltbereit sind, breitmachen. Man muss auch ganz offen sagen: Die Leistungsf\u00e4higkeit der Landes\u00e4mter ist nun einmal sehr unterschiedlich. Deswegen bin ich der festen \u00dcberzeugung: Dieses Gesetz wird dem Verfassungsschutz insgesamt guttun, sowohl auf Bundes- als auch auf Landesebene.\n\nEin wichtiger R\u00fcckschluss aus den Erfahrungen der schrecklichen Mordserie des NSU-Trios muss sein, dass die Beh\u00f6rden offener miteinander kommunizieren. Wir brauchen einen offeneren Austausch zwischen den Landes\u00e4mtern und mit dem Bundesamt. Ich sage hier ganz offen: Daf\u00fcr ist mit Sicherheit auch auf Ebene der Mitarbeiter ein Mentalit\u00e4tswechsel erforderlich.\n\nWir brauchen auch eine Neuregelung des Zugangs zum Nachrichtendienstlichen Informationssystem, -NADIS. Ein Verfassungsschutz ohne ein vern\u00fcnftiges Informationssystem macht definitiv keinen Sinn. Ich sage auch angesichts der Kritik bez\u00fcglich der Neuregelung des Zugangs zu NADIS ganz deutlich: Diese Neuregelung erf\u00fcllt h\u00f6chste datenschutzrechtliche Anforderungen, zum einen, wenn es darum geht, die Befugnis derer, die auf die Daten zugreifen k\u00f6nnen, zu begrenzen, und zum anderen, wenn es darum geht, eine umfangreiche Protokollierungspflicht aufzuerlegen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ein wesentlicher Bestandteil dieses Gesetzentwurfes ist, wie schon im Vorfeld diskutiert wurde, die Neuregelung f\u00fcr den Einsatz von V-Leuten. Um dies klar zu sagen: Wir brauchen V-Leute in den Verfassungsschutz\u00e4mtern. Die Arbeit ist ohne V-Leute nicht m\u00f6glich. Das ist mit Sicherheit nicht angenehm. Das ist auch nicht immer appetitlich. Die V-Leute, mit denen man dabei zu tun hat, sind auch keine angenehmen Zeitgenossen.\n\nAber es ist richtig, in der Frage, wer f\u00fcr die Arbeit als V-Mann infrage kommt, h\u00f6here qualitative Anforderungen gesetzlich festzulegen. Zur Erinnerung: Bisher war die Frage, wer V-Mann werden konnte, nur auf der Ebene der Verwaltungsvorschriften geregelt. Jetzt wird eine gesetzliche Normierung vorgenommen. Dies ist auch richtig so.\n\nEs ist klar, dass Minderj\u00e4hrige nicht in Betracht kommen, dass Parlamentarier nicht in Betracht kommen und dass diejenigen, die als V-Mann in Betracht kommen, nicht allein von den ihnen zugewendeten Geld- und Sachleistungen ihren Lebensunterhalt bestreiten d\u00fcrfen. Es kommen auch keine Personen in Betracht, die in Aussteigerprogrammen sind. Und um es noch einmal klar zu sagen: Es d\u00fcrfen auch definitiv keine Personen in Betracht kommen, die sich schwerer Straftaten schuldig gemacht haben.\n\nFrau Kollegin Pau, Sie haben den Fall \u201ePiatto\u201c angesprochen. Dazu habe auch ich eine ganz klare Einsch\u00e4tzung: Wenn das Gesetz so das Licht der Gesetzeswirklichkeit erblicken w\u00fcrde, wie es heute im Entwurf vorliegt, w\u00e4re der Fall \u201ePiatto\u201c - dessen bin ich mir definitiv sicher - nicht mehr m\u00f6glich.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623160,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623161,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":684,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Im rechts- und linksextremistischen Bereich wollen wir mit derartigen Straft\u00e4tern nichts zu tun haben. Sie werden auch in Zukunft nicht mehr als V-Leute in Betracht kommen. Es gibt aber, offen gesagt, einen anderen Bereich, in dem man m\u00f6glicherweise in ganz eng begrenzten Ausnahmef\u00e4llen durchaus auch auf derart schwere Jungs zur\u00fcckgreifen muss: Das ist der salafistische und islamistisch motivierte Bereich.\n\nSie alle wissen, dass es bisher noch keinen einzigen bekannten Aussteiger aus der dschihadistischen Szene gibt. Ich glaube, wir t\u00e4ten insgesamt gut daran, wenn unsere Verfassungsschutz\u00e4mter endlich jemanden f\u00e4nden, der sich traut, aus dieser schwierigen Szene auszusteigen. Ich muss ganz offen sagen: Wenn er dann etwas mehr auf dem Kerbholz hat,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":685,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Einer, der K\u00f6pfe abgeschnitten hat in Syrien, ja?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":686,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"dann sind es mir die Sicherheit Deutschlands und die Verhinderung eines Anschlags in Deutschland wert, in einem derart eng begrenzten Ausnahmefall auch auf einen V-Mann zur\u00fcckzugreifen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":687,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Kollege Mayer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":688,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":689,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":690,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege Mayer. - Ich lege immer Wert darauf, dass wir eng am Gesetz entlang diskutieren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623169,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihnen vorhin schon nicht gelungen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":692,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade selber darauf hingewiesen, dass keine erheblich Vorbestraften eingesetzt werden d\u00fcrfen. Im Gesetzentwurf steht aber ein ganz wichtiges Wort: \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c. \u201eGrunds\u00e4tzlich\u201c hei\u00dft: Es geht auch anders. Man muss auch die Begr\u00fcndung lesen. Wann sollen Ausnahmen m\u00f6glich sein? Auch bei erheblichen Straftaten? Wenn die Personen als zuverl\u00e4ssig erscheinen? Wenn sie einen gro\u00dfen Wert f\u00fcr die Arbeit bedeuten? Danach w\u00e4re \u201ePiatto\u201c, von dem Frau Pau vorhin gesprochen hat und den der Verfassungsschutz im Gef\u00e4ngnis angeworben hat, nachdem er sich dazu bereit erkl\u00e4rt hat - aus Sicht des Verfassungsschutzes war er zuverl\u00e4ssig -, auch nach dem grauenhaften Mordversuch nach wie vor ein Kandidat, den Sie wieder einstellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":693,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie legalisieren das!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":694,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, der Gesetzentwurf geht v\u00f6llig an dem vorbei, was Sie hier vortragen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623173,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":696,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr diese konkretisierende Nachfrage. Mir ist sehr wohl bewusst, wie das Wort \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c auszulegen ist und dass es Ausnahmem\u00f6glichkeiten zul\u00e4sst. Ich habe aber auch an die Adresse der Kollegin Pau deutlich gesagt, dass es in der links- und rechtsextremistischen Szene durchaus andere M\u00f6glichkeiten gibt, an V-Leute heranzukommen, sodass in diesem Bereich die H\u00fcrde f\u00fcr eine m\u00f6gliche Ausnahme von der grunds\u00e4tzlichen Bestimmung so hoch gelegt ist, dass man es in diesen F\u00e4llen auch nach dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit mit Sicherheit nicht rechtfertigen kann, auf einen derart \u201eschweren Jungen\u201c, wie es Carsten S. alias \u201ePiatto\u201c war, zur\u00fcckzugreifen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":697,"sitzung":101,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Das war doch kein schwerer Junge! Er war ein M\u00f6rder, kein schwerer Junge!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":698,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"- Falls Sie nicht zugeh\u00f6rt haben: Ich habe ganz bewusst den islamistischen Bereich und vor allem die dschihadistische Szene genannt. Wir sind beide im Parlamentarischen Kontrollgremium. Insofern sind wir zur Geheimhaltung verpflichtet, aber selbst der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Maa\u00dfen, hat diese Woche noch einmal \u00f6ffentlich klargemacht, dass die salafistische Szene in Deutschland mittlerweile auf 7 300 Personen angewachsen ist. Sie hat sich in den letzten drei Jahren verdoppelt.\n\nIch hoffe, dass wir uns einig sind, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass es, wenn es gel\u00e4nge - ich spreche bewusst im Konjunktiv -, einen der aus Syrien zur\u00fcckkehrenden Dschihadisten - mittlerweile sind ungef\u00e4hr ein Drittel bzw. etwa 200 Personen derer, die aus Deutschland nach Syrien gereist sind, zur\u00fcckgekommen - dazu zu bewegen, sich als V-Mann zur Verf\u00fcgung zu stellen, um die Szene besser aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen, in diesem konkreten Ausnahmefall unter Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit aus meiner Sicht angemessen und gerechtfertigt w\u00e4re, diese Person als V-Mann anzuwerben, selbst wenn er etwas mehr auf dem Kerbholz hat.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":699,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Auch einen Mord?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":700,"sitzung":101,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Was ist mit Mord?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":701,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Um es klar zu sagen: Ich beziehe mich nicht auf den links- oder rechtsextremistischen Bereich, sondern ich beziehe mich in aller Deutlichkeit auf den islamistischen Terrorismus, der nun einmal - das hat die Vergangenheit gezeigt - f\u00fcr Deutschland eine gro\u00dfe Gefahr darstellt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623180,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":703,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Gesetz wird ferner die Analysef\u00e4higkeit des Bundesamtes gest\u00e4rkt und die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die L\u00e4nder geschaffen, gemeinsam Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz einzurichten. Ich glaube, die sollten sich \u00fcberlegen, von dieser \u00d6ffnungsklausel Gebrauch zu machen. Wir schaffen eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die elektronische Akte und verbessern die M\u00f6glichkeit des Zugriffs auf justizielle Register und das europ\u00e4ische Visa-Informationssystem. Genauso konkretisieren wir in Umsetzung eines Urteils des Bundesverfassungsgerichts die Befugnis des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz hinsichtlich der Weitergabe von Informationen an Polizeibeh\u00f6rden.\n\nUns liegt ein Gesetzentwurf der Bundesregierung vor, der intensiv mit den L\u00e4ndern vorberaten wurde. Auch das ist ein Unikum. Noch kein Gesetzentwurf ist im Vorfeld, schon vor der Kabinettsbefassung, so intensiv mit den L\u00e4ndern besprochen worden. Ich glaube, wir tun gut daran, mit sehr viel Sorgfalt diesen Gesetzentwurf zu er\u00f6rtern. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass dieses Gesetz eine gute Grundlage daf\u00fcr ist, die Sicherheitsarchitektur in Deutschland zu st\u00e4rken und insbesondere die qualitative Arbeit sowohl des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz als auch der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz zu heben.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf konstruktive und sachliche Beratungen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623182,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":705,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623184,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":707,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auch die Linke ist f\u00fcr den Schutz der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":708,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas ganz Neues!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":709,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wir sind aber anders als die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit in diesem Haus der Meinung, dass wir daf\u00fcr weder eine Beh\u00f6rde mit geheimdienstlichen Befugnissen noch staatlich bezahlte V-Leute brauchen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623188,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":711,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die von uns aus guten Gr\u00fcnden geforderte Aufl\u00f6sung des Verfassungsschutzes als Geheimdienst ist hier im Parlament derzeit nicht durchsetzbar. Deshalb m\u00fcssen auch wir uns mit dem Gesetzentwurf der Bundesregierung auseinandersetzen, obwohl wir schon den Grundansatz f\u00fcr falsch halten.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623190,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":713,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Statt zu versuchen, den seit langem heftig umstrittenen Einsatz von V-Leuten oder von ihnen begangene Straftaten irgendwie auf rechtliche Grundlagen zu stellen, sollte der Bund vielmehr dem Beispiel von Th\u00fcringen folgen und die derzeit noch aktiven V-Leute schnellstm\u00f6glich abschalten,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623192,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":715,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re eine Katastrophe!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":716,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"im \u00dcbrigen auch, um das laufende NPD-Verbotsverfahren nicht weiter zu gef\u00e4hrden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":717,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir den L\u00e4ndern schon gesagt!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":718,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Wir halten es f\u00fcr v\u00f6llig falsch, dass im Gesetzentwurf Straftaten durch V-Leute legitimiert werden sollen. Das ist der falsche Weg und schon gar nicht die Umsetzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":719,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Eins zu eins!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":720,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich habe den Minister in der Fragestunde gebeten, doch einmal einen Fall zu nennen, bei dem V-Leute schwere Verbrechen verhindert haben. Er konnte keinen einzigen Fall hier im Bundestag nennen. Auch das ist bezeichnend f\u00fcr die Arbeit der V-Leute.\n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Sie, Herr de Maizi\u00e8re, haben auf einige Punkte hingewiesen, zum Beispiel darauf, dass die Zusammenarbeit zwischen dem Bundesamt und den Landes\u00e4mtern verbessert werden soll. Das erscheint auf den ersten Blick sogar sinnvoll. Unklar aber bleibt, durch wen das k\u00fcnftig parlamentarisch kontrolliert werden soll; denn das Parlamentarische Kontrollgremium des Bundestages erh\u00e4lt keine Auskunft \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Landes\u00e4mter, und die Kontrollkommissionen der L\u00e4nder erhalten keine Auskunft und keine Akten \u00fcber den Bund. Das hei\u00dft, die Unterlagen \u00fcber die geplante verst\u00e4rkte Kooperation schweben quasi in einem kontrollfreien Raum. Im Gesetzentwurf der Regierung gibt es dazu keine Regelung.\n\nProblematisch ist f\u00fcr mich als Vorsitzender des Parlamentarischen Kontrollgremiums auch der Zeitpunkt, Herr de Maizi\u00e8re, zu dem die Bundesregierung ihren Gesetzentwurf einbringt. Das Gremium hat zu Beginn der Legislaturperiode entschieden, nicht nur aktuelle Vorg\u00e4nge zu pr\u00fcfen, sondern auch pr\u00e4ventiv zu arbeiten. Derzeit befasst sich eine Arbeitsgruppe mit der V-Leute-Praxis beim Verfassungsschutz und will noch in diesem Jahr Empfehlungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit mit den sogenannten Vertrauenspersonen vorlegen. Das wei\u00df die Bundesregierung, und sie h\u00e4tte deshalb auch aus Respekt gegen\u00fcber dem Parlament die Ergebnisse abwarten und nicht vorschnell einen eigenen Gesetzentwurf vorlegen sollen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623199,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":722,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich f\u00fcge hinzu, Herr Kollege Lischka: Guter Stil sieht mit Sicherheit anders aus.\n\nWieder zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Obwohl gerade die Verfassungsschutz\u00e4mter von Bund und L\u00e4ndern beim Thema NSU nahezu vollst\u00e4ndig versagt haben und auch die V-Leute nichts gebracht haben oder deren Informationen aus Quellenschutzgr\u00fcnden zur\u00fcckgehalten wurden, soll das Bundesamt nunmehr mit 261 zus\u00e4tzlichen Planstellen de facto belohnt werden. Das kostet 17 Millionen Euro. Dem werden wir definitiv nicht zustimmen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623201,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":724,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Zudem - dies hatte hier schon eine Rolle gespielt - soll die Begehung von Straftaten von V-Leuten k\u00fcnftig offiziell erm\u00f6glicht und gegebenenfalls von der Verfolgung durch Staatsanwaltschaften freigestellt werden. Ich frage: Wo sind wir eigentlich hingekommen? Wir wissen aus dem NSU-Skandal - Frau Pau hat das erw\u00e4hnt -, dass selbst wegen versuchten Totschlags verurteilte Personen vom Verfassungsschutz als Spitzel angeworben wurden. Die Bundesregierung will das nun auch noch per Gesetz zulassen. Herr Kollege Mayer, der Fall -\u201ePiatto\u201c k\u00f6nnte sich aufgrund der von Ihnen vorgesehenen gesetzlichen Ausnahmeregelung betreffend den Beh\u00f6rdenleiter wiederholen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":725,"sitzung":101,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":726,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich soll die Zusammenarbeit bei schweren Straftaten beendet werden, wenn es um eine Haftstrafe von mehr als einem Jahr und ohne Bew\u00e4hrung geht. Das ist aber nur als Sollvorschrift festgehalten, und es gibt die besagte Ausnahme. Wenn man schon eine solche Regelung betreffend den Beh\u00f6rdenleiter aufnimmt - was wir f\u00fcr falsch halten -, dann sollte man aber zumindest festlegen, dass das Parlamentarische Kontrollgremium des Bundestages unterrichtet werden muss; denn das Beh\u00f6rdenhandeln und die Entscheidungen des Beh\u00f6rdenleiters m\u00fcssen kontrolliert werden. Hier fehlt eine entsprechende Regelung. Das bedarf dringend der Korrektur.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623205,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":728,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die Redezeit reicht leider nicht, um alle Kritikpunkte anzuf\u00fchren. Fazit: Das Gesetz l\u00f6st keine Probleme, sondern schafft neue. Deshalb kann der Entwurf nicht unsere Zustimmung finden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623207,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":730,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623209,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":732,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen gedenken wir alle der unz\u00e4hligen Menschen, die den Nationalsozialisten im Zweiten Weltkrieg zum Opfer gefallen sind. In vielen Orten in Deutschland finden auch an diesem Wochenende Gedenkveranstaltungen anl\u00e4sslich des 70. Jahrestages der Befreiung der Konzentrationslager statt, so auch bei mir zu Hause in der KZ-Gedenkst\u00e4tte Flossenb\u00fcrg. Es ist mir wichtig, dies auch in dieser Debatte einleitend zu sagen: Wir alle haben die gro\u00dfe Verantwortung und auch die Verpflichtung gegen\u00fcber den Opfern des Holocaust, dass sich so etwas niemals wiederholt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623211,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":734,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Um es mit den Worten von Max Mannheimer, einem \u00dcberlebenden des Holocaust und einem wichtigen Zeitzeugen, zu sagen:\n\nIhr seid nicht verantwortlich f\u00fcr das, was geschah. Aber dass es nicht wieder geschieht, daf\u00fcr schon.\n\nIm Jahr 2011 mussten wir mit unsagbarer Fassungslosigkeit feststellen, dass die Neonazi-Szene in Deutschland gr\u00f6\u00dfer, besser vernetzt und viel brutaler ist, als wir alle es uns jemals h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. Was aber mindestens genauso schlimm ist, ist die Tatsache, dass der Nationalsozialistische Untergrund erst so sp\u00e4t aufgedeckt wurde. Ich denke, alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land, jeder hier in diesem Haus und im Besonderen die Mitglieder der Parlamentarischen Untersuchungsaussch\u00fcsse haben sich gefragt, wie das eigentlich passieren konnte. Schlie\u00dflich haben wir gleich mehrere Beh\u00f6rden, die eben genau solche schrecklichen Gewalttaten wie die des NSU verhindern sollen. Gerade der Verfassungsschutz hat im Bund und in den L\u00e4ndern an vielen Stellen ganz klar und auch unbestritten versagt. Und ja, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, da kann man sich schon fragen, ob der nachrichtendienstlich arbeitende Verfassungsschutzverbund aufgel\u00f6st werden sollte, so wie Sie es in Ihrem Antrag fordern.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":735,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das muss man sich fragen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":736,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich sage aber: Wir brauchen das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, gerade weil wir es in Deutschland mit immer mehr im Untergrund agierenden Organisationen der verschiedensten Str\u00f6mungen und Auspr\u00e4gungen zu tun haben, die wir in den Griff bekommen m\u00fcssen. Eine Koordinierungsstelle, die lediglich die Aufgabe hat, Unterlagen zu sammeln, ohne handlungsf\u00e4hig zu sein, reicht da nicht aus. Transparente Beratung allein wird nicht gen\u00fcgen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623215,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":738,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Nein, die L\u00f6sungen, die Sie hier vorschlagen, f\u00fchren nach unserer \u00dcberzeugung nicht zu einem effektiveren Verfassungsschutz. Das BfV hat sehr wohl seine Daseinsberechtigung. Ja, ich halte es in Deutschland f\u00fcr unverzichtbar, und ich halte es im Grunde f\u00fcr eine Beh\u00f6rde mit h\u00f6chster Intelligenz. Schwarz-Wei\u00df-Denken hilft uns auch in diesem Bereich nicht weiter.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623217,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":740,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Aber - das sage ich auch ganz deutlich - das BfV muss aus seinen Fehlern lernen und daraus Lehren ziehen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":741,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":742,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, die 47 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses noch in dieser Legislaturperiode umzusetzen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir uns dahin gehend auf einem sehr guten Weg befinden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623221,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":744,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Die bereits umgesetzten Handlungsempfehlungen zeigen, wie ernst die Gro\u00dfe Koalition und wie ernst alle Abgeordneten, die sich ernsthaft und sachlich mit dieser Materie befassen, die Ergebnisse aus dem Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses nehmen.\n\nEiner der wichtigsten Bausteine ist dabei meines Erachtens die Reform des Bundesverfassungsschutzgesetzes. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ganz ausdr\u00fccklich den Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes, um den es hier heute geht. Im NSU-Untersuchungsausschuss hat sich gezeigt, dass die einzelnen Beh\u00f6rden ungen\u00fcgend oder schlichtweg gar nicht zusammengearbeitet haben. Fast t\u00e4glich h\u00f6ren wir inzwischen aus den NSU-Untersuchungsaussch\u00fcssen der L\u00e4nder oder aus dem Gerichtsverfahren in M\u00fcnchen, wie schlecht der Austausch von Informationen tats\u00e4chlich abgelaufen ist und wie Berichtspflichten regelrecht ignoriert wurden. Erst vorgestern hat sich in M\u00fcnchen bei der Aussage des s\u00e4chsischen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten wieder einmal gezeigt, wie unzureichend der Informationsfluss zwischen den einzelnen Beh\u00f6rden war. Es ist also notwendig - und ich finde es auch richtig -, dass im Zuge der Reform die Zentralstellenfunktion des BfV gest\u00e4rkt wird und ein effektiver Informationsaustausch unumg\u00e4nglich wird.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623223,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":746,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Konkurrenzdenken und Eitelkeiten, wie sie der Untersuchungsausschuss zum Teil festgestellt hat, m\u00fcssen endlich pass\u00e9 sein und d\u00fcrften damit auch pass\u00e9 sein.\n\nEine zweite zentrale \u00c4nderung wird beim Einsatz der V-Leute vorgenommen, oder, besser gesagt, der Einsatz wird \u00fcberhaupt erst geregelt; meine Vorredner haben schon darauf hingewiesen. Im Gegensatz zu meinen Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen bin ich f\u00fcr den Einsatz von V-Leuten. Viele Informationen aus der Szene sind nur durch geheime Quellen, durch Insider also, zu erlangen. Ich kann mir nicht vorstellen, wie wir ohne die V-Leute so direkte Einblicke in die Szene bekommen sollen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":747,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie mal ins Antifa-Museum!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":748,"sitzung":101,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":749,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Aber wie schon erw\u00e4hnt, der Einsatz muss auf einer Rechtsgrundlage beruhen, und das wird zuk\u00fcnftig auch so sein. Es muss unmissverst\u00e4ndlich klar sein, dass die angeworbenen Personen dem Staat dienen und sich dementsprechend verhalten m\u00fcssen. Auch wenn es sich im ersten Moment vielleicht eigenartig anh\u00f6ren mag, sage ich: V-Personen m\u00fcssen unter dem Strich innere Sicherheit produzieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623228,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":751,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ob und inwieweit die Regelungen zum Einsatz von V-Leuten im Gesetzentwurf ausreichen, das m\u00fcssen wir jetzt im weiteren parlamentarischen Verfahren sehr genau pr\u00fcfen. Ich danke Ihnen, Herr Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re, dass Sie bereits heute weitere Gespr\u00e4chsbereitschaft angek\u00fcndigt haben. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir noch strengere Regelungen zur Einsatzbefugnis von V\u001eLeuten gew\u00fcnscht. Die Einbindung der G 10-Kommission halte ich hier nach wie vor f\u00fcr sinnvoll.\n\nIch w\u00fcnsche mir mehr Transparenz und einen echten Mentalit\u00e4tswechsel. Der Schlapphut, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss endlich im Kleiderschrank verstaut werden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623230,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":753,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt - auch wenn sich das bei einem Geheimdienst vielleicht etwas eigenartig anh\u00f6ren mag - eine verbesserte \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Noch wichtiger ist, innerhalb des BfV f\u00fcr mehr Sensibilit\u00e4t und Kommunikation zu sorgen; denn bei den Fehlern rund um den NSU handelt es sich ja nicht nur um mangelnden Informa-tionsfluss zwischen den Beh\u00f6rden. Auch innerhalb der Beh\u00f6rden gab es - man muss es so offen sagen - ein echtes Problem der Wahrnehmung von gef\u00e4hrlichen T\u00e4tern. Um das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Verfassungsschutz wiederherzustellen, ist die geplante Reform nat\u00fcrlich nicht alles. Aber sie ist ein erster wichtiger Schritt. Ich m\u00f6chte sagen: Das ist auf diesem Weg ein wahrer Meilenstein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623232,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":755,"sitzung":101,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Zum Ende meiner Rede m\u00f6chte ich sagen, dass wir die Reformprozesse, die im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in den letzten Jahren in Gang gesetzt wurden, durchaus zur Kenntnis nehmen; auch das darf hier einmal gesagt werden. Aber sie d\u00fcrfen nicht ins Stocken geraten. Das muss ein kontinuierlicher Prozess sein, bei dem der Deutsche Bundestag das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im Rahmen der parlamentarischen Kontrolle und der Gesetzgebung begleiten muss und auch begleiten wird. Wir Parlamentarier k\u00f6nnen nur einen gesetzlichen Rahmen schaffen, in dem sich das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz dann bewegen muss. F\u00fcr ein echtes Umdenken, f\u00fcr einen Mentalit\u00e4tswechsel im Denken und Tun ist das BfV selbst zust\u00e4ndig. Um am Ende nochmals auf das eingangs erw\u00e4hnte Zitat von Max Mannheimer zur\u00fcckzukommen: Auch das BfV ist vor allem selbst daf\u00fcr verantwortlich, dass Derartiges wie in der Vergangenheit in Zukunft nie wieder passiert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623234,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":757,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Irene Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":758,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor drei Jahren hat die Bundeskanzlerin den Familien der NSU-Opfer versprochen, alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern w\u00fcrden mit Hochdruck an der Aufkl\u00e4rung arbeiten. Heute wissen wir, wie dieser Hochdruck aussieht. Fast jeden Tag tauchen neue Fragen und Widerspr\u00fcche auf, aber nicht etwa weil sie von den Sicherheitsbeh\u00f6rden aufgedeckt wurden, sondern weil sie durch Untersuchungsaussch\u00fcsse und den unabl\u00e4s-sigen Einsatz von zivilgesellschaftlichen Initiativen, Journalisten, Wissenschaftlern und Vertretern der Nebenklage im M\u00fcnchener NSU-Prozess aufgedeckt werden. Ihnen allen kann man gar nicht genug danken.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623237,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":760,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht nur bei der Aufkl\u00e4rung tritt die Bundesregierung auf der Stelle. Auch bei den Konsequenzen aus dem NSU-Skandal geht es einfach nicht voran. Deshalb waren wir alle sehr gespannt auf diese gro\u00dfe Verfassungsschutzreform, die uns angek\u00fcndigt wurde. Wir haben ja eigentlich nicht zu hoffen gewagt, dass Sie tats\u00e4chlich eine grunds\u00e4tzliche Z\u00e4sur und einen Neustart wagen, so wie wir Gr\u00fcne uns das eigentlich immer vorgestellt haben. Aber ein paar echte Reformanst\u00f6\u00dfe h\u00e4tte ich nach all den Erkenntnissen doch schon erwartet.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623239,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":762,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das steht aber nicht in Ihrem Antrag!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":763,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Einer Ihrer wichtigsten Punkte ist die St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Was Sie dabei von den Reformen in den L\u00e4ndern halten, haben Sie schon deutlich gemacht - das machen Sie auch mit dem Gesetzentwurf allzu deutlich -, n\u00e4mlich gar nichts. Jedenfalls erschlie\u00dft sich mir nicht, wie Sie die L\u00e4nder f\u00fcr Ihren Ansatz gewinnen wollen. Inhaltlich finde ich es grunds\u00e4tzlich richtig, dass der Bund versucht, das Handeln aller Verfassungsschutz\u00e4mter, so gut es geht, zu koordinieren;","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":764,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! Sehr richtig! Gut erkannt!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":765,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"denn der mangelnde Informationsaustausch war ja eines der zentralen Probleme beim NSU. Aber wenn ich nun in Gespr\u00e4chen mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz h\u00f6re, dass zum Beispiel in Sachen V-Leute-Register - auch einer der Reformschritte - nicht vorgesehen ist, die Klarnamen der V-Leute zentral zu erfassen, um auszuschlie\u00dfen, dass diese in den L\u00e4ndern oder beim Bund doppelt abkassieren, und dass es bei diesem Register eigentlich nur darum geht, Quellenl\u00fccken zu schlie\u00dfen, dann muss ich ganz klar feststellen: Ihnen fehlt dabei jegliches Problembewusstsein.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623244,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":767,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie genauer zuh\u00f6ren!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":768,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Denn das Problem des V-Leute-Einsatzes rund um den NSU war ja nicht etwa die mangelnde Quellendichte - V-Leute gab es ja reichlich -, sondern, dass dieser v\u00f6llig aus dem Ruder gelaufen ist. Nur, daraus ziehen Sie keinerlei Konsequenzen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623247,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":770,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Lischka, als Sie sich mit Frau H\u00f6gl im Januar f\u00fcr eine echte Reform des Verfassungsschutzes ausgesprochen haben, hatte man noch etwas Anlass zur Hoffnung. Sie haben damals in Ihrem Papier immerhin ein paar ganz klare Kriterien f\u00fcr den V-Leute-Einsatz formuliert. Da Sie diese Regierung mittragen, habe ich gehofft, dass Sie die Erarbeitung dieses Gesetzentwurfs entsprechend beeinflussen werden. Doch offensichtlich hat sich der Bundesinnenminister f\u00fcr Ihr Papier \u00fcberhaupt nicht in-teressiert; denn Regelungen f\u00fcr die Einsatzdauer von V\u001eLeuten findet man im Gesetzentwurf zum Beispiel nicht. Kriterien zur F\u00fchrung von V-Leuten? - Fehlanzeige! Regeln, die wirksam verhindern, dass schwere Straft\u00e4ter eingesetzt werden? - Fehlanzeige! Denn im Zweifelsfall entscheidet eben der Beh\u00f6rdenleiter, und es gilt auch nur grunds\u00e4tzlich. Herr Mayer, auch wenn Sie hier gebetsm\u00fchlenartig wiederholen, wie \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c zu verstehen ist: Es steht so nicht im Gesetz, und das ist der Fehler.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623249,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":772,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Da muss ich einfach feststellen: Die Bundesregierung hat offensichtlich gar nichts aus den Fehlern gelernt, die bei den \u201ePiattos\u201c und Tino Brandts dieser Welt sowie bei anderen V-Leuten gemacht wurden, und nicht verstanden, dass der Staat dadurch rechtsextreme Strukturen mindestens mitfinanziert und somit aufgebaut hat. Allen Kolleginnen und Kollegen hier im Haus, die intensiv an der NSU-Aufkl\u00e4rung mitgearbeitet haben und das noch heute tun, muss es doch in der Seele wehtun, dass die Bundesregierung an diesem Problem so v\u00f6llig vorbeil\u00e4uft.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623251,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":774,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Antrag!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":775,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb bitte ich Sie dringend, jetzt im Gesetzgebungsverfahren nicht lockerzulassen. Lassen Sie sich mit diesem Gesetzentwurf nicht abspeisen! Sorgen Sie mit uns gemeinsam daf\u00fcr, dass eine echte Reform des Verfassungsschutzes auf den Weg gebracht wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623254,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":777,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Tankred Schipanski von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623256,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":779,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der heutigen Debatte befassen wir uns mit der Um-setzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungs-ausschusses. Wir haben den tadellosen Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Zusammenarbeit des Verfassungsschutzes vor uns liegen. Ich bin ein ganzes St\u00fcck weit entsetzt \u00fcber die Emp\u00f6rungsrhetorik, die hier vonseiten der Gr\u00fcnen und der Linken bei einem so sensiblen Thema dargeboten wird.\n\nMeine Damen und Herren, noch nie haben eine Bundesregierung und ein Parlament so planvoll und detailliert auf Ergebnisse eines Untersuchungsausschusses reagiert und seine Empfehlungen umgesetzt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":780,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch selbst nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":781,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich einmal den Gesamtkontext und die Zeitenfolge in Erinnerung rufen. Am 26. Januar 2012 haben alle f\u00fcnf Fraktionen dieses Hohen Hauses den NSU-Untersuchungsausschuss eingesetzt. Bereits als der Ausschuss tagte bzw. arbeitete, gab es erste gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen. Entsprechende Stichworte wurden heute in der Debatte schon genannt: Errichtung des Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrums sowie die Errichtung der gemeinsamen Verbunddatei gegen Rechtsextremismus. Alle f\u00fcnf Fraktionen dieses Hohen Hauses haben in der letzten Legislaturperiode - am 23. August 2013 - 50 Handlungsempfehlungen vorgelegt. Am 2. September 2013 debattierten wir dann \u00fcber diese unter den Augen der Angeh\u00f6rigen der Opfer des NSU und des Bundespr\u00e4sidenten. Unser Parlament hat die Handlungsempfehlungen in der 18. Legislaturperiode am 20. Februar letzten Jahres noch einmal bekr\u00e4ftigt. Der Schl\u00fcsselbegriff in der damaligen Debatte war \u201e\u00c4nderung der Arbeitskultur unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c. Am 26. Februar 2014 legte die Bundesregierung ihren Umsetzungsbericht vor, der an Transparenz und Klarheit nicht zu \u00fcberbieten ist. Dieser Umsetzungsbericht ist wie eine To-do-Liste gegliedert. Er stellt f\u00fcr uns ein hervorragendes parlamentarisches Monitoring dar. Am 5. November letzten Jahres gab es die Debatte zum dritten Jahrestag der Aufdeckung des NSU. Am 14. November letzten Jahres wurde der Gesetzentwurf des Justizministeriums - Kollege Mayer hat es angesprochen - mit den wesentlichen \u00c4nderungen vorgelegt, die wir vorgenommen hatten.\n\nHeute findet folgerichtig die Debatte \u00fcber ein Gesetz statt, welches die Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden optimieren wird und klare Standards f\u00fcr ihre Arbeit festsetzt. Das nenne ich vorbildliche Parlaments- und Regierungsarbeit. Dies hat nichts mit einem Peitschen durch das Parlament zu tun, sondern das ist Diskutieren und Debattieren, wie es sich f\u00fcr einen Deutschen Bundestag geh\u00f6rt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623260,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":783,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann - genauso wie meine Kollegen - nur dazu aufrufen, dass sich alle Beteiligten bzw. Verantwortlichen - allen voran auch die in den L\u00e4ndern - genauso vorbildlich verhalten, wie es Legislative und Exekutive im Bund tun. Der heute vorgelegte Gesetzentwurf betrifft meines Erachtens den Kernbereich - ich m\u00f6chte sagen: das Herzst\u00fcck - der Aufkl\u00e4rungsarbeit des Untersuchungsausschusses in der letzten Legislaturperiode.\n\nBereits in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur deutschen Sicherheitsarchitektur am 29. M\u00e4rz 2012 stellten wir uns die Frage, ob es nicht vielmehr eine Unsicherheitsarchitektur ist. Die Sachverst\u00e4ndigen zeigten uns Zust\u00e4ndigkeitsvielfalt und Kompetenzkonflikte auf. Sie zeigten uns eine Informationskultur und Informationsverteilung der Nachrichtendienste auf, welche von einer Risiko-, Geheimnis- und Abschottungskultur gepr\u00e4gt war. Es ist umso dramatischer, dass sich all das, was in der Theorie bekannt war, dann wirklich bei der NSU-Verfolgung best\u00e4tigt hat.\n\nMehr noch: Die Werthebach-Kommission stellte in ihrem Abschlussbericht mit dem Titel \u201eSignale f\u00fcr eine neue Sicherheitsarchitektur\u201c im Dezember 2010 - also noch vor der Aufdeckung des NSU - fest:\n\nEine erfolgreiche Sicherheitspolitik - insbesondere in einem f\u00f6deral organisierten Staat - setzt eine intensive Kooperationsbereitschaft der Sicherheitsbeh\u00f6rden voraus. Diese spiegelt sich gerade in Informationspflichten auf allen Ebenen wider. Viele Defizite in der Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden entstehen durch unzureichende Information und Kooperation.\n\nMeine Damen und Herren, genau diese Erkenntnisse der Werthebach-Kommission aus dem Jahr 2010 und die Erkenntnisse des NSU-Untersuchungsausschusses aus dem Jahr 2013 greift nun der Gesetzentwurf, \u00fcber den wir in erster Lesung beraten, auf. Ich m\u00f6chte jetzt nicht in die juristische Debatte einsteigen. Die juristischen Feinheiten k\u00f6nnen Sie - Kollege Str\u00f6bele hat das schon gemacht - in der Gesetzesbegr\u00fcndung nachlesen. Ich m\u00f6chte einfach drei Schl\u00fcsselbegriffe herausgreifen.\n\n\u00a7 5 Bundesverfassungsschutzgesetz. Es gibt eine klare Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung zwischen den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz und dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Wir haben jetzt eine Reservezust\u00e4ndigkeit - das wurde angesprochen -, und das BfV wird erstmalig als Zentralstelle bezeichnet, die eine Koordinierungsfunktion wahrnehmen kann. Erstmalig bekommt diese Zentralstelle auch eine Unterst\u00fctzungsfunktion f\u00fcr die Landes\u00e4mter als gesetzliche Aufgabe zugewiesen. Der Kollege von der SPD sagte es bereits: Das ist ein Meilenstein.\n\n\u00a7 6 Bundesverfassungsschutzgesetz. Dort werden gegenseitige Unterrichtungsregeln aufgestellt und zusammengef\u00fcgt. Relevante Informationen m\u00fcssen nunmehr zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ausgetauscht werden; das ist verpflichtend. Eine gemeinsame Datei, eine gemeinsame Software von allen Landes\u00e4mtern und dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz - der Name fiel schon -, NADIS, ist unerl\u00e4sslich und wichtig. Ich habe mir das im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in Th\u00fcringen angesehen. Nat\u00fcrlich wird damit die Analysef\u00e4higkeit des Verfassungsschutzes stark und richtigerweise ausgebaut. Daher kann man das nur vollumf\u00e4nglich begr\u00fc\u00dfen. Das ist wiederum ein Meilenstein, von dem die Polizei noch ein ganzes St\u00fcck entfernt ist.\n\nDie IMK hat 2012 beschlossen, auch f\u00fcr die Polizei einen Informations- und Analyseverbund namens PIAV einzurichten. Leider Gottes l\u00e4sst er noch auf sich warten. Daher lautet meine herzliche Bitte in dieser Debatte, dieses Verbundsystem entschieden voranzutreiben.\n\n\u00a7\u00a7 9 a und 9 b wurden schon angesprochen. Es geht um verdeckte Mitarbeiter und Vertrauensleute, ein wichtiges nachrichtendienstliches Mittel. Hier f\u00fchren wir zum ersten Mal gesetzliche Mindeststandards ein. Die Vorgaben des NSU-Untersuchungsausschusses werden faktisch eins zu eins umgesetzt. Hier erhalten sie im Zusammenhang mit V-Leuten sogar Gesetzesrang. In anderen Bereichen unserer f\u00f6deralen Ordnung wie dem Bildungsbereich sind wir davon noch weit entfernt. Die Kultusministerkonferenz diskutiert seit Jahrzehnten Standards, Koordinierung, Zentralstellen und verpflichtende Zusammenarbeit. All das verwirklicht dieses Gesetz f\u00fcr den Bereich der inneren Sicherheit. Das ist f\u00fcr unseren f\u00f6deralen Staat sehr wichtig und sehr gut.\n\nMeine Damen und Herren, umso beunruhigter bin ich von dem - das wurde schon angesprochen -, was in einzelnen Bundesl\u00e4ndern passiert. Einzelne Bundesl\u00e4nder leisten keinen Beitrag zur Sicherheitsarchitektur. Sie versto\u00dfen im weitesten Sinne gegen den Grundsatz der Bundestreue und der Amtshilfe. Aus ideologischen Gr\u00fcnden werden V-Leute abgeschafft bzw. abgeschaltet. Somit wird im Freistaat Th\u00fcringen die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gef\u00e4hrdet. Th\u00fcringen begibt sich in eine Isolation im gesamtdeutschen Sicherheitsverbund. Mich entsetzt auch, dass nach zwei Jahren -konsensualer Arbeit mit Blick auf die Umsetzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses die Gr\u00fcnen von diesem gemeinsamen Pfad abweichen, sich den Linken anschlie\u00dfen und erkl\u00e4ren: V-Leute, das ist ganz furchtbar. - Sie wollen im weitesten Sinne sogar die Sicherheitsorgane abschaffen. Das ist schon sehr \u00fcberraschend.\n\nWir haben den V-Mann \u201ePiatto\u201c in dieser Debatte angesprochen; die Kollegin Pau hat ihn erw\u00e4hnt. Ich will einmal anf\u00fchren, was der Zeuge Meyer-Plath im Untersuchungsausschuss gesagt hat: Im Jahre 1994 gab es in Brandenburg faktisch keine V-Leute. Die in Brandenburg vorhandenen Erkenntnisse waren nur Nebenprodukte anderer Beh\u00f6rden. Durch den Einsatz von V-Leuten er\u00f6ffneten sich erstmals Einblicke in die extremistischen Strukturen, in Brandenburg, im Bund und international. Das Lagebild verbesserte sich. Es war ein Quantensprung. \u00c4hnliches berichteten auch andere Zeugen. Durch den Einsatz von V-Leuten wurde man sehend, wo man vorher blind war. Nat\u00fcrlich war es katastrophal, f\u00fcr welchen V-Mann man sich entschieden hat; das ist v\u00f6llig richtig.\n\nAber warum? Weil man vorher \u00fcberhaupt keine V-Leute hatte, war man darauf angewiesen, einen solchen Mann wie diesen Carsten S. zu nehmen. Das ist nicht richtig. Das jetzt vorliegende Gesetz - wir sollten daran denken, dass hier eine Ermessensaus\u00fcbung der Beh\u00f6rdenleitung vorgesehen ist - w\u00fcrde das letztlich ein ganzes St\u00fcck weit verhindern.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623262,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":785,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das hat damals auch die Beh\u00f6rdenleitung beschlossen in Brandenburg!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":786,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kolleginnen und Kollegen, ich finde die Wortwahl, die die Gr\u00fcnen und die Linken heute in den Antr\u00e4gen und in der Debatte mit Blick auf die V\u001eLeute w\u00e4hlen, unangemessen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":787,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das sind also Vertrauenspersonen?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":788,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, nein, Herr Str\u00f6bele.\n\nIch kann nur sagen: Die Koalition setzt weiterhin die 50 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses eins zu eins um. Wir werden uns der sachlichen, notwendigen Arbeit weiter stellen und uns durch die von der Opposition vorgelegten Antr\u00e4ge nicht vom richtigen Weg abbringen lassen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":789,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Seit zehn Jahren lassen Sie sich nicht davon abbringen, und jetzt sehen Sie ja, wo wir stehen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":790,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wir st\u00e4rken die Sicherheitsarchitektur in unserem f\u00f6deralen Bundesstaat. Ein herzliches Dankesch\u00f6n geht an die Innenminister von Bund und L\u00e4ndern, die auf der Innenministerkonferenz 2012 faktisch den Grundstein f\u00fcr dieses Gesetz gelegt haben. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen im Bundestag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623269,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":792,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Wolfgang Gunkel von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623271,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":794,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als letzter Redner meiner Fraktion und als sp\u00e4ter Redner in der Debatte ist es nat\u00fcrlich unheimlich schwierig, nun nicht alles zu wiederholen, was die Vorredner schon gesagt haben.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":795,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Geben Sie mir die Redezeit! Ich kann sie gut gebrauchen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":796,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Herr Schipanski, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie auf ein Problem aufmerksam gemacht haben, was die Polizeibeh\u00f6rden anbelangt. Ich als ehemaliger Polizeibeamter habe nat\u00fcrlich gro\u00dfes Interesse daran, dass die Polizei nicht gegen\u00fcber dem zur\u00fccksteht, was andere Beh\u00f6rden f\u00fcr sich in Anspruch nehmen.\n\nIch glaube aber auch - das hat der Minister in seiner Rede sehr sch\u00f6n gesagt -, dass nicht nur der Gesetzestext von entscheidender Bedeutung ist, sondern auch, was die Personen tun, wie sie das ausf\u00fcllen und wie das gehandhabt wird. Ich glaube nach wie vor: Der NSU-Skandal basiert in erster Linie auf einem riesigen Kommunikationsproblem beim Gedanken- bzw. Informationsaustausch zwischen Verfassungsschutz und Polizei. An dieser Stelle muss ich sagen: Die Bundesrepublik hat schon seit Jahren das Problem, dass diese beiden Beh\u00f6rden sehr h\u00e4ufig","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":797,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Gegeneinander arbeiten!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":798,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"nebeneinanderher gearbeitet haben und ihr Verh\u00e4ltnis nicht gerade von gegenseitigem Vertrauen gepr\u00e4gt war. Das hat auch seine Gr\u00fcnde, warum das so ist.\n\nIch nenne nur ein Beispiel: Wenn man als Polizeibeamter Verantwortung tr\u00e4gt, eine Einsatzbew\u00e4ltigung vor sich hat und dann am Freitagnachmittag um 15 Uhr irgendeine Horrormeldung pr\u00e4sentiert bekommt, die vom Verfassungsschutz stammt und die niemand mehr verifizieren kann, weil man nicht r\u00fcckfragen kann, man also nicht nachvollziehen kann, was die Quelle ist, dann wei\u00df man: Es ist dreimal besser, wenn die Polizei ihre eigene Aufkl\u00e4rung betreibt. Das hat mir dann immer weitergeholfen; denn ich habe dann die Informationen bekommen, die n\u00f6tig waren, um eine Einsatzlage zu bew\u00e4ltigen.\n\nNichtsdestotrotz: Was hier jetzt erarbeitet worden ist, ist Ausfluss und Umsetzung der Folgerungen, die der NSU-Untersuchungsausschuss gezogen hat; und das finde ich richtig. Ich kann also keineswegs erkennen, warum man die Informationsquelle Verfassungsschutz nun unbedingt abschalten muss oder au\u00dfer Kraft setzen sollte. Mit den jetzt vorgesehenen \u00c4nderungen lehnt man sich ja auch ein bisschen an die Regelungen an, die das BKA-Gesetz vorsieht. Wir haben dem BKA in der 16. Legislaturperiode weitreichende Kompetenzen bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung einger\u00e4umt, indem es erstmalig erm\u00f6glicht wurde, die Ermittlungen der L\u00e4nder zusammenzufassen und zu leiten. Hier geschieht \u00c4hnliches, jedoch nur auf dem Informationsweg, also indem Informationen zusammengefasst und \u00fcber die L\u00e4nder koordiniert werden.\n\nWas mich an dem Gesetzesentwurf ein klein wenig st\u00f6rt - Herr Minister, ich w\u00fcrde gerne dar\u00fcber diskutieren -, ist die Frage der verdeckten Mitarbeiter, die im neuen \u00a7 9 a Absatz 1 des Bundesverfassungsschutzgesetzes geregelt werden soll. Die verdeckten Mitarbeiter w\u00e4ren mit den verdeckten Ermittlern der Polizei vergleichbar. Deren polizeiliche T\u00e4tigkeiten sind sehr stark normiert und geregelt, n\u00e4mlich im Zusammenhang mit der Strafverfolgung in \u00a7 110 a der Strafprozessordnung, wo klar festgelegt wird, zu welchem Zwecke verdeckte Ermittler eingesetzt werden sollen und dass Einvernehmen mit der Staatsanwaltschaft herzustellen ist. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen nicht frei operieren. Als Vollzugsbeamte sind sie zus\u00e4tzlich auch noch an \u00a7 163 StPO gebunden, sie m\u00fcssen also Strafverfolgung betreiben und d\u00fcrfen nicht selbst unbegrenzt Straftaten begehen; es ist ihnen nicht einmal gestattet, solche zu begehen. An dieser Stelle sieht man ganz deutlich, dass das ein begrenzter Auftrag ist.\n\nWas verdeckte T\u00e4tigkeiten im Verfassungsschutz bedeuten, ist mir nicht so ganz klar, insbesondere nicht, wo da die Grenzen liegen. Im Urteil des Bundesverfassungsgerichts hei\u00dft es, dass eine Trennung zwischen Nachrichtendienst und Polizei nach wie vor erforderlich ist und auch grundgesetzkonform ist. Die Polizei w\u00e4re durchaus in der Lage, verdeckte Ermittlungen zu erledigen, aber man ist an die entsprechenden Regelungen gebunden; und das wollen wir so beibehalten. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass das sonst zu sehr gro\u00dfem Beh\u00f6rdenballast f\u00fchrt und dass die Befugnisse Einzelner dann weit \u00fcber das hinausgehen, was unsere Rechtsordnung vorsieht.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623277,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":800,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"- Danke f\u00fcr den Beifall.\n\nDie Begr\u00fcndung des Entwurfs ist aus meiner Sicht ein bisschen verschwurbelt, Herr Schipanski. An der Stelle w\u00fcrde ich gerne noch einmal nachforschen. Ich kann nicht erkennen, was im Einzelnen gemeint ist, und das st\u00f6rt mich ein wenig. Ansonsten kann ich den vorliegenden Gesetzentwurf nur unterst\u00fctzen.\n\nKommen wir zu den einzelnen Punkten. Die Linkspartei, die sonst relativ gute Vorschl\u00e4ge macht","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":801,"sitzung":101,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD], an Die Linke gewandt","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Relativ!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":802,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"- ich habe mir die Punkte aufgeschrieben, damit ich sie zitieren kann -, fordert die Umwandlung des BfV in eine \u201eKoordinierungsstelle zur Dokumentation gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit\u201c, die aber keine Ermittlungen f\u00fchren oder sich irgendwo Informationen besorgen darf. Sie darf im Grunde nichts machen. Wir h\u00e4tten dann noch mehr beamtete Zeitungsleser; davon haben wir aber schon genug.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":803,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das sind die Verfassungssch\u00fctzer h\u00e4ufig aber auch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":804,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, jeder Lagedienst kann diese Aufgabe \u00fcbernehmen und die Ergebnisse entsprechend auswerten.\n\nDes Weiteren fordern Sie eine Bundesstiftung zur Beobachtung und Erforschung gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. Damit schaffen Sie eine weitere Beh\u00f6rde, die parallel zu der gerade genannten arbeitet. Diese k\u00f6nnte letzten Endes keinerlei Informationen liefern, die f\u00fcr die konkrete Arbeit der Verfassungsschutz\u00e4mter und vor allen Dingen der Polizei, die ja nach wie vor Strafverfolgungsbeh\u00f6rde ist, wichtig w\u00e4ren. Das Ganze ist also, wie ich glaube, sehr abgehoben, und hat nur im Sinn, den Begriff Verfassungsschutz zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n\nIn Th\u00fcringen bricht nun nicht gleich die Welt zusammen, weil Sie dort ein paar V-Leute abschalten, aber ich halte das nicht f\u00fcr richtig. Die Zukunft wird zeigen, wie sich das Ganze entwickelt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":805,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Schlecht! Sehr schlecht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":806,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"- Das muss man abwarten. Ich will nicht vorwegnehmen, was da passiert.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":807,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ich lebe da!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":808,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht machen sie es ja indirekt auf andere Art und Weise, etwa so wie das die Gr\u00fcnen formuliert haben.\n\nDie Gr\u00fcnen haben in ihrem Antrag sehr gute Anhaltspunkte herausgearbeitet, die ich durchaus teilen kann.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623287,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":810,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte insbesondere einen Aspekt aus Ihrem Antrag aufgreifen: Die beste Voraussetzung f\u00fcr Terrorbek\u00e4mpfung ist eine gut ausgebildete und ausgestattete Polizei. - Diesbez\u00fcglich haben Sie meine volle Zustimmung.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":811,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Rest ist schlecht, der drinsteht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":812,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"- Moment, nicht alles. - Aber letztendlich kommen auch Sie zu dem Schluss - es erscheint mir ein bisschen sehr krampfhaft, wie Sie unbedingt dies sagen wollen -: Wir wollen den Verfassungsschutz nicht mehr. Sie wollen stattdessen eine \u201eInlandsaufkl\u00e4rung\u201c, also eine Stelle, \u201edie Spionageabwehr und die Aufkl\u00e4rung genau bestimmter gewaltgeneigter Bestrebungen\u201c leisten soll. Nun wei\u00df ich nicht, was \u201egenau bestimmte gewaltgeneigte Bestrebungen\u201c sind. Sie sollten einmal genauer erkl\u00e4ren, was man darunter verstehen soll. Im Wesentlichen ist das, etwas abgespeckt, auch eine T\u00e4tigkeit, die man im Prinzip mit Aufkl\u00e4rung und nachrichtendienstlicher Gewinnung in Zusammenhang bringen kann; es wird nur etwas anders genannt.\n\nWir als Regierungskoalition k\u00f6nnen also beiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung ist, unter Ber\u00fccksichtigung der Ausnahmen, die ich genannt habe, meiner Ansicht nach im Gro\u00dfen und Ganzen gelungen. Der Minister hat angedeutet, dass dar\u00fcber noch diskutiert werden kann. Ich hoffe, dass wir den einen oder anderen Punkt noch einarbeiten k\u00f6nnen.\n\nEin letzter Punkt, den ich noch ansprechen m\u00f6chte, sind die sogenannten V-Leute. Jeder wei\u00df - die Landesgesetze geben es her -, dass auch die Polizei Vertrauensleute einsetzt. Ich bef\u00fcrchte, dass sich dann, wenn solche Eins\u00e4tze im \u00dcberma\u00df gef\u00f6rdert werden, die V-Leute von Polizei und Verfassungsschutz gegenseitig umrennen. Man m\u00fcsste schon daf\u00fcr Sorge tragen, dass die eine Beh\u00f6rde von der anderen Beh\u00f6rde wei\u00df, was jeweils die andere im Einzelnen beabsichtigt. Man kann in der Tat auf die V-Leute nicht verzichten, aber es darf zu keiner Doppelbelegung kommen und erst recht nicht dazu, dass die Arbeit der einen Beh\u00f6rde die Arbeit der anderen praktisch aufhebt. Ich denke, dass man diesen Punkt beachten sollte. Von daher: Information und Kommunikation sind eigentlich alles. Die Menschen, die in diesem Bereich arbeiten, sollten eigentlich die Leistungstr\u00e4ger bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung sein.\n\nDa meine Zeit abl\u00e4uft, m\u00f6chte ich es dabei belassen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":813,"sitzung":101,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Nur die Redezeit!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gunkel","sequence":814,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":"1812","speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass die Gesetze, die demn\u00e4chst beschlossen werden, zu dem Ergebnis f\u00fchren, das wir alle uns erhoffen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623293,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":816,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Redezeit war abgelaufen, aber nicht deine Zeit, lieber Wolfgang.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623295,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":818,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Hans-Christian Str\u00f6bele spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":819,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, es stimmt, dass wir uns in der letzten Legislaturperiode in diesem Hause einig waren, dass man die Neonazis, die Nationalsozialisten, und zwar nicht nur die im Untergrund, bek\u00e4mpfen muss. Wir hatten uns auch vorgenommen, vieles gemeinsam zu machen. Diesen Weg verlassen Sie jetzt, indem Sie hier einen Gesetzentwurf vorlegen, mit dem Sie, sofern Sie \u00fcberhaupt etwas regeln, nur Regeln, die es bisher in Form von Verwaltungsvorschriften gab oder die in \u00dcbung waren, ins Gesetz schreiben.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":820,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":821,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Damit werden diese Regeln aber nicht besser. Damit verhindern Sie so schreckliche Straftaten wie die, die hier zehn Jahre lang ver\u00fcbt worden sind, nicht.\n\nVielleicht muss ich erst einmal mit dem Begriff aufr\u00e4umen: Vertrauensleute sind nicht Leute, die Vertrauen verdienen. Sie haben gesagt, man m\u00fcsse keine Sympathie f\u00fcr diese Leute empfinden. Kollege Lischka hat gesagt, das m\u00fcssen keine sympathischen Leute sein. Aus den Reihen der SPD wurde dann aber sogar gesagt, man solle den V-Leuten die Sicherheit in diesem Staate anvertrauen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":822,"sitzung":101,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":823,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich Sie darauf hinweisen, dass es sich bei diesen V-Leuten, um die es hier geht, die diese schrecklichen Verbrechen mit m\u00f6glich gemacht haben - auch das Versagen bei der F\u00fchrung dieser V-Leute hat daran nat\u00fcrlich Anteil -, um Rechtsextreme, Rassisten, Neonazis und bekennende Nationalsozialisten gehandelt hat? Ich will doch die Sicherheit in diesem Land nicht solchen Leuten anvertrauen. Wo k\u00e4men wir denn da hin?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623302,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":825,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie d\u00fcrfen ebenfalls nicht \u00fcbersehen - das konnte man sogar im Fernsehen sehen -, dass Leute wie \u201ePiatto\u201c, Tino Brandt oder \u201eCorelli\u201c nicht nur irgendwelche Informationen geliefert haben, sondern bei Demonstrationen und Kundgebungen auch die f\u00fchrenden Einpeitscher der Neonazis gewesen sind. Man konnte sehen, wie sie sich am Mikrofon aufgespielt und Leute aufgehetzt haben. Und denen wollen Sie die Sicherheit in diesem Lande anvertrauen? Das ist ein unm\u00f6glicher Gedankengang.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623304,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":827,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt komme ich zu den einzelnen Punkten. H\u00e4tte es geholfen, wenn das, was Sie jetzt vorgelegt haben, schon damals Gesetz gewesen w\u00e4re?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":828,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":829,"sitzung":101,"speaker":"Gegenruf der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":830,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Tino Brandt - er ist ja jetzt wieder in Haft genommen worden - hat sich ger\u00fchmt, dass er die vielen Hunderttausend Euro f\u00fcr die Organisation, f\u00fcr den Th\u00fcringer Heimatschutz eingesetzt hat.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":831,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"800 000!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":832,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Staatsknete!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":833,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re das durch so ein Gesetz verhindert worden? Nein! - Gegen Tino Brandt liefen 35 strafrechtliche Ermittlungsverfahren, von denen nicht ein einziges zu einem Prozess, geschweige denn zu einer Verurteilung gef\u00fchrt hat. W\u00fcrde das jetzt anders sein? Nein!\n\nMit diesem Gesetz schaffen Sie quasi eine gesetzliche Grundlage, um V-Leute, die w\u00e4hrend ihrer Einsatzzeit als V-Leute Straftaten begehen, daf\u00fcr nicht strafrechtlich zur Rechenschaft zu ziehen. Sie geben dem Staatsanwalt die M\u00f6glichkeit, das Verfahren einzustellen. Was bisher halblegal, im Verborgenen passiert ist, stellen Sie jetzt auf eine gesetzliche Grundlage.\n\nNehmen Sie \u201ePiatto\u201c. \u201ePiatto\u201c war nicht nur ein wegen eines grauenhaften Mordversuches Verurteilter. Er ist trotzdem nicht nur angeworben worden, sondern ihm wurde auch noch die M\u00f6glichkeit gegeben, aus dem Gef\u00e4ngnis in Brandenburg heraus Neonazi-Zeitschriften wie Der Wei\u00dfe Wolf herauszugeben. Als die Gef\u00e4ngnisleitung eingeschritten ist, hat der Verfassungsschutz gesagt: Unser Mann muss weiterarbeiten k\u00f6nnen,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":834,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat doch mit dem Gesetz nichts zu tun!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":835,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"den holen wir weiter t\u00e4glich mit dem Dienstwagen ab und fahren ihn zum n\u00e4chsten Neonazi-Treff.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":836,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit dem Gesetz nicht das Geringste zu tun!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":837,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re so etwas ausgeschlossen, wenn Ihr Gesetz in Kraft tritt?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":838,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":839,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re doch nicht ausgeschlossen, Herr Minister. Wie soll dieses Gesetz dagegen helfen?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":840,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Frage der Ermessensaus\u00fcbung der Verwaltung!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":841,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Das ist keine Ermessensaus\u00fcbung,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":842,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich! Abw\u00e4gung!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":843,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"sondern das ist die Ideologie, die dahintersteht:","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":844,"sitzung":101,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Ideologie!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":845,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"dass die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden der Meinung sind, sie st\u00fcnden au\u00dferhalb des Gesetzes und sie k\u00f6nnten machen, was sie wollen, Hauptsache, die Quelle sprudelt. Und denen ist v\u00f6llig egal, welche Quelle da sprudelt.\n\nEs kann nicht Aufgabe des Gesetzgebers sein, so etwas zu erm\u00f6glichen. Deshalb kann man diesen Gesetzentwurf nur ablehnen. Er hilft n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht gegen die Missst\u00e4nde, gegen die wir gemeinsam mit einschr\u00e4nkenden Gesetzen vorgehen wollten. Das vorliegende Gesetz ist aber kein einschr\u00e4nkendes Gesetz, das dieses Versagen in Zukunft verhindern w\u00fcrde.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623324,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":847,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sind wir dagegen.\n\nIch kann nur dringend an Sie appellieren: Packen Sie das, was Sie uns hier vorgelegt haben, wieder ein, und treten Sie in vern\u00fcnftige Diskussionen ein! Wir haben das ja eine ganze Legislaturperiode lang nach dem Motto praktiziert: Die Gemeinsamkeit der Demokraten muss sich auch in Gespr\u00e4chen \u00fcber das, was man in Zukunft macht, niederschlagen und entsprechend artikuliert werden. Das ist in dem von Ihnen vorgelegten Law-and-Order-Gesetz, das v\u00f6llig daneben ist, nicht der Fall.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623326,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":849,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Armin Schuster von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623328,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":851,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Str\u00f6bele, es ist der Debatte - das haben viele gesagt - nicht angemessen, wenn Sie hier von einem Law-and-Order-Gesetz sprechen. Ich glaube, wir sollten uns bei allen Unterschieden zwischen den Antr\u00e4gen und unserem Gesetzentwurf bewusst machen, dass heute wieder einmal ein extrem positives Signal aus dem Plenarsaal des Deutschen Bundestages ins Land ausgesendet wird.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":852,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Kommt das noch?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":853,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Die Mitglieder des NSU-Untersuchungsausschusses haben im September 2013 hier ein dickes Papier abgeliefert, und wir lassen Taten folgen - bei aller Unterschiedlichkeit unserer Ideen. Aber wichtig ist: Dieser NSU\u001eUntersuchungsausschuss hat dazu gef\u00fchrt, dass wir in Deutschland Schritt f\u00fcr Schritt Reformen vornehmen, und auf diesem Weg ist der heute vorliegende Gesetzentwurf - das haben schon viele vor mir gesagt - ein gro\u00dfer Meilenstein.\n\nDrehen Sie uns bitte nicht das Wort im Mund herum. Niemand - nicht der Minister und auch sonst niemand - hat behauptet, dass die V-Leute f\u00fcr die Sicherheit in Deutschland verantwortlich w\u00e4ren. Das ist nicht fair.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623332,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":855,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt drehe ich einmal mein ganzes Manuskript um und fange mit den V-Leuten an - Dr. Hahn ist jetzt gerade leider nicht da -: Es ist auch ein bisschen unfair - -","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":856,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schuster, Sie sehen, dass der Wunsch nach einer Zwischenfrage besteht.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":857,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Logo; daf\u00fcr sind wir ja hier.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":858,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":859,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"\u201eDaf\u00fcr sind wir hier\u201c, sehr gut! Da Sie, Herr Schuster, Ihr Manuskript gerade sowieso umgedreht haben, ist es nett, dass Sie meine Frage zulassen. - Bitte sagen Sie einmal anhand von folgendem Beispiel etwas zu dem Thema - Beispiele werden ja oft bem\u00fcht -: Nehmen wir an, es kommt jemand zur\u00fcck, der in Syrien schwere Straftaten begangen, der, um das einmal zuzuspitzen, enthauptet hat. Kann es allen Ernstes sein, dass der deutsche Staat mit solchen Leuten zusammenarbeitet? Kann es allen Ernstes sein, dass wir hier qua Gesetz legalisieren, dass solche Leute vom Staat Geld bekommen","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":860,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dass sie unsere Sicherheit herstellen sollen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":861,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"und wir mit diesen Straft\u00e4tern zusammenarbeiten?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":862,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzentwurf regelt ja, dass wir grunds\u00e4tzlich mit solchen Leuten nicht zusammenarbeiten.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":863,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":864,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"\u201eGrunds\u00e4tzlich\u201c, darum geht es ja!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":865,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft auch - ich bin nicht Jurist, aber das wei\u00df auch ich -: Ausnahmen sind m\u00f6glich.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":866,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Steht sogar in der Begr\u00fcndung!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":867,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Es sind eng begrenzte Ausnahmen. Ich habe Vertrauen in die Menschen - im Gegensatz zu Ihnen; Sie versuchen das immer durch Regeln herzustellen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":868,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zehn Jahre wurde das Vertrauen missbraucht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":869,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe ein gro\u00dfes Vertrauen auch in Menschen, die einmal Fehler gemacht haben. Ihre moralingeschw\u00e4ngerte Verurteilung des gesamten BfV geht mir einfach zu weit.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623348,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":871,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wieso regeln Sie es denn nicht?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":872,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Vertrauen, dass ein BfV-Pr\u00e4sident in der Lage ist, in so einem Fall eine G\u00fcterabw\u00e4gung vorzunehmen.\n\nHerr Dr. Hahn, Sie sind PKGr-Vorsitzender. Es war unfair,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":873,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Was war unfair?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":874,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"hier zu sagen, Sie h\u00e4tten noch nie ein Beispiel f\u00fcr die Sinnhaftigkeit eines V-Leute-Einsatzes geh\u00f6rt.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":875,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich habe den Minister zitiert!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":876,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"- Der Minister kann Ihnen diese Frage nicht beantworten; Sie wissen doch, dass er dar\u00fcber schweigen muss.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":877,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ach! Quatsch!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":878,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben in dieser Woche im PKGr live geh\u00f6rt - jetzt bewege ich mich dicht an der Grenze -, dass ein V-Mann zu weit \u00fcber 20 hochgradigen Verurteilungen echter Terrorgef\u00e4hrder beigetragen hat. Aber hier tun Sie so, als ob es das nicht g\u00e4be.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":879,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ob Verbrechen verhindert wurden, habe ich gefragt!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":880,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es gibt handfeste Belege f\u00fcr die Wirkung von V-Leuten, \u00fcber die wir hier leider oder Gott sei Dank nicht sprechen d\u00fcrfen. Aber dass Sie verunglimpfen, dass mit diesen Leuten gearbeitet wird, ist ein St\u00fcck weit unfaire Verhandlungsf\u00fchrung. Das muss ich Ihnen sagen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623359,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":882,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Schuster, auch Herr Hahn m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":883,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Dr. Hahn.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":884,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Schuster, w\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass ich den Minister in der Fragestunde gefragt habe, ob er mir konkrete Beispiele f\u00fcr Verbrechen, die durch V-Leute, auch durch V-Leute, die strafbar geworden sind, verhindert worden sind, nennen kann? Er hat keinen Fall nennen k\u00f6nnen. Das hat nichts mit dem PKGr zu tun.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":885,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Er hat nicht aus dem PKGr berichtet! Anders als Sie!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":886,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Im vorliegenden Fall ging es um Mitgliedschaften - das kann man ja sagen - in terroristischen Strukturen oder verbotenen Organisationen. Das war etwas anderes als das, was ich gefragt habe. Die Frage nach konkreter T\u00e4tigkeit von V-Leuten und der Verhinderung von Verbrechen hat der Minister nicht beantworten k\u00f6nnen, und das habe ich in meiner Rede kritisiert.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":887,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Ihnen dankbar, dass Sie das noch einmal klarstellen. Vielleicht auch f\u00fcr die Zuschauer: PKGr hei\u00dft Parlamentarisches Kontrollgremium. Herr Dr. Hahn ist im Moment der ehrenwerte Vorsitzende und wei\u00df deshalb wahrscheinlich am besten in diesem Parlament, dass der Minister zu keiner Gelegenheit in einer Fragestunde einem Fragesteller - mag dieser noch so hochm\u00f6gend sein - darauf antworten darf.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":888,"sitzung":101,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wieso denn?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":889,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das darf er nicht. Ich bin Gott dankbar, dass er es nicht getan hat. Wo k\u00e4men wir denn hin, wenn wir jetzt im deutschen Parlament die V-Leute-Eins\u00e4tze besprechen w\u00fcrden? Das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":890,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Es ging um verhinderte Dinge!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":891,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn Sie nicht aufh\u00f6ren, unfair zu sein, dann rede ich jetzt gleich noch viel schlimmer \u00fcber Sie.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623370,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623371,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":894,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, vom heute vorgelegten Gesetzentwurf geht ein deutliches Signal aus, aber wir brauchen nicht nur Aktivit\u00e4ten im Bund, sondern auch in den L\u00e4ndern. Alleine schaffen wir das nicht. Im Fall des NSU-Terrors w\u00e4ren tiefere Einsichten in dem einen oder anderen Land hilfreich. Deshalb ist es nur zu begr\u00fc\u00dfen, dass Sachsen, Th\u00fcringen, Bayern, Nordrhein-Westfalen, Hessen und endlich auch Baden-W\u00fcrttemberg in eigenen Untersuchungsaussch\u00fcssen weiter aufkl\u00e4ren.\n\nHerr Dr. von Notz,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":895,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":896,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"es ist mir v\u00f6llig schleierhaft, wieso Sie sich hier hinstellen und mit extremer Hybris \u00fcber uns herziehen, w\u00e4hrend man eine gr\u00fcn-rote Landesregierung in Baden-W\u00fcrttemberg zum Jagen tragen musste. Anfangs hatte man dort doch \u00fcberhaupt keine Lust, diesen Fall aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623375,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":898,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Entschuldigen Sie bitte, aber w\u00fcrde ich Ihre Rede jetzt nach Baden-W\u00fcrttemberg schicken, m\u00fcsste Herr Kretschmann knallrot werden; denn das trifft alles auf ihn zu, aber nicht auf uns. Wir haben aufgekl\u00e4rt. Er hat monatelang bestritten, dass das \u00fcberhaupt notwendig sei, und stolpert jetzt von einer Krise in die n\u00e4chste.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":899,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, was wir hier machen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623378,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":901,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen einmal eines sagen - ich beruhige mich wieder -: Das, was in Baden-W\u00fcrttemberg abl\u00e4uft, zeigt uns, dass es durchaus eine interessante Idee sein kann, \u00fcber einen NSU-Untersuchungsausschuss 2.0 im Bund nachzudenken. Es gibt jedenfalls gen\u00fcgend Kollegen, die dieser Meinung sind. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir weiter diskutieren.\n\nMeine Damen und Herren, die Innenminister arbeiten schon seit der letzten Wahlperiode intensiv an dem Schritt-f\u00fcr-Schritt-Konzept. Wir wollen alles wahrmachen, was wir in den Katalog geschrieben haben. Wir sch\u00fctten aber nicht das Kind mit dem Bade aus. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und von den Gr\u00fcnen, unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden zu reformieren hei\u00dft - jedenfalls wenn man regiert -:","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":902,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Reformen zu machen!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":903,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen unter akuter Terrorbedrohung f\u00fcr dieses Land und mit extrem hohen Belastungen der Sicherheitsbeh\u00f6rden, quasi unter vollen Segeln aller Beh\u00f6rden,","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":904,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wer tr\u00e4gt denn seit zehn Jahren Verantwortung daf\u00fcr, dass die unter vollen Segeln arbeiten m\u00fcssen?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":905,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"die Reformschritte vollziehen, die wir im NSU-Untersuchungsausschuss empfohlen haben. Das ist eine ganz schwierige Aufgabe. Sie ist aber garantiert nicht dadurch zu meistern, dass ich da jetzt etwas aufl\u00f6se, hier Stiftungen schaffe und dort radikale Reformvorschl\u00e4ge mache. Das Land braucht jetzt funktionierende Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nUns gelingt es, in vern\u00fcnftigen Schritten und in einer sinnvollen Dosis zu reformieren. Ich denke an das Terrorismusabwehrzentrum und an die Rechtsextremismusdatei. Ich danke dem Justizminister f\u00fcr ein umfangreiches Gesetzespaket, in dem er die Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses umgesetzt hat. Heute danke ich dem Bundesinnenminister f\u00fcr vier klare und wichtige Schritte - das alles sind Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses -: Zentralstellenfunktion des Bundesamtes st\u00e4rken, Informationsfluss verbessern, die Analysef\u00e4higkeit von NADIS ausbauen sowie den Einsatz von V-Leuten klarer regeln. Wir haben immer gesagt: Nicht das Ob, sondern das Wie muss geregelt werden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":906,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Selbst das schaffen Sie nicht!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":907,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie auch im Empfehlungskatalog nachlesen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623386,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":909,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ihrem Befund, Kolleginnen und Kollegen von Gr\u00fcnen und Linken, kann ich folgen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":910,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Na immerhin!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":911,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren uns ja einig: Es gab strukturelle Defizite, Missst\u00e4nde, Versagen, allzu h\u00e4ufig kleinliches Kompetenzgerangel; manchmal meine ich, dass mir, wenn ich die Innenminister der L\u00e4nder h\u00f6re, da etwas im Ohr klingelt. Aber wir hatten diese Defizite bei allen Beteiligten: bei Staatsanwaltschaften, bei Gerichten, bei der Polizei, beim Verfassungsschutz;","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":912,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig richtig!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":913,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"nicht einmal den Innenausschuss des Deutschen Bundestages hat dieser Fall jemals erreicht. Wollen Sie die eigentlich alle aufl\u00f6sen?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":914,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Den Innenausschuss? Nein!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":915,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Vorschlag habe ich noch gar nicht geh\u00f6rt: Das hat nicht funktioniert, also l\u00f6sen wir die auf. - Meine Damen und Herren, das ist doch nicht die L\u00f6sung.\n\nWenn man Ihrem Vorschlag bzw. Ihrer Therapie konsequent folgen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste man sagen: Weg mit allen! - Das tun wir nicht. Man merkt, ich bin nachsichtig mit Ihnen. Sie haben ja - Gott sei Dank - noch nie ein Innenministerium in diesem Land geleitet;","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623394,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warten Sie einmal ab!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":917,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"deswegen \u00fcben wir Nachsicht. Eigentlich m\u00fcsste man Ihre Antr\u00e4ge als Sicherheitsrisiko bezeichnen; aber das tue ich nat\u00fcrlich nicht.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623396,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abge-ordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623397,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":920,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bei der Verfassungsschutzreform geht es um zwei Aspekte - eigentlich um drei, aber den dritten bekommen wir noch nicht hin -: Es muss besser kommuniziert werden, es muss vernetzter kommuniziert werden, und es muss koordiniert werden.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":921,"sitzung":101,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das waren doch schon drei!","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":922,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Und - das muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen -: Wenn man den NSU-Fall betrachtet und Kriminaldirektor Geier aus Bayern, dem Leiter der BAO, folgt, dann h\u00e4tte es auch einer einheitlichen F\u00fchrung bedurft. Wir haben in unserem Empfehlungskatalog aber nie gesagt, dass der Bund das tun soll - das muss man den L\u00e4ndern vielleicht noch einmal zurufen -, sondern wir haben gesagt: In Ausnahmelagen wie Terrorserien, in solchen F\u00e4llen, in denen unsere f\u00f6derale Struktur den T\u00e4tern in die H\u00e4nde spielt oder in denen sie von ihnen gar bewusst genutzt wird, m\u00fcssen wir eine zentrale F\u00fchrung gew\u00e4hrleisten. Wir haben auch gesagt: Sichergestellt werden soll dies entweder durch ein Land - das h\u00e4tte im NSU-Fall Bayern sein k\u00f6nnen; das h\u00e4tte auf der Hand gelegen - oder durch den Bund, aber bitte einheitlich.\n\nIch glaube nicht - da bin ich ganz ehrlich -, dass unser f\u00f6derales System ins Wanken ger\u00e4t, wenn wir in ex-tremen Ausnahmelagen wie im Fall von Terror die F\u00fchrung in eine Hand legen. Wenn ich an die Ereignisse in Paris, Br\u00fcssel, Kopenhagen, Dresden, Braunschweig und Bremen denke - f\u00fchren Sie sich die Kommunika-tionsprobleme, die es bei den Ereignissen in Braunschweig gab, mal vor Augen; das geschah ja an einem Wochenende; um Gottes willen! -, glaube ich nicht, dass der Verweis auf die Verfassung und die Polizeihoheit der L\u00e4nder bei unseren Diskussionen der Weisheit letzter Schluss sein kann.\n\nWir brauchen \u00fcberregionale Verfahren f\u00fcr hochflexible Ermittlungsgruppen \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg. Damit will ich nicht im Ansatz das f\u00f6derale System antasten; ich will es f\u00fcr Ausnahmesituationen krisenfest machen. Ich will T\u00e4tern nicht die Chance geben, uns vorzuf\u00fchren, nur weil 16 L\u00e4nder Verfassungsschutz und Polizei organisieren, wovon ich in Wirklichkeit ein gro\u00dfer Anh\u00e4nger bin. Deshalb widerspreche ich den aktuellen Aussagen einiger Landesinnenminister, da ich sie f\u00fcr grenzwertig halte - Zitat -:\n\nDie Gefahrenabwehr in einem f\u00f6deralen System ist Sache der L\u00e4nder \u2026\n\nDass eine Bundesbeh\u00f6rde \u2026 eingreife oder gar den Einsatz \u00fcbernehme, sei \u201ev\u00f6llig unvorstellbar\u201c.\n\nIch nenne den Namen und die Partei des Betreffenden nicht.\n\nF\u00fcr mich war im Untersuchungsausschuss oft einiges unvorstellbar. Dabei ging es aber nicht darum, dass in diesem Land eigenartig gef\u00fchrt wird. Wo sind wir denn?","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623401,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":924,"sitzung":101,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb, meine Damen und Herren, empfehle ich vor allen Dingen den Nicht-NSU-Tatortl\u00e4ndern, sich endlich einmal mit diesem Fall zu besch\u00e4ftigen und ihre eigene Leistungsf\u00e4higkeit an dem zu spiegeln, was wir dort festgestellt haben.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf gehen wir in die Richtung - das ist f\u00fcr mich ein gro\u00dfer Schritt -, uns mit den L\u00e4ndern enger abzustimmen, notfalls auch ohne deren Einverst\u00e4ndnis. Ich wei\u00df, das \u00e4rgert die. Allerdings ist dieser Kompromiss auf einmalige Art und Weise zustande gekommen. Ich habe an der Besprechung mit dem Bundesinnenminister, zu der auch die L\u00e4nder eingeladen waren, teilgenommen. Ich fand, das war sehr kooperativ.\n\nEin Landesinnenminister sagte vor einer Woche - Zitat -: \u201eDas ist eine Aushebelung des F\u00f6deralismus\u201c. Nein, das ist es nicht. Wer dem F\u00f6deralismus eine Zukunft geben will, der darf ihn nicht einmauern, sondern muss ihn weiterentwickeln und krisenfest machen, meine Damen und Herren. Ich glaube, wir d\u00fcrfen deshalb dem Bundesinnenminister f\u00fcr all die K\u00e4mpfe, die er mit den L\u00e4nderkollegen gef\u00fchrt hat, danken. Ich sehe noch die von diesem Fall Betroffenen vor mir, die im September 2013 oben auf der Trib\u00fcne gesessen haben. Wir haben ihnen zugerufen: Wir versprechen euch, dass wir Wort halten. - Durch das, was der Minister vorgelegt hat, k\u00f6nnen wir Wort halten. Daf\u00fcr bedanke ich mich, und ich freue mich auf die Beratungen.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623403,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":926,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/4654, 18\/710, 18\/4682 und 18\/4690 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Ich frage Sie: Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf - das ist der Tagesordnungspunkt 26 - sowie den Zusatzpunkt 7:\n\n26\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nDie NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Erfolg f\u00fchren\n\nDrucksache 18\/4685\n\nZP 7\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Inge H\u00f6ger, Wolfgang Gehrcke, Jan van Aken, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDie europ\u00e4ische Sicherheitsstruktur retten - \u00dcbereinkommen in Gefahr\n\nDrucksache 18\/4681\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen, und wir k\u00f6nnen mit der Aussprache beginnen; die Kollegen sitzen auch bereits.\n\nAls erste Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Ute Finckh-Kr\u00e4mer von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623405,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 + ZP 6 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14363,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":928,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Anlass der heutigen Debatte ist die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag, die am Montag beginnt und alle f\u00fcnf Jahre stattfindet.\n\nVor f\u00fcnf Jahren gab es im Deutschen Bundestag einen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag. Leider ist es diesmal nicht gelungen, wieder einen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag zustande zu bringen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass das nicht an den Kolleginnen und Kollegen aus dem Unterausschuss Abr\u00fcstung liegt.\n\nDie SPD wollte gerne konventionelle und nukleare R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung gemeinsam betrachten, auch \u00fcber die Themen hinaus, die voraussichtlich bei der NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz behandelt werden. Das wurde leider von den Verantwortlichen in der Union abgelehnt.\n\nNun hat interessanterweise die Deep Cuts Commission, die aus Wissenschaftlern aus Deutschland, aus Russland und aus den USA besteht, in ihrem zweiten Bericht, den sie rechtzeitig zur \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz vorgelegt hat, genau das vorgeschlagen: die eskalierenden Konflikte in Europa und konventionelle und nukleare Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle gemeinsam zu betrachten. Dass der Leiter der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz, Wolfgang Ischinger, genau diesen Ansatz in seinem Vorwort zu diesem Bericht der Deep Cuts -Commission f\u00fcr richtig und wichtig erkl\u00e4rt, zeigt, dass die Arbeit der Deep Cuts Commission auch f\u00fcr die klassischen Sicherheitspolitiker in Deutschland interessant ist. Ischinger verweist darauf, dass die Beobachtungsfl\u00fcge, die im Rahmen des Open-Skies-Vertrages, also unter dem OSZE-Regime, gemacht werden, in der Ukraine-Krise einen wichtigen Beitrag zur Deeskalation geleistet haben, was f\u00fcr uns wichtig werden wird, wenn wir in den Haushaltsberatungen \u00fcber die Beschaffung einer deutschen Open-Skies-Plattform diskutieren werden.\n\nDas Problem, vor dem wir mit der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Nichtverbreitungsvertrag stehen, ist, dass sich seit dem Inkrafttreten des New-START-Vertrages am 5. Februar 2011 im Bereich der nuklearen Abr\u00fcstung nicht viel getan hat. Allerdings ist - und das ist gut und richtig so - eine Debatte um die humanit\u00e4ren Konsequenzen des Einsatzes von Atomwaffen in Gang gekommen, eine erneute Debatte; denn wir wissen seit dem Abwurf von Atombomben auf Hiroshima und Nagasaki, wie katastrophal die Konsequenzen eines Atomwaffeneinsatzes sind.\n\nAlexander Kmentt, der Leiter der Abteilung f\u00fcr Abr\u00fcstung, R\u00fcstungskontrolle und Non-Proliferation im \u00f6sterreichischen Au\u00dfenministerium, formuliert daher zu Recht - ich zitiere -:\n\nDie Schlussfolgerungen des humanit\u00e4ren Diskurses sollten zu einer tiefgreifenden \u00dcberpr\u00fcfung der Abschreckungstheorie f\u00fchren. Die Annahme \u00fcber den Sicherheitsgewinn, den die Existenz von Atomwaffen mit sich zu bringen behauptet, kann angesichts der Erkenntnisse \u00fcber die schwerwiegenderen Auswirkungen und gr\u00f6\u00dferen Risiken kaum aufrechterhalten werden. Das Beharren auf Nuklearwaffen ist ein letztlich unverantwortliches Gl\u00fccksspiel, das auf einer Illusion von Sicherheit aufbaut. Das Vertrauen der \u201eAbschreckungs-Realisten\u201c auf diese -Illusion ist daher die eigentliche \u201eUtopie\u201c, w\u00e4hrend ein klarer Fokus auf Pr\u00e4vention und nukleare Abr\u00fcstung als die einzig nachhaltige und \u201erealpolitisch\u201c vern\u00fcnftige Konklusion gelten muss.\n\nDie Ungeduld der Staaten, die auf ihrem Territorium keine Atomwaffen dulden, w\u00e4chst daher zu Recht und ebenso die Ungeduld internationaler Organisationen wie der Internationalen Kampagne zur Abschaffung von Atomwaffen - ICAN -, der International Physicians for the Prevention of Nuclear War - IPPNW -, der Mayors for Peace, aber auch des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz, die sich intensiv mit den Risiken des erneuten nuklearen Wettr\u00fcstens auseinandersetzen, oder auch der Global-Zero-Bewegung, die von hochrangigen Politikern und Diplomaten aufgrund ihrer Erfahrungen aus dem Kalten Krieg mit initiiert wurde.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daher all denen danken, die sich in diesen und vielen weiteren Organisationen meist ehrenamtlich f\u00fcr eine Welt ohne Atomwaffen engagieren.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623407,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":930,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Ihr Engagement und ihre Fachkunde sind unverzichtbar f\u00fcr alle, die sich in Regierungen und Parlamenten f\u00fcr nukleare R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung einsetzen. Ebenso m\u00f6chte ich denjenigen danken, die als Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler Vorschl\u00e4ge zu nuklearer R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung erarbeiten.\n\nDie Verhandlungen um das iranische Nuklearprogramm zeigen, was geduldige und hartn\u00e4ckige diplomatische Bem\u00fchungen bewirken k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass neben den f\u00fcnf offiziellen Atomm\u00e4chten auch Deutschland daran beteiligt war und ist.\n\nWenn - wie in den letzten Jahren - Konflikte eskalieren, werden R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung nicht \u00fcberfl\u00fcssig, sondern - im Gegenteil - notwendiger als zuvor. Das ist eine der Lehren, die Politikerinnen und Politiker in aller Welt aus dem Kalten Krieg gezogen haben. Ich hoffe, dass auf der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz diejenigen Geh\u00f6r finden, die sich im Sinne von Alexander Kmentt als Realpolitiker erweisen, also konstruktive Vorschl\u00e4ge machen, wie wir dem Ziel einer Welt ohne Atomwaffen n\u00e4herkommen k\u00f6nnen.\n\nIch bitte daher um Zustimmung zum gemeinsamen Antrag der SPD und der Union. Ich bin aber daf\u00fcr, dass wir den Antrag der Linken ablehnen, der sich sehr viel st\u00e4rker mit dem befasst, was von Politikern und Diplomaten in letzter Zeit an unsinnigen Forderungen aufgestellt worden ist, als mit dem, was konstruktiv zum Erfolg der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz beitragen kann.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623409,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":932,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Inge H\u00f6ger von der Linken das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623411,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":934,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 70 Jahre nach den Atombombenabw\u00fcrfen auf Hiroshima und Nagasaki gelingt es immer noch nicht, diese schrecklichen Massenvernichtungswaffen endlich abzuschaffen. Das liegt in erster Linie an den f\u00fcnf offiziellen Atomm\u00e4chten. Es liegt an den USA, Russland, Frankreich, Gro\u00dfbritannien und China, die an ihren Bomben festhalten. Es liegt auch an den inoffiziellen Atomwaffenstaaten, die durch den Besitz dieser Bomben ihren Einfluss in der Welt vergr\u00f6\u00dfern wollen.\n\nEs ist bezeichnend, dass die Koalitionsfraktionen in ihrem Antrag eine gemeinsame europ\u00e4ische Position einfordern. De facto bedeutet das nichts anderes, als dass man sich der Abr\u00fcstungsverweigerung der Regierungen Frankreichs und Gro\u00dfbritanniens anschlie\u00dft. Da macht die Linke nicht mit,","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623413,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":936,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"und wir sind uns da mit den Friedensbewegungen in Frankreich und England einig.\n\nNun ist es leicht, von diesem Pult aus den mangelnden Abr\u00fcstungswillen anderer Staaten zu kritisieren. Doch Abr\u00fcstung beginnt vor der eigenen Haust\u00fcr.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623415,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":938,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Union und SPD erz\u00e4hlen in ihrem Antrag viel \u00fcber Deutschlands Anstrengungen f\u00fcr Abr\u00fcstung, R\u00fcstungskontrolle und andere hehre Ziele. Doch wenn es konkret wird, ist davon \u00fcberhaupt nichts mehr zu sehen. Immer noch lagern in B\u00fcchel 20 US-Atomsprengk\u00f6pfe. Sie haben jeweils eine Sprengkraft von 20 Hiroshima-Bomben. Anstatt sie endlich zu vernichten, werden sie in den kommenden Jahren modernisiert, um sie leichter einsatzf\u00e4hig zu machen. F\u00fcr den Ernstfall h\u00e4lt die Bundeswehr Tornado-Flugzeuge vor, die Atomwaffen transportieren und abwerfen k\u00f6nnen. Bundeswehrsoldaten werden eigens f\u00fcr den Zweck eines Atomkrieges ausgebildet.\n\nSolange die Bundesregierung auf diese Art und Weise den USA Beihilfe zu einem potenziellen Atomkrieg leistet, so lange bleiben Ihre rhetorischen Anstrengungen, die Sie hier oder in New York ableisten, pure Heuchelei. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass alle Atomwaffen aus Deutschland abgezogen werden!","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623417,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":940,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"In den Feststellungen des Koalitionsantrages singen Sie das schon oft geh\u00f6rte Lied von den B\u00f6sen und den Guten - und nat\u00fcrlich von der ganz besonders guten Bundesregierung, die sich \u00fcberall in der Welt flei\u00dfig f\u00fcr Abr\u00fcstung einsetzt. Dass davon wenig zu halten ist, habe ich eben skizziert.\n\nAber auch Ihre Geschichte von den b\u00f6sen Russen und der guten NATO f\u00e4llt typischerweise sehr einseitig aus. Zur Eskalation geh\u00f6ren immer zwei Seiten. Bitte vergessen Sie nicht, dass die NATO durch ihre Osterweiterung und aktuell durch die Stationierung von Truppen im Baltikum ma\u00dfgeblich zur gespannten Situation in Osteuropa beitr\u00e4gt.\n\nDen Antrag der Koalitionsfraktionen lehnen wir ab. Frieden und Abr\u00fcstung erreicht man nur durch konkrete Abr\u00fcstungsschritte.\n\nEs ist schon interessant: CDU\/CSU und SPD weisen in ihrem Antrag darauf hin, dass die Ukraine 1994 nur gegen die Garantie ihrer territorialen Integrit\u00e4t auf ihre Atomwaffen verzichtet hat.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":941,"sitzung":101,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Auf die territoriale Integrit\u00e4t scheinen Sie ja nicht viel Wert zu legen!","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":942,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"- Ich lege gro\u00dfen Wert darauf. - Ich kann mich noch gut erinnern, dass das Geschrei gro\u00df war, als Kriegsgegnerinnen und Kriegsgegner 1998 anmerkten, die NATO w\u00fcrde Belgrad vielleicht nicht bombardieren, wenn Jugoslawien Atombomben h\u00e4tte. So \u00e4ndern sich die Zeiten.\n\nAuf eines ist allerdings Verlass: Die Linke lehnt jeden V\u00f6lkerrechtsbruch ab und setzt sich auch weiterhin f\u00fcr die Abschaffung aller Atomwaffen ein.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623421,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":944,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Es freut mich, dass die Koalition die massenvernichtungswaffenfreie Zone im Nahen Osten voranbringen will. Aber auch hier w\u00fcrde ich mir statt der bisherigen Sprechblasen ein beherztes Handeln von der Bundesregierung w\u00fcnschen. F\u00fcr einige Staaten - das wissen Sie alle - h\u00e4ngt der Fortbestand des Atomwaffensperrvertrages von Fortschritten bei diesem Thema ab. Es wird bei der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz in New York von zentraler Bedeutung sein, ob es im Nahen und Mittleren Osten zu einer atomwaffenfreien Zone kommt.\n\nEin echtes Zeichen f\u00fcr Deeskalation und Abr\u00fcstung ist es, wenn Sie gleich f\u00fcr den Antrag der Fraktion Die Linke stimmen.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":945,"sitzung":101,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird nichts!","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":946,"sitzung":101,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Wir bleiben dabei: Atomwaffen geh\u00f6ren auf den M\u00fcllhaufen der Geschichte. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn die New Yorker Konferenz in den n\u00e4chsten Wochen einen Schritt in diese Richtung macht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623425,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":948,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Andreas Nick von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623427,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":950,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor fast genau 70 Jahren, im August 1945, beendete der erstmalige Einsatz von Atomwaffen in Hiroshima und Nagasaki auch in Asien den Zweiten Weltkrieg. Hundertausende Menschen starben; viele leiden teilweise bis heute unter den Folgen. Vier Jahre sp\u00e4ter z\u00fcndete auch die Sowjetunion ihre erste Atombombe.\n\nDas Gleichgewicht des Schreckens der folgenden 40 Jahre zwischen den beiden atomaren Superm\u00e4chten, der nukleare Friede, beruhte letztlich auf der glaubhaften Androhung wechselseitiger Vernichtung, der Mutual Assured Destruction, deren K\u00fcrzel \u201eMAD\u201c wohl nicht zuf\u00e4llig dem englischen Wort f\u00fcr \u201everr\u00fcckt\u201c entspricht.\n\nSp\u00e4testens mit der Kuba-Krise 1962 wurde deutlich, wie nah sich die Welt am Abgrund einer atomaren Vernichtung bewegte. Die Atomm\u00e4chte trugen damit eine besondere Verantwortung. Trotz aller Gegens\u00e4tze war ein hohes Ma\u00df an Berechenbarkeit und Vertrauensbildung auf beiden Seiten gefordert. In der Folge - nicht zuletzt der Kuba-Krise - kam es 1968 dann zum Abschluss des Vertrages \u00fcber die Nichtverbreitung von Kernwaffen mit drei zentralen Pfeilern:\n\nErstens. Die Zahl der Nuklearm\u00e4chte sollte weltweit nicht weiter ansteigen und auf die f\u00fcnf st\u00e4ndigen Mitglieder des UN-Sicherheitsrates begrenzt bleiben.\n\nZweitens. Im Gegenzug wurde den atomwaffenfreien Staaten das uneingeschr\u00e4nkte Recht auf friedliche Nutzung der Kernenergie einger\u00e4umt.\n\nDrittens. Die Atomm\u00e4chte selbst verpflichteten sich, Verhandlungen mit dem Ziel einer vollst\u00e4ndigen nuklearen Abr\u00fcstung zu f\u00fchren.\n\nDie Abr\u00fcstungsvertr\u00e4ge \u00fcber nukleare Mittelstreckenraketen INF und \u00fcber strategische Tr\u00e4gersysteme START waren wichtige Meilensteine in der Beendigung des Kalten Krieges.\n\nHeute stehen wir vor neuen Herausforderungen. In einer multipolaren Welt mit einer Vielzahl von Akteuren ist die Gefahr regionaler nuklearer R\u00fcstungswettl\u00e4ufe deutlich angestiegen. Inzwischen gibt es mindestens vier zus\u00e4tzliche Staaten, die \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen. Insbesondere der indische Subkontinent mit den beiden rivalisierenden Atomm\u00e4chten Indien und Pakistan, aber auch Ostasien mit Nordkorea und nicht zuletzt der Mittlere Osten bergen ein gro\u00dfes Konflikt- und Eskalationspotenzial.\n\nMit der Verf\u00fcgbarkeit sogenannter taktischer Nuklearwaffen droht eine Absenkung der Einsatzschwelle mit der Gefahr, dass ein vermeintlich begrenzter nuklearer Krieg f\u00fchrbar erscheinen k\u00f6nnte. Umso bedenklicher ist, dass mit Russland auch eine der Atomm\u00e4chte in j\u00fcngster Zeit seine substrategischen Nuklearwaffen modernisiert und Drohungen mit nuklearen Waffen offenbar wieder Teil der russischen Au\u00dfenpolitik zu werden scheinen.\n\nVor allem aber ist die Entwicklung in der Ukraine ein massiver R\u00fcckschlag f\u00fcr das Ziel der Nichtverbreitung von Kernwaffen. Im Gegenzug zur Abgabe der fr\u00fcheren sowjetischen Atomwaffen war der Ukraine im Budapester Memorandum von 1994 die Achtung ihrer territorialen Integrit\u00e4t sowie die Wahrung ihrer politischen und wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit zugesichert worden, auch unmittelbar durch Russland. Mit der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim und dem milit\u00e4rischen Vorgehen im Osten der Ukraine hat Russland diese Vereinbarung in eklatanter Weise verletzt.\n\nMeine Damen und Herren, wenn aber internationale Vereinbarungen wie das Budapester Memorandum keinen verl\u00e4sslichen Bestand mehr haben, dann ist doch kaum zu erwarten, dass k\u00fcnftig noch irgendein Staat auf der Welt freiwillig auf den einmal erreichten Besitz von Atomwaffen verzichten wird. Im Gegenteil: Wenn sich der Eindruck weiter verst\u00e4rkt, nur dies w\u00fcrde sie in die Lage versetzen, ihre staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t und territo-riale Integrit\u00e4t dauerhaft zu sichern, dann werden insbesondere kleinere Staaten mehr und mehr versucht sein, Kontrolle \u00fcber Atomwaffen zu erlangen. Nuklearwaffen w\u00e4ren quasi die ultimative W\u00e4hrung nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nDies verdeutlicht einmal mehr: Nukleare Abr\u00fcstung und Nichtverbreitung von Kernwaffen k\u00f6nnen nicht isoliert erreicht werden, sondern nur, wenn sie in eine verl\u00e4ssliche globale Friedensordnung und in ein robustes System regionaler Sicherheitsstrukturen eingebettet sind.\n\nEs gibt aber auch ermutigende Entwicklungen. Dazu geh\u00f6rt zweifelsohne, dass nach langj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen in Lausanne eine Einigung \u00fcber die Eckpunkte einer Vereinbarung im Hinblick auf das iranische Atomprogramm erzielt werden konnte, nicht zuletzt auch durch den beharrlichen Einsatz unserer Bundesregierung, der wir daf\u00fcr ausdr\u00fccklich unseren Dank aussprechen. Wenn damit der Anreiz zu einem nuklearen Wettlauf in der Region erheblich gesenkt werden kann, w\u00e4re dies ein wichtiger Schritt zu der vorgeschlagenen Errichtung einer massenvernichtungswaffenfreien Zone im Mittleren Osten. Zusammen mit unseren Partnern in der EU und der Nichtverbreitungs- und Abr\u00fcstungsinitiative NPDI werden wir auf die baldige Umsetzung hinarbeiten.\n\nDie Vereinbarungen von Lausanne zeigen aber auch die zentrale Bedeutung der internationalen Atomenergiebeh\u00f6rde IAEO bei der \u00dcberwachung der zivilen Nutzung der Kernenergie. Dabei geht es gar nicht nur um die Nichtverbreitung von Atomwaffen, sondern insbesondere auch um die \u00dcberwachung des Verbleibs spaltbaren Materials; denn es muss uns klar sein: Auch eine mit nuklearem Material versetzte sogenannte schmutzige Bombe k\u00f6nnte in den H\u00e4nden von Terroristen oder anderen nichtstaatlichen Akteuren verheerende Folgen haben.\n\nMeine Damen und Herren, die von Nuklearwaffen ausgehenden Bedrohungen f\u00fcr den Fortbestand der Menschheit sind weiterhin gewaltig. Eine weltweite vollst\u00e4ndige nukleare Abr\u00fcstung, das auch von Pr\u00e4sident Obama eingeforderte Global Zero, muss deshalb unser langfristiges Ziel bleiben.\n\nDer Vertrag \u00fcber die Nichtverbreitung von Kernwaffen ist daf\u00fcr ein wichtiger Meilenstein der internationalen Ordnung. Gemeinsam mit unseren Partnern wird sich Deutschland daher aktiv f\u00fcr einen positiven Abschluss der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz im kommenden Mai einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623429,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":952,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Agnieszka Brugger von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":953,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In vier Tagen beginnt die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Nichtverbreitungsvertrag. Es ist das wichtigste Regime in der internationalen Abr\u00fcstungspolitik. Die Verhandlungen stehen leider unter keinem guten Stern, und die Erwartungen sind mehr als bescheiden. Man hofft darauf, dass man das, was man vor f\u00fcnf Jahren erreicht hat, noch einmal festschreiben kann und dass es \u00fcberhaupt zu einer Einigung kommt.\n\nLiebe Kollegin H\u00f6ger, ich meine, man kann an diesem Koalitionsantrag zu Recht viel kritisieren, aber die Forderung, dass sich die EU mit Blick auf diese so wichtige Konferenz um eine gemeinsame Position bem\u00fchen solle, ist richtig und unterst\u00fctzenswert. Ich finde, es w\u00e4re ein Drama, wenn die Europ\u00e4ische Union in dieser wichtigen Frage keine einheitliche Haltung h\u00e4tte. Das w\u00e4re ein gro\u00dfer R\u00fcckschritt f\u00fcr die internationale Abr\u00fcstungspolitik.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623432,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":955,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man zu dem Ergebnis kommt, dass sich die internationalen Rahmenbedingungen f\u00fcr Abr\u00fcstung in den letzten Jahren - gerade im Zusammenhang mit der Ukraine-Krise - verschlechtert haben, dann sollte man nicht so darauf reagieren wie die Bundesregierung und nur lethargisch die Achseln zucken. Genau das machen Sie von der Koalition mit Ihrem Antrag. Vielmehr sollte man sagen: Gerade weil die Lage so schlecht ist, muss man Ausschau halten, wo es neue Ideen und Initiativen gibt und wo neue Dynamik entsteht.\n\nEs gibt beispielsweise, aus der Zivilgesellschaft angesto\u00dfen, die Humanit\u00e4re Initiative, die die fatalen \u00f6kologischen, aber auch humanit\u00e4ren Folgen eines Atomwaffeneinsatzes kritisiert. Mittlerweile sind 155 Staaten dieser wichtigen Initiative beigetreten, die viel Dynamik und Hoffnung in die Debatte gebracht hat. Deutschland war aber mit Verweis auf seine NATO-Mitgliedschaft bisher nicht dazu bereit.\n\nSie, Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, fordern jetzt in Ihrem Antrag, dass Deutschland sich weiter an den Diskussionen beteiligen soll. Kleiner geht es wohl nicht mehr.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623434,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":957,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Wie weitere konkrete Ideen aussehen k\u00f6nnten und was Deutschland selbst tun k\u00f6nnte, um neue Bewegung in das Thema hineinzubringen, haben wir schon vor Wochen in unserem gr\u00fcnen Antrag deutlich aufgezeigt. Es w\u00e4re gut gewesen, wenn Sie ihn noch einmal gelesen und sich ein bisschen daraus bedient h\u00e4tten. Denn Ihre lustlose und ideenlose Haltung zur Humanit\u00e4ren Initiative ist nur ein Beispiel, warum Ihr Antrag wenig \u00fcberzeugend ist.\n\nIhr Antrag bedeutet auch einen R\u00fcckschritt. Vor f\u00fcnf Jahren hat sich der gesamte Bundestag nach langen Verhandlungen auf eine gemeinsame Position verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Es war ein sehr wichtiges Zeichen, das von diesem Parlament aus auch bis in die Verhandlungen der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz hineingestrahlt hat, was international sehr breit wahrgenommen wurde. Wir waren zu Verhandlungen bereit. Es gab auch erste Gespr\u00e4che. Sie sind ausgestiegen. Ich finde das parteipolitisch kleinkariert. Das ist die Arroganz dieser Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623436,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":959,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten noch einmal den alten, guten Antrag lesen sollen. Wir haben uns damals auf die Forderung geeinigt, dass die 20 US-amerikanischen Atombomben, die sich derzeit noch in B\u00fcchel in Rheinland-Pfalz befinden, abgezogen werden sollen. Ein atomwaffenfreies Deutschland ist doch ein wichtiges Ziel, gerade wenn man auf internationaler Ebene glaubw\u00fcrdig f\u00fcr nukleare Abr\u00fcstung streiten will. Das ist, finde ich, das Schlimmste an Ihrer Initiative: In dem von Ihnen vorgelegten Antrag findet sich diese Forderung nicht mehr. Sie haben sich damit offensichtlich von diesem Ziel verabschiedet. Das ist v\u00f6llig falsch.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623438,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":961,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Antrag wirft uns damit um Jahre zur\u00fcck. Ich kann auch nicht verstehen, wie eine Partei wie die SPD, die den Anspruch an sich hat, Friedens- und Abr\u00fcstungspartei zu sein, so etwas unterst\u00fctzt. Das ist mir wirklich schleierhaft.\n\nEbenso schleierhaft ist mir auch, warum der Kollege Carsten M\u00fcller aus der Union in der letzten Debatte zu unserem gr\u00fcnen Antrag vom \u201esicheren Scho\u00df der nuklearen Teilhabe der NATO\u201c gesprochen hat. Das ist in doppelter Hinsicht Humbug: Diese Waffen haben keinen milit\u00e4rischen Zweck, und Atomwaffen bzw. Massenvernichtungswaffen machen die Welt nicht sicherer. Nur Abr\u00fcstung bringt am Ende des Tages mehr Frieden und Sicherheit f\u00fcr alle.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623440,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":963,"sitzung":101,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, es w\u00e4re besser gewesen, wenn Ihre ideenlose und mutlose Initiative den Bundestag nicht erreicht h\u00e4tte. Denn sie revidiert eine zentrale Position und bringt uns keinen Schritt weiter in der Forderung nach einem Deutschland, das frei ist von Atomwaffen. Wer so wenig Engagement in dieser Frage zeigt, kann sich zwar den Erfolg der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Nichtverbreitungsvertrag w\u00fcnschen. Er muss sich aber auch fragen lassen, was er selbst dazu beigetragen hat.\n\nWir Gr\u00fcne werden weiter daf\u00fcr streiten, dass Deutschland der Humanit\u00e4ren Initiative beitritt und sich f\u00fcr die weltweite \u00c4chtung der Atomwaffen einsetzt und dass die Atomwaffen aus Deutschland abgezogen werden. Wir werden auch weiter gegen einen gef\u00e4hrlichen Modernisierungskurs bei diesen Massenvernichtungswaffen streiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623442,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":965,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Wolfgang Hellmich von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623444,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":967,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":"1486","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass der Bundestag in vielen Debatten immer wieder die gemeinsame Position deutlich gemacht hat: Wir wollen eine Welt ohne Atomwaffen. Ich denke, diese Aussage eint uns.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623446,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":969,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":"1486","speaker_party":"spd","text":"Wir waren in dieser Frage schon einmal wesentlich weiter. Ich denke an das Jahr 2010, in dem dieser Bundestag einen gemeinsamen Beschluss - ich glaube, damals ohne die Linken - gefasst hat, in dem eine gemeinsame Position f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz formuliert wurde. Das hat die Konferenz im Jahr 2010 vorangebracht.\n\nWir sollten uns darum bem\u00fchen, dass wir durch einen gemeinsamen Beschluss dieses Parlaments auch zu der jetzt anstehenden Konferenz Ideen einbringen und dem Prozess einen Schub verleihen, damit die Konferenz, die in der Tat - mehrere haben es hier beschrieben - unter einem nicht gerade guten Stern steht - sie steht vielmehr unter einem schlechten Stern; ich erinnere an die versch\u00e4rfte internationale Lage -, trotzdem zu guten Ergebnissen in einem Abschlussdokument kommt, die die Konferenz weiterbringen und die das System von Abr\u00fcstungsvertr\u00e4gen als Kern einer weltweiten Friedensordnung am Leben erhalten bzw. weiterbringen.\n\nWir leben in einem Jubil\u00e4umsjahr. Es ist daran erinnert worden: Vor 70 Jahren gab es den ersten Abwurf von Atombomben, vor 100 Jahren die erste Anwendung von Giftgas im Ersten Weltkrieg. Wir leben in einem Jahr, in dem viele schreckliche Ereignisse ihren Jahrestag haben. Wir k\u00f6nnen in diesem Jahr aber auch deutlich machen: Ohne internationale Vertr\u00e4ge und ohne das gemeinsame Formulieren gleicher Ziele, ohne den Willen, zu Abr\u00fcstungsschritten zu kommen, werden wir aus der R\u00fcstungsdynamik nicht herauskommen. Wir m\u00fcssen eine Dynamik hin zu mehr Abr\u00fcstung erreichen. In diesem Zusammenhang spielt die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz eine wichtige Rolle. Es m\u00fcssen dort Schritte vereinbart werden, damit der gemeinsame Wille zur Abr\u00fcstung deutlich wird.\n\nDie Kernaufgabe liegt bei den Gro\u00dfen in dieser Welt, bei denjenigen, die entscheidend \u00fcber die Frage von Atomwaffen verhandeln. Von denen erwarten viele Staaten gerade im Zuge der Konferenz, dass man bei den Verhandlungen weiterkommt. Das betrifft auch die Verhandlungen \u00fcber den Abzug von Atomwaffen aus -Europa. Das ist keine unilaterale Veranstaltung, sondern das ist eine bilaterale Frage, die in den Verhandlungen zwischen Russland und den USA gekl\u00e4rt werden muss. Das muss im Mittelpunkt der Gespr\u00e4che auch dieser Konferenz stehen, damit klar ist, wo die Verantwortung liegt. Es geht auch darum, den Staaten, die auch Unterzeichner des NVV sind und die keine Atomwaffen haben, aber vielleicht danach streben, deutlich zu machen, dass wir auf dem Weg zur Abr\u00fcstung atomarer Waffen klare und deutliche Fortschritte erzielen wollen.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623448,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":971,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":"1486","speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig: Gespr\u00e4che \u00fcber atomwaffenfreie Zonen im Nahen Osten und in anderen Regionen der Welt zu f\u00fchren, muss auch das Bestreben der Bundesregierung sein. Wenn ich die Gespr\u00e4che, auch die Beratungen im Unterausschuss, richtig verstanden habe, ist es nicht so, dass unsere Regierung die H\u00e4nde in den Scho\u00df legt; vielmehr bem\u00fcht sie sich in vielen Gespr\u00e4chen und auf vielen internationalen Konferenzen, in dieser Frage ein St\u00fcck weit weiterzukommen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, die Finanzierung der Internationalen Atomenergie-Organisation so zu gestalten, dass sie auch als Verifikationsorgan gest\u00e4rkt wird. Sie bem\u00fcht sich - das ist ein wesentlicher Punkt -, den NVV nicht isoliert zu betrachten, sondern ihn in andere Abr\u00fcstungs- und Vertragssysteme einzubeziehen, den Atomteststoppvertrag CTBT weiterzuentwickeln und weitere Unterzeichner f\u00fcr diesen Vertrag zu gewinnen.\n\nWir m\u00fcssen in der Tat zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Standpunkt kommen. Ich denke, im Kern der europ\u00e4ischen Strategie, die zu formulieren ist, wird auch die Frage der atomaren Abr\u00fcstung und der Weiterentwicklung der Abr\u00fcstungsregime eine zentrale Rolle spielen m\u00fcssen. Auch in dieser Hinsicht bem\u00fcht sich die Bundesregierung, die Diskussion weiterzubringen. Berichte liegen auf dem Tisch. Ich denke, das ist ein Punkt, wo die Bundesregierung unter Beweis stellt, dass sie sich aktiv daf\u00fcr einsetzt, dass es zu weniger atomarer R\u00fcstung kommt.\n\nEs gibt aber einen Zusammenhang, den wir sehen und den wir diskutieren m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen den NVV und andere Vertr\u00e4ge nicht losgel\u00f6st von der konventionellen R\u00fcstung sehen. Wenn in der Milit\u00e4rdoktrin der Russischen F\u00f6deration steht, Russland behalte sich das Recht vor, als Antwort auf den Einsatz von Atomwaffen oder anderen Massenvernichtungswaffen gegen sie und\/oder ihre Verb\u00fcndeten sowie bei einer Aggression gegen die Russische F\u00f6deration unter Einsatz konventioneller Waffen Atomwaffen einzusetzen, dann sieht man den Zusammenhang zwischen dieser Strategie und den Atomwaffen.\n\nIch komme zum Schluss: Die Fortsetzung des KSE-Prozesses, die Aufnahme weiterer Gespr\u00e4che, die Bekr\u00e4ftigung der im Koalitionsvertrag vereinbarten Plattform zur R\u00fcstungskontrolle im Rahmen des Wiener Dokumentes - das sind die richtigen Signale. Damit leisten wir auf der europ\u00e4ischen Ebene die Beitr\u00e4ge, die wir dringend brauchen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Stimmen Sie bitte diesem Antrag zu. Ich fordere alle, die in New York bei den Diskussionen dabei sein werden, auf, dies aktiv zu vertreten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623450,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":973,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Hans-Peter Uhl von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623452,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":975,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Am kommenden Montag kommen die Teilnehmer zur neunten \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag in New York zusammen. Die Bilanz ist aus heutiger Sicht durchwachsen. Die letzte \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz im Jahr 2010 sendete noch positive Signale aus. Erstmals seit 2000 konnte man sich wieder auf ein Abschlussdokument verst\u00e4ndigen. Zudem wurde ein Aktionsplan verabschiedet. Die Vorbereitungen f\u00fcr diese Konferenz im Jahr 2015 zeigen jedoch: Trotz der positiven Signale aus dem Jahr 2010 ist es nicht zu einer st\u00e4rkeren Ann\u00e4herung der Teilnehmer gekommen. Bei vielen Themen liegen die Positionen diametral auseinander.\n\nDie aktuelle weltpolitische Lage belastet die Konferenz in der Tat zus\u00e4tzlich. Die Annexion der Krim durch Russland bedeutet einen schweren R\u00fcckschlag f\u00fcr den Bereich der nuklearen Abr\u00fcstung. Russland verletzt mit der Annexion das V\u00f6lkerrecht. Das wird allgemein so gesehen. Insbesondere aber der Bruch des Budapester Memorandums von 1994 ist ein schwerer Schlag. In diesem Memorandum wurden der Ukraine die Unabh\u00e4ngigkeit und die politische Integrit\u00e4t garantiert. Im Gegenzug verpflichtete sich Kiew, dem Atomwaffensperrvertrag beizutreten und die R\u00fcckf\u00fchrung aller Atomwaffen nach Russland durchzuf\u00fchren. Russlands Vertragsbruch ist fatal. Sein Verhalten ist kontraproduktiv f\u00fcr die weltweiten Bem\u00fchungen, eine neue Dynamik nuklearer Aufr\u00fcstung zu vermeiden. Hinzu kommt, dass Moskau in j\u00fcngster Zeit seine Nuklearwaffen nicht abr\u00fcstet, sondern modernisiert und deren Einsatzschwelle absenkt. Drohungen mit nuklearen Mitteln geh\u00f6ren wieder zur russischen Rhetorik.\n\nUmso erfreulicher sind die positiven Signale aus Lausanne von Anfang April. Die Verhandlungen zu einem geordneten Atomprogramm mit dem Iran sind auf einem guten Weg. Die Verst\u00e4ndigung \u00fcber Eckpunkte ist auch dem unerm\u00fcdlichen Einsatz des deutschen Au\u00dfenministers Frank-Walter Steinmeier zu verdanken, und das sollte hier erw\u00e4hnt werden. Alle Unterst\u00fctzung muss nun einem erfolgreichen Verhandlungsabschluss mit dem Iran bis zum Sommer gelten.\n\nDer Atomwaffensperrvertrag ist als Stabilit\u00e4tsanker heute wichtiger denn je. Deutschland ist bereit, mehr au\u00dfenpolitische Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir international weiterhin eine wichtige und aktive Rolle bei Abr\u00fcstung und Nichtverbreitung von Atomwaffen einnehmen. Deshalb muss die deutsche Delegation ihr ganzes diplomatisches Verhandlungsgeschick nutzen, um trotz schwieriger Bedingungen vern\u00fcnftige Abr\u00fcstungsvereinbarungen zu erreichen.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623454,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":977,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat Dr. Katja Leikert, ebenfalls von der CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":978,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es ein internationales R\u00fcstungskontrollregime gibt, f\u00fcr das wir uns starkmachen sollten, dann ist das allen voran das Nichtverbreitungsregime. Durch seine klaren Prinzipien, Normen, Regeln und Verfahren hat der NVV die Spielregeln zwischen den Staaten mit Blick auf Erwerb und Entwicklung von Kernwaffen sowie die zivile Nutzung von Nukleartechnologie unmissverst\u00e4ndlich festgelegt. F\u00fcr mich steht fest, dass er in den letzten 45 Jahren unsere Welt sicherer gemacht und erheblich zu mehr Vertrauen zwischen den Staaten beigetragen hat.\n\nBeachtliche 190 Staaten haben das Vertragswerk mittlerweile unterzeichnet. Lediglich Indien, Israel, Pakistan und S\u00fcdsudan sind keine Mitglieder, und Nordkorea z\u00e4hle ich nicht mehr dazu. Iran geh\u00f6rte hingegen zu den ersten Unterzeichnerstaaten im Jahr 1968.\n\nIn wenigen Tagen beginnt die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zu diesem sogenannten Atomwaffensperrvertrag, und es liegt an uns, dass wir uns f\u00fcr ein erfolgreiches Gelingen einsetzen; denn es bestehen weiterhin gro\u00dfe Herausforderungen, bis wir die Global Zero, also eine Welt ohne Atomwaffen, erreichen. So verf\u00fcgen heute Indien, Pakistan und mit hoher Wahrscheinlichkeit auch Nordkorea \u00fcber Atomwaffen.\n\nNeben dem Problem der Weiterverbreitung ist auch das Thema \u201eAbr\u00fcstung bei Kernwaffenstaaten\u201c nach wie vor aktuell. Immerhin ist die Zahl der weltweit stationierten Atomsprengk\u00f6pfe in den letzten f\u00fcnf Jahren um mehr als ein Viertel gesunken: von 22 000 auf 16 000. Aber erstens sind das nat\u00fcrlich immer noch viel zu viele Sprengk\u00f6pfe, und zweitens arbeiten die Atomwaffenstaaten nach wie vor an der Modernisierung ihrer Nuklearsysteme, allen voran Russland. Gerade mit Blick auf die unverhohlenen Drohungen mit dem Einsatz nuklearer Mittel durch Russland kann ich die Putin-Versteher einmal weniger verstehen. Wer sich \u00fcber s\u00e4mtliche Bestimmungen des V\u00f6lkerrechts hinwegsetzt, ist nicht im 21. Jahrhundert angekommen.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623457,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":980,"sitzung":101,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Jawohl, recht hat sie!","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":981,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Da manche Staaten zur Sicherung ihres \u00dcberlebens nach wie vor auf Realpolitik der alten Schule setzen wie Aufr\u00fcstung und Expansion, bleibt die Bem\u00fchung um internationale Regeldurchsetzung gerade in dem hochsen-siblen Bereich der Kernwaffen f\u00fcr mich so aktuell wie vor 45 Jahren.\n\nJetzt steht die n\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum NVV an. Wir von der schwarz-roten Koalition nehmen dies zum Anlass, die Bundesregierung aufzufordern, verst\u00e4rkte Anstrengungen zu unternehmen, damit eine neue Dynamik nuklearer Aufr\u00fcstung und eine Weiterverbreitung von Atomwaffen vermieden werden.\n\nEs w\u00e4re jetzt nat\u00fcrlich leicht, angesichts dieser globalen Dimension zu sagen: Die Herausforderungen sind zu gro\u00df. Man sollte die Erwartungen an die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz so niedrig wie m\u00f6glich h\u00e4ngen. - Da ist es nat\u00fcrlich wie immer im Leben: Wenn man keine Erwartungen hat, dann kann man auch nicht entt\u00e4uscht werden. So einfach k\u00f6nnen wir uns das nicht machen.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":982,"sitzung":101,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine tolle Logik!","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":983,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Bei allen Schw\u00e4chen eines internationalen Regimes gibt es auch sehr viel Positives. Iran ist das beste Beispiel. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass \u00fcberhaupt nur durch die offenen Kommunikationskan\u00e4le, die das NV-Regime bietet, der aktuelle Verhandlungserfolg erzielt werden konnte. Nat\u00fcrlich waren wir alle skeptisch. Ich denke jedoch, dass angesichts der Verhandlungen Optimismus nun umso mehr begr\u00fcndet ist.\n\nDank der auch von deutscher Seite so engagiert gef\u00fchrten Verhandlungen ist der Weg Irans zur Atombombe nun langfristig ausgeschlossen. Teheran verpflichtet sich ganz konkret, in den kommenden zehn Jahren mehr als zwei Drittel der bestehenden Urananreicherungskapazit\u00e4ten stillzulegen. \u00dcber 95 Prozent des bereits angereicherten Urans sollen entweder verd\u00fcnnt oder au\u00dfer Landes gebracht werden. Was die kommenden Jahre angeht, so sollen die Anreicherung und Forschung ausschlie\u00dflich zu zivilen Zwecken und nur in engen Grenzen erlaubt sein - bei engmaschigen Kontrollen durch die IAEO.\n\nDer Hebel, mit dem die E3+3 den Durchbruch bei den Nuklearverhandlungen erzielt haben, sind ganz klar die wirtschaftlichen Anreize. Dazu werden die Sanktionen schrittweise gelockert. Wir sehen also ein ganz realpolitisches Geben und Nehmen. Vielleicht ist das auch eine Blaupause f\u00fcr all diejenigen Staaten, die bisher dem NVV noch nicht viel abgewinnen konnten.\n\nWas wir aus den E3+3-Verhandlungen ebenfalls mitnehmen k\u00f6nnen: Deutschland kommt seiner internationalen Verantwortung als westlicher Nichtnuklearwaffenstaat erfolgreich nach und sollte dies weiterhin verst\u00e4rkt tun. Ich finde, wir haben eine besondere Vermittlerrolle zwischen den Nuklearwaffenstaaten und den Nichtnuklearwaffenstaaten. Ich sage dies ganz bewusst mit Blick auf die anstehende \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz und auch vor dem Hintergrund der hier im Hause gef\u00fchrten Diskussionen der vergangenen 25 Jahre \u00fcber Deutschlands Rolle in der Welt: Es gibt keinen Grund f\u00fcr eine Zur\u00fcckhaltung mit unseren Positionen. Der multilaterale Kurs in s\u00e4mtlichen Bereichen unserer Au\u00dfenpolitik, auch in der Abr\u00fcstungspolitik, ist richtig. Die umsichtige und zugleich unmissverst\u00e4ndliche Art und Weise unseres Au\u00dfenministers, der hier schon \u00f6fter zu Recht gelobt wurde, verk\u00f6rpert diesen Ansatz sehr treffend.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623462,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":985,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Das Ziel \u201eEine Welt ohne Atomwaffen\u201c ist kein politisches Pathos. Es ist aber nur durch gemeinsames politisches Handeln erreichbar. Hier liegt es an uns, sich immer wieder f\u00fcr dieses Ziel einzusetzen. Daher freuen wir uns \u00fcber die Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623464,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":987,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/4685 mit dem Titel \u201eDie NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Erfolg f\u00fchren\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4681 mit dem Titel \u201eDie europ\u00e4ische Sicherheitsstruktur retten - \u00dcbereinkommen in Gefahr\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalition und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt worden.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 27:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg, Kordula Schulz-Asche, Maria Klein-Schmeink, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGute Versorgung am Lebensende sichern - Palliativ- und Hospizversorgung st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/4563\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dagegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nWir beginnen mit der Aussprache. Als erste Rednerin hat die Kollegin Elisabeth Scharfenberg von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 7 NVV-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz (Atomwaffensperrvertrag)","top_id":14364,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":988,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Viele Menschen haben gro\u00dfe Angst vor der letzten Lebensphase. Diese ganz nat\u00fcrliche Angst vor dem Sterben verst\u00e4rkt sich noch durch die Angst, einsam zu sterben: einsam in einem Krankenhaus, einsam in einem Pflegeheim. Wir alle haben Angst davor, vielleicht der Familie zur Last zu fallen oder sogar der ganzen Gesellschaft. Wir haben Angst davor, Schmerzen ertragen zu m\u00fcssen, Schmerzen, die vielleicht niemand lindern kann.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir, das Parlament, diese \u00c4ngste hier nicht einfach auf Knopfdruck beseitigen. Wir k\u00f6nnen aber daf\u00fcr sorgen, dass sich jeder schwerstkranke und auch jeder sterbende Mensch auf eine gute und w\u00fcrdige Versorgung am Lebensende verlassen kann.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623467,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":990,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Dabei darf es keine Rolle spielen, ob ein Mensch in der Stadt oder auf dem Land lebt. Es darf keine Rolle spielen, ob es sich um ein Kind oder um eine Bewohnerin in einem Pflegeheim handelt. Zum Gl\u00fcck f\u00fcr uns alle ist die Palliativ- und Hospizversorgung in unserem Land in den letzten Jahren viel besser geworden. Problematisch ist aber, dass diese Versorgung nicht allen Menschen zug\u00e4nglich ist. Deshalb ist es grunds\u00e4tzlich gut, dass Gesundheitsminister Gr\u00f6he vor kurzem einen Referentenentwurf f\u00fcr ein Hospiz- und Palliativgesetz vorgelegt hat. Wir Gr\u00fcne im Bundestag bringen heute unsere Vorschl\u00e4ge dazu ein.\n\nIch werde gleich auf die Inhalte eingehen. Zuerst habe ich aber noch eine Bitte an die Vorst\u00e4nde der Koalitionsfraktionen. Ich bitte Sie ganz herzlich: Gehen Sie dieses f\u00fcr uns alle so wichtige Thema doch bitte etwas vorsichtiger und sensibler an. In Ihrem Vorstandsbeschluss zur Hospiz- und Palliativversorgung vom 16. April 2015 vermengen Sie dieses Thema mit der sogenannten aktiven Sterbehilfe. Das ist nicht sonderlich hilfreich. Das stiftet nur Verunsicherung bei den Menschen. Das Thema \u201eaktive Sterbehilfe\u201c hat weder etwas mit Palliativ- und Hospizversorgung noch mit der Debatte um den assistierten Suizid zu tun.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623469,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":992,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Die Debatte zur Hospiz- und Palliativversorgung ist von hoher symbolischer Bedeutung.\n\nWir alle m\u00fcssen hier unsere Worte sehr gut w\u00e4hlen. Ganz besonders wichtig ist: Wir d\u00fcrfen uns nicht darauf zur\u00fcckziehen, nur sch\u00f6ne, empathische Worte zu finden. Es darf nicht nur bei symbolischen Ma\u00dfnahmen bleiben!","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623471,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":994,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Diesen Eindruck habe ich aber leider bei manchen Regelungen, die im Entwurf von Herrn Gr\u00f6he vorgesehen sind. Es gibt in dem Entwurf einiges, das wir sofort unterschreiben k\u00f6nnen. Darin ist zum Beispiel auch von der St\u00e4rkung der allgemeinen ambulanten Palliativversorgung, der sogenannten AAPV, die Rede. Es gibt darin aber auch einige Allgemeinpl\u00e4tze. Die zentralen Fragen umschiffen Sie. Sie unternehmen nichts gegen den dramatischen Personalmangel in der Pflege, und Sie tun nichts zur Verbesserung der leider r\u00fcckst\u00e4ndigen deutschen Forschung in diesem Bereich. Ebenfalls nichts tun Sie zur Verbesserung der Aus-, Fort- und Weiterbildung.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623473,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":101,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":996,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne w\u00fcnschen uns von der Gro\u00dfen Koalition hier weniger Kleinmut und mehr Weitblick.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623475,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":998,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Dabei geht es nicht nur um mehr Geld, sondern auch um Dinge, die erst einmal ganz unerheblich wirken, vermeintlich kleine Dinge, die dann aber am Ende des Tages eine ganz gro\u00dfe Wirkung haben.\n\nWir m\u00fcssen die Angeh\u00f6rigen sterbender Menschen viel besser unterst\u00fctzen. Dazu sagen Sie kaum etwas. Wir fordern in unserem Antrag, dass die Krankenkassen k\u00fcnftig auch Angebote der Trauerbegleitung f\u00fcr Angeh\u00f6rige mitfinanzieren. Das wird \u00fcbrigens nicht viel Geld kosten. Viele Angeh\u00f6rige f\u00fchlen sich schon w\u00e4hrend einer Sterbebegleitung alleine gelassen. F\u00fcr viele kommt aber die richtig harte Zeit erst danach. Dann gibt es Einsamkeit und Ersch\u00f6pfung, und dann gibt es nat\u00fcrlich auch die \u00c4ngste vor dem eigenen Sterben. Das kann krank machen. H\u00e4ufig leiden Trauernde in der Folge an Depressionen. Hier ist eine gezielte Pr\u00e4vention enorm hilfreich, und Trauerbegleitung ist ein Teil davon.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623477,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1000,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ein ganz elementarer Punkt ist die Personalsituation in der Pflege. Sie schreiben in Ihrem Entwurf, Ziel sei es, die Versorgung Sterbender vor allem in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zu verbessern. Dieses Ziel ist richtig. H\u00e4ufig aber ist das weder fachlich noch kulturell noch finanziell zu stemmen. Es fehlt oft an allen Ecken und Enden an Personal. So k\u00f6nnen Pflegekr\u00e4fte einfach keine w\u00fcrdige Pflege f\u00fcr die Sterbenden leisten. Die Pflegekr\u00e4fte selbst leiden doch auch sehr unter dieser Situation.\n\nViele Einrichtungen haben einfach nicht gen\u00fcgend Leute, um eine gute Pflege sowie eine gute Palliativ- und Hospizversorgung zu leisten. Darauf geben Sie im Moment noch keine Antwort. Das d\u00fcrfen wir aber nicht l\u00e4nger so laufen lassen! Deswegen fordern wir in unserem Antrag die Einf\u00fchrung von \u201everbindlichen Personalbemessungsinstrumenten\u201c.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623479,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1002,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df, \u201ePersonalbemessungsinstrument\u201c ist ein sperriges Wort. Es geht hierbei darum, in Pflegeheimen und Krankenh\u00e4usern objektiv festzustellen, wie viel Personal f\u00fcr welche T\u00e4tigkeit gebraucht wird. Uns allen hier ist doch klar: Schon f\u00fcr die Pflege an sich, aber auch f\u00fcr die Palliativ- und Hospizversorgung brauchen die Einrichtungen einfach viel mehr H\u00e4nde, als derzeit da sind.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623481,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1004,"sitzung":101,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Das wird Geld kosten. Wir Gr\u00fcne sagen schon seit vielen Jahren: F\u00fcr eine bessere Pflege darf der Einsatz von mehr Finanzmitteln kein Tabu sein. Das gilt genauso f\u00fcr die Palliativ- und Hospizversorgung.\n\nGute Pflege kostet Geld. Wir werden sie nicht zu Dumpingpreisen bekommen. So denken nicht nur wir hier im Parlament. Die breite Mehrheit der deutschen Bev\u00f6lkerung sieht das doch genauso. Uns muss wirklich noch einmal deutlich werden: Gute Pflege geht uns alle an!\n\nMeine Damen und Herren, genau jetzt ist der Zeitpunkt, genau jetzt kann die Hospiz- und Palliativversorgung verbessert werden! Wir Gr\u00fcne wirken sehr gerne konstruktiv daran mit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623483,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1006,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Emmi Zeulner von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623485,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":1008,"sitzung":101,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, ich freue mich, dass Sie uns heute einen Anlass geben, \u00fcber die St\u00e4rkung der Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland zu diskutieren. Die Verantwortlichen in Ihrer Fraktion haben einen sehr guten Antrag ausgearbeitet. Viele Ihrer Vorschl\u00e4ge finden sich in unserem Eckpunktepapier wieder. Auf der Grundlage dieser Eckpunkte werden wir in K\u00fcrze einen Gesetzentwurf einbringen.\n\nBei der Erarbeitung dieses Entwurfs haben wir eng und konstruktiv mit dem Ministerium zusammengearbeitet. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei Minister Hermann Gr\u00f6he und Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz f\u00fcr die vertrauensvolle und zielorientierte Zusammenarbeit bedanken.\n\nEs ist unser Anspruch, schwerstkranken und sterbenden Menschen die Errungenschaften der Hospiz- und Palliativversorgung unabh\u00e4ngig von ihrem Wohnort und ihrem Versichertenstatus zug\u00e4nglich zu machen. Gerade vor dem Hintergrund der Debatte um die Suizidbeihilfe ist eine St\u00e4rkung so wichtig. Denn egal wie die Gesetzgebung dort ausf\u00e4llt: F\u00fcr eine selbstbestimmte Entscheidung am Lebensende gilt, zuerst alle M\u00f6glichkeiten der Hospiz- und Palliativversorgung aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623487,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":1010,"sitzung":101,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist die Aufkl\u00e4rung in diesem Bereich so wichtig.\n\nMit dem Gesetz werden wir die Krankenkassen in die Pflicht nehmen, ihre Versicherten \u00fcber entsprechende Leistungen zu informieren. Zudem werden wir Versorgungsplanungen f\u00fcr die letzte Lebensphase in Pflegeheimen auch erstattungsf\u00e4hig machen. Das ist eine Antwort auf die berechtigte Sorge von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen, dass bei den heutigen medizinischen M\u00f6glichkeiten eine \u00dcbertherapie stattfindet. Gerade dies konterkariert den Gedanken der Hospiz- und Palliativversorgung.\n\nSo ist es mir auch ein gro\u00dfes Anliegen, dass wir bei der Finanzierung der Palliativstationen nachbessern. Das Fallpauschalensystem, wie es in Krankenh\u00e4usern \u00fcblich ist, belohnt ein Mehr an Leistung mit mehr Geld. Das passt einfach nicht f\u00fcr Palliativstationen. Tagesgleiche Pfleges\u00e4tze hingegen machen die Verg\u00fctung unabh\u00e4ngig von erbrachter Therapie. Wenn ein Sterbenskranker keine Musiktherapie mehr haben m\u00f6chte, dann sollte das ohne einen finanziellen Nachteil f\u00fcr die Station m\u00f6glich sein. Zuk\u00fcnftig wollen wir eine echte Wahlm\u00f6glichkeit zwischen den Systemen schaffen. Es wird Krankenh\u00e4usern per Gesetz das Recht zugesprochen, gegen\u00fcber den Kassen die Abkehr vom DRG-Entgeltsystem auf Palliativstationen zu erkl\u00e4ren, wenn sie es wollen.\n\nDes Weiteren halte ich es wie Sie f\u00fcr unbedingt notwendig, die Hospizbewegung mit ihren Einrichtungen noch mehr zu unterst\u00fctzen; denn dort wird unsch\u00e4tzbar wertvolle Arbeit erbracht, vieles davon ehrenamtlich. So werden k\u00fcnftig Erwachsenenhospize bei den zuschussf\u00e4higen Kosten mit Kinderhospizen gleichgestellt, und der kalendert\u00e4gliche Mindestzuschuss wird von 7 auf 9 Prozent angehoben.\n\nAuf ambulante Hospizdienste kommt eine Vielzahl von Aufgaben zu, zum Beispiel die Betreuung von Angeh\u00f6rigen. Ihre Aufgaben umfassen zudem zum einen die palliativpflegerische Beratung, zum anderen die Gewinnung, Schulung, Koordination und Unterst\u00fctzung der ehrenamtlich t\u00e4tigen Personen, die f\u00fcr die Sterbebegleitung zur Verf\u00fcgung stehen. Auch die Netzwerkarbeit zwischen den vielen Akteuren wird von den Hospizdiensten bew\u00e4ltigt. Bei der Erf\u00fcllung dieser vielf\u00e4ltigen Aufgaben sto\u00dfen die Dienste oftmals an ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen. Es ist uns ein Anliegen, diese bei ihrer wertvollen Arbeit weiter zu unterst\u00fctzen. Deshalb werden wir alles daransetzen, Finanzierungsl\u00fccken, die es tats\u00e4chlich gibt, zu schlie\u00dfen.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623489,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":1012,"sitzung":101,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Auch \u00c4rzte, die besonders qualifiziert sind und interprofessionell mit anderen Leistungserbringern kooperieren, sollen k\u00fcnftig eine Zusatzverg\u00fctung erhalten. Damit schaffen wir Anreize f\u00fcr eine Weiterbildung der bereits praktizierenden Mediziner. Dass die Kooperation und Vernetzung zwischen den einzelnen Akteuren weiter ausgebaut werden muss, ist als dringendes Handlungsfeld erkannt. Nicht nur in Pflegeheimen, auch in Krankenh\u00e4usern m\u00f6chten wir ambulanten Hospizdiensten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, Sterbebegleitung zu leisten. Zudem soll die \u00e4rztliche Versorgung in Pflegeeinrichtungen ausgebaut werden.\n\nSchlie\u00dflich gilt es, den Ausbau der SAPV weiter zu forcieren. Gerade in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen gibt es noch wei\u00dfe Flecken. Insbesondere die M\u00f6glichkeit, schwerstkranke Kinder und Jugendliche zu Hause zu versorgen, ist heute noch ungen\u00fcgend. Den Abschluss von SAPV-Vertr\u00e4gen wollen wir durch Einf\u00fchrung eines Schiedsverfahrens k\u00fcnftig erleichtern.\n\nIch stimme schlie\u00dflich mit Ihnen \u00fcberein, liebe Fraktion Die Gr\u00fcnen, dass die Forschung im Bereich der Hospiz- und Palliativversorgung ausgebaut werden muss. Wir brauchen mehr Evidenzbasierung, auch im Bereich der Trauerbegleitung. Um dem Anspruch einer hochwertigen Palliativversorgung gerecht zu werden, m\u00fcssen wir im Bereich der Forschung noch deutlich mehr tun. Aber dazu stehen wir auch im Austausch mit dem Forschungsministerium und dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r M\u00fcller sowie den Vertretern der Charta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender Menschen.\n\nWenn wir uns anschauen, woher wir kommen - von der Hospizbewegung zu den Haus\u00e4rzten, die schon immer Begleiter sterbender Menschen waren und sind, zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung, die erst 2007 als Leistungsbestandteil in die gesetzliche Krankenversicherung aufgenommen wurde, bis hin zum Festschreiben der Palliativmedizin als Pflichtfach im Medizinstudium im Jahr 2009 -, dann sind wir schon einen langen Weg gegangen. Die von unten gewachsene Struktur umfasst sehr viel Qualit\u00e4t und sehr viel Engagement und Einsatz der Beteiligten. Es ist uns ein Anliegen, diese weiter zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir miteinander an den bestm\u00f6glichen L\u00f6sungen arbeiten k\u00f6nnten. Denn es ist - wie auch Sie, liebe Kollegin Scharfenberg, gesagt haben - ein Thema, das jeden von uns ganz pers\u00f6nlich betrifft.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623491,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1014,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Pia Zimmermann von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623493,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1016,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar, und das gilt f\u00fcr alle Menschen in diesem Land.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623495,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1018,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Alle Menschen, unabh\u00e4ngig von Alter, Lebenslage und Lebensverlauf, m\u00fcssen ein gesetzlich und praktisch gesichertes Anrecht darauf haben, frei zu w\u00e4hlen, ob sie in der letzten Phase ihres Lebens zu Hause, im Hospiz oder in einer Pflegeeinrichtung ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechend palliativmedizinisch versorgt und palliativ gepflegt werden wollen.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623497,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1020,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es geht hier um ein Menschenrecht; es geht um die \u201eDreieinigkeit\u201c, die staatliche Pflicht, die Menschenrechte zu achten, zu sch\u00fctzen und zu gew\u00e4hrleisten.\n\nAus den Erfahrungen meiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit in der Pflege kann ich best\u00e4tigen: Der vorliegende Antrag der Gr\u00fcnen bietet Ihnen von der Gro\u00dfen Koalition ein gutes Angebot, Ihre bisherigen Positionen zu \u00fcberpr\u00fcfen, zu erweitern und die bestehenden Ungleichheiten aufzuheben.\n\nIhr Antrag, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ist in einigen Fragen allerdings noch ausbauf\u00e4hig. Angesprochen haben Sie zum Beispiel die Hospiz- und Palliativversorgung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. Wir sind der Auffassung, dass sichergestellt werden muss, dass in allen Einrichtungen eine fachlich hochwertige palliative Pflege- und Hospizarbeit angeboten werden kann.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623499,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1022,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Wir sagen auch, dass dies nicht zu zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die Menschen mit Pflegebedarf f\u00fchren darf. Gute Pflege darf auch hier nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig sein.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623501,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1024,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"In deutschen Pflegeeinrichtungen - das ist noch ein Knackpunkt - leben 764 000 Menschen; viele von ihnen sind chronisch krank, schwerbehindert oder erkranken in der letzten Phase ihres Lebens schwer. Genau diese Menschen haben aber so gut wie gar keinen Anspruch auf Hospizversorgung. Denn in der Rahmenvereinbarung zu \u00a7 39 a Absatz 1 SGB V steht Folgendes - ich zitiere -:\n\nDie Notwendigkeit einer station\u00e4ren Hospizversorgung liegt grunds\u00e4tzlich nicht bei Patientinnen und Patienten vor, die in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung versorgt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das hei\u00dft, wir haben in Deutschland eine gravierende Ungleichbehandlung von Menschen in der letzten Lebensphase. Diese Zweiklassenbetreuung ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623503,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1026,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Eine \u00e4hnliche strukturelle Ungleichbehandlung gibt es bei der palliativmedizinischen Versorgung von Schmerzpatienten in Pflegeeinrichtungen, und das trotz des bestehenden Rechtsanspruchs auf spezialisierte ambulante Palliativversorgung. Das liegt an der fach\u00e4rzt-lichen und palliativmedizinischen Unterversorgung in Alten- und Pflegeheimen und daran, dass diese Einrichtungen noch immer nicht ausreichend Schmerzmittel f\u00fcr Akutsituationen vorhalten d\u00fcrfen. Hier setzt der Antrag von den Gr\u00fcnen wiederum die richtigen Akzente.\n\nMeine Damen und Herren, in den letzten zehn Jahren hat sich die Zahl der Ehrenamtlichen in der Hospiz- und Palliativversorgung auf 100 000 verdoppelt. Dieses Engagement ist nicht hoch genug zu bewerten. An dieser Stelle gilt den Ehrenamtlichen mein besonderer Dank.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623505,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1028,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Aber das Ehrenamt muss eine Erg\u00e4nzung bleiben. B\u00fcrgerschaftliches Engagement ist kein Ersatz f\u00fcr fehlende Fachkr\u00e4fte und aufsuchende Pflege. B\u00fcrgerschaftliches Engagement darf nicht missbraucht werden, um vorhandene strukturelle Defizite zu verschleiern. Wir ben\u00f6tigen eine verbindliche Personalbemessung in gesetzlicher Form.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623507,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1030,"sitzung":101,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich teile daher diese Forderung im Antrag der Gr\u00fcnen ausdr\u00fccklich, vermisse aber konkrete Vorschl\u00e4ge.\n\nEinig sind wir darin, dass die Hospiz- und Palliativversorgung eine besonders professionalisierte Pflegearbeit ist und dass es mehr Beratung, hospizliche Sterbebegleitung, Palliativteams und Pflegezeit geben muss. Das gilt sowohl f\u00fcr Kliniken als auch f\u00fcr Pflegeeinrichtungen. Daf\u00fcr braucht es aber eine konkrete Personalbemessung. Wir fordern mindestens zwei Vollzeitstellen pro 100 Bewohnerinnen und Bewohner zus\u00e4tzlich. Doch das darf nicht zu h\u00f6heren Kosten f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner f\u00fchren.\n\nAuf den Punkt gebracht hei\u00dft das: Wer wirklich allen Menschen in Deutschland die Hospiz- und Palliativversorgung zug\u00e4nglich machen will, muss den Einrichtungen den finanziellen Spielraum daf\u00fcr bieten, muss das Personal, welches daf\u00fcr ben\u00f6tigt wird, besser kalkulieren und die Ungleichheiten zwischen station\u00e4rer und ambulanter Pflege sowie den Hospizen aufheben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623509,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1032,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623511,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1034,"sitzung":101,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Verehrte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie legen heute einen Antrag vor, den wir in vielen Punkten unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. An vielen Stellen sind seine Forderungen deckungsgleich mit denen der SPD. Das Entscheidende ist aber: Wir werden einen Gesetzentwurf vorlegen, den wir in der n\u00e4chsten Zeit behandeln, vertiefen und sicherlich an manchen Stellen auch noch ver\u00e4ndern werden.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623513,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1036,"sitzung":101,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Wir tun das - es ist schon mehrfach gesagt worden -, weil die Menschen Sorge dar\u00fcber haben, was Selbstbestimmung, W\u00fcrde und Wertsch\u00e4tzung auf der letzten Wegstrecke des Lebens bedeuten. Wir m\u00fcssen uns mit der Angst der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen auseinandersetzen, im Falle einer lebensbedrohlichen Erkrankung genau diese zu verlieren. Sie haben Angst davor, Schmerzen zu haben, allein zu sein und wom\u00f6glich anderen - auch dies ist schon gesagt worden - zur Last zu fallen.\n\nDie hospizliche und die palliative Versorgung kann mit der Besonderheit, dass dort haupt- und ehrenamt-liche Kr\u00e4fte t\u00e4tig sind, vieles leisten. Wir wissen von -jenen, die dort arbeiten, dass durch Schmerz- und -Symptomkontrolle, durch Zuwendung und durch Begleitung der Wunsch nach Sterben h\u00e4ufig in den Hintergrund tritt, dass der Suizidgedanke aufgegeben wird - das ist nicht nur durch Erfahrung, sondern auch durch Studien belegt - und dass manche - so paradox es klingt - sogar wieder Lebensmut sch\u00f6pfen. Deshalb muss man - ich betone das ausdr\u00fccklich - zu den aktuellen \u00c4u\u00dferungen der Strafrechtslehrerinnen und -lehrer zu diesem Thema etwas sagen - ich will nicht vertieft darauf eingehen, weil ich nur wenige Minuten Redezeit habe -; denn diese haben den Kern der hospizlichen und palliativen Versorgung \u00fcberhaupt nicht verstanden.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":1037,"sitzung":101,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1038,"sitzung":101,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Sie differenzieren nicht, sie vermischen die Begrifflichkeiten, sie kritisieren die wirklich hervorragende Arbeit der Menschen in den Hospizen und auch im ambulanten Bereich, und sie vernebeln das, was sie wirklich wollen.\n\nIn den letzten Jahren wurden viele Verbesserungen erreicht: die F\u00f6rderung der ambulanten und station\u00e4ren Hospizarbeit, die St\u00e4rkung des Ehrenamtes - nat\u00fcrlich als Erg\u00e4nzung und nicht als Ersatz -, die Weiterentwicklung der Schmerztherapie, die Einf\u00fchrung der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung mit einhergehender Qualifizierung der \u00c4rzte und nicht zuletzt - auch das ist ganz wichtig - ein gesellschaftlicher Bewusstseinswandel und eine ganz andere Auseinandersetzung mit diesem Thema.\n\nJetzt m\u00fcssen wir mit den guten Angeboten und den richtigen Weichenstellungen in die Fl\u00e4che gehen. Der Gesetzentwurf setzt Schwerpunkte bei der Weiterentwicklung der ambulanten palliativen Versorgung, bei der Vernetzung und Koordination in der Region, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, bei der Verbesserung der Finanzierung ambulanter und station\u00e4rer Hospize, bei der Finanzierung der Palliativstationen, bei der Patientenberatung und bei Informationen zu Fragen der hospizlichen Versorgung und Begleitung.\n\nDurch das Gesetz w\u00fcrde ein neuer Rechtsanspruch geschaffen. Dieser neue Rechtsanspruch - die Kollegin hat es schon erw\u00e4hnt - ist ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr die Versicherten; denn eine bessere Aufkl\u00e4rung und Information der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6rigen ist wichtige Voraussetzung f\u00fcr einen gerechten Zugang zu diesen Versorgungsangeboten, unabh\u00e4ngig vom sozio\u00f6konomischen Status und unabh\u00e4ngig von dem Ort, an dem die Menschen in ihrer letzten Lebensphase versorgt werden.\n\nEs gibt Hinweise darauf, dass nur ein F\u00fcnftel der Patienten und Patientinnen Zugang zu diesen Angeboten hat. Viele wissen gar nichts dar\u00fcber. Es ist wichtig, dass die Finanzierung der station\u00e4ren und ambulanten Hospize verbessert wird und Zusch\u00fcsse angehoben werden. Wichtig ist aber auch, dass keine Vollfinanzierung vorgenommen wird, weil \u00fcber das Ehrenamt und \u00fcber die Spenden das Thema in die Gesellschaft getragen werden soll.\n\nWir werden ausreichend Gelegenheit haben, den Gesetzentwurf vertiefend zu behandeln und noch einmal einen Blick auf die palliativpflegerische Versorgung in station\u00e4ren Einrichtungen wie Pflegeheimen zu werfen. Vor allem werden wir noch einmal den Bereich der ambulanten Krankenhausversorgung beleuchten. Das ist n\u00e4mlich auch ein ganz wichtiger Punkt. Wir wissen, dass 46,6 Prozent der Menschen, also knapp die H\u00e4lfte, in Krankenh\u00e4usern sterben. Wir m\u00fcssen diesen ganzen Diskussionsprozess mit dem Charta-Prozess verbinden.\n\nZum Schluss will ich zitieren, was ich auf einer Veranstaltung geh\u00f6rt habe: Hospiz ist kein Ort, Hospiz ist eine Haltung.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623517,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1040,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Erwin R\u00fcddel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623519,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1042,"sitzung":101,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung hat die Pflegepolitik noch nie so viel Aufmerksamkeit erfahren wie in dieser Legislaturperiode. Ich denke an die beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetze, an den B\u00fcrokratieabbau, an die Neugestaltung des Pflege-T\u00dcVs oder die Reform der Pflegerausbildung. Aber auch das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz und sogar das Pr\u00e4ventionsgesetz kann man im Kontext der Pflegeversicherung sehen. Die laufende Legislaturperiode steht im Zeichen der Pflege. Es gibt kein Gesetz im Gesundheitsbereich, das nicht direkt oder mittelbar die Pflege in Deutschland verbessert. Das ist eine wirklich gute Sache.\n\nDer Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung geh\u00f6rt folgerichtig ebenfalls zu unserer Pflegegesetzgebung. Union und SPD haben im Koalitionsvertrag ja verbindlich vereinbart, die Hospize weiter zu unterst\u00fctzen und die Versorgung mit Palliativmedizin auszubauen. Ich gehe davon aus, dass der entsprechende Gesetzentwurf der Koalition bald den Weg ins Plenum finden wird. Wir werden dann selbstverst\u00e4ndlich auch die Vorschl\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in die Beratung einbeziehen.\n\nEs liegt auf der Hand, dass die Aufgaben der Palliativ- und Hospizversorgung, das Thema Patientenverf\u00fcgung und die Diskussion \u00fcber die Sterbehilfe sich wechselseitig ber\u00fchren und teilweise \u00fcberschneiden. Der Debatte \u00fcber die Sterbehilfe m\u00f6chte ich nicht vorgreifen. Es geht heute um die Belange schwerstkranker und sterbender Menschen, und deren Belange sind ein eigenst\u00e4ndiges Anliegen.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die besondere Bedeutung von Patientenverf\u00fcgungen hinweisen. Ich k\u00f6nnte mir zum Beispiel vorstellen, dass wir den gesetzlich Versicherten zusammen mit der Information zur Organspende k\u00fcnftig ab dem 50. Lebensjahr auch eine entsprechende Information \u00fcber Patientenverf\u00fcgungen zukommen lassen. Ich pers\u00f6nlich bin ein entschiedener Anh\u00e4nger und Verfechter der Patientenverf\u00fcgung.\n\nSehr viele Menschen in unserem Land - wahrscheinlich die meisten - lehnen eine medizinische \u00dcberversorgung dezidiert ab. Sie wollen nicht gegen ihren Willen k\u00fcnstlich am Leben erhalten werden.\n\nDiesen Wunsch nach einem Sterben in W\u00fcrde haben wir zu respektieren. Das entspricht einer humanen Gesellschaft. Umgekehrt gilt: Niemand sollte sich den Tod w\u00fcnschen, um anderen nicht zur Last zu fallen. Und niemand sollte dies m\u00fcssen, weil er unter unertr\u00e4glichen Schmerzen leidet.\n\nDeshalb ist der Ausbau der modernen Palliativmedizin so wichtig und ein zentrales Ziel unserer Gesundheitspolitik. Die Antwort auf die N\u00f6te Schwerstkranker und Sterbender muss in einer umfassenden \u00e4rztlichen, pflegerischen und psychosozialen Begleitung bestehen. So sehen das \u00fcbrigens auch die beiden gro\u00dfen Kirchen, die gerade in diesen Tagen die \u201eWoche f\u00fcr das Leben\u201c proklamiert haben und unter dem Motto \u201eSterben in W\u00fcrde\u201c zur St\u00e4rkung der Palliativ- und Hospizversorgung aufrufen.\n\nMir liegt vor allem am Herzen, auch im l\u00e4ndlichen Raum das Leistungsangebot auszubauen, die palliative Pflege in Heimen und in der h\u00e4uslichen Umgebung nachhaltig zu st\u00e4rken sowie insbesondere die Vernetzung und Kooperation zwischen den Akteuren voranzubringen. Es ist gut und richtig, wenn es hier mehr Geld f\u00fcr \u00c4rzte und Kliniken geben wird. W\u00fcnschenswert erscheint mir dar\u00fcber hinaus aber auch, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die eigentliche Pflegearbeit bereitzustellen.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen das Versprechen des Koalitionsvertrags einl\u00f6sen und den Menschen in Deutschland Zugang zu einer sp\u00fcrbar besseren Hospizarbeit und einer fl\u00e4chendeckenden Palliativversorgung verschaffen. Wir m\u00f6chten eine Kultur der Hilfe im Sterben anbieten, die es erlaubt, die letzte Lebensphase selbstbestimmt und bestm\u00f6glich begleitet zu verbringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623521,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1044,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Bettina M\u00fcller f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623523,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":1046,"sitzung":101,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die Versorgung schwerkranker und sterbender Menschen wird in diesem Jahr viel diskutiert. Die St\u00e4rkung der Hospiz- und Palliativversorgung ist f\u00fcr die Koalition ein wichtiges Anliegen.\n\nIn diesem Bereich gibt es bereits viele Angebote, -sowohl in Form der allgemeinen als auch in Form der speziellen ambulanten Palliativversorgung. Aber viele Menschen sind immer noch sehr schlecht \u00fcber die vorhandenen Strukturen informiert. Zudem reichen die Angebote bei weitem nicht aus, um den Bedarf zu decken. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind die demografische Entwicklung, die Aufl\u00f6sung der Familienverb\u00e4nde, Singlehaushalte und der Wunsch der Menschen nach ad\u00e4quater Versorgung am Lebensende, m\u00f6glichst in der h\u00e4uslichen Umgebung.\n\nDaher hat sich die Koalition entschlossen, einen Gesetzentwurf noch vor dem Sommer ins Parlament einzubringen. Es ist gut, dass auch die Gr\u00fcnen die Notwendigkeit des Ausbaus der Palliativversorgung sehen. Wir m\u00fcssen hier fraktions\u00fcbergreifend arbeiten. Beim Sterben geht es nicht um Parteizugeh\u00f6rigkeit.\n\nAls Signal nach au\u00dfen m\u00f6chte ich jedoch deutlich machen: Der beste gesetzliche Rahmen reicht nicht aus, wenn er nicht durch Akteure vor Ort mit Angeboten und Vertr\u00e4gen ausgestaltet wird. Zum Wohle der Patienten muss auch auf dieser Ebene mit allen Beteiligten zusammengearbeitet werden. Es kommt also auf die Krankenkassen, die \u00c4rzte, die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, die SAPV-Vertreter, die Kommunen, die Kreise, die Einrichtungstr\u00e4ger und die vielen Ehrenamtlichen an, um die Versorgung sinnvoll und zielgerichtet zu st\u00e4rken. Konkurrenzdenken, wie es an manchen Stellen noch vorhanden ist, ist hier v\u00f6llig fehl am Platz.\n\nWichtig ist: Bei der Versorgungsplanung darf nicht nach Schema F vorgegangen werden. Die regionalen Besonderheiten, die schon vorhandenen Strukturen, die Aktivit\u00e4ten von \u00c4rzten und Kassen und die Zahl der Ehrenamtlichen sind n\u00e4mlich von Bundesland zu Bundesland sehr unterschiedlich.\n\nHier gilt es, funktionierende Versorgungsstrukturen nicht zu zerschlagen, sondern vorhandene Netze zu st\u00e4rken und weiter auszubauen.\n\nPalliative Versorgung sollte zudem immer wohnortnah m\u00f6glich sein, damit die Betroffenen so oft wie m\u00f6glich von ihren Angeh\u00f6rigen und von ihren Freunden besucht werden k\u00f6nnen. Zurzeit ergeben sich Probleme bei SAPV und AAPV, also der allgemeinen ambulanten Palliativversorgung, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind zu geringe Bev\u00f6lkerungszahlen und zu gro\u00dfe Fl\u00e4chen, sodass die SAPV nicht kostendeckend arbeiten kann. Dar\u00fcber hinaus sind die Strukturanforderungen von SAPV und Palliativstationen im Krankenhaus in l\u00e4ndlichen Regionen die gleichen wie in Ballungsge-bieten, obwohl dort nat\u00fcrlich viel weniger Patienten zu versorgen sind. F\u00fcr onkologische Zentren und Krankenh\u00e4user in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten ist es viel leichter, die Einrichtung einer Palliativstation mit mindestens f\u00fcnf Betten zu organisieren. In l\u00e4ndlichen Regionen mit deutlich weniger Patienten kann eine eigenst\u00e4ndige Abteilung hingegen nicht kostendeckend betrieben werden.\n\nEin wichtiges Ziel der Koalition ist deshalb, im l\u00e4ndlichen Raum Anreize f\u00fcr den Ausbau des Leistungsangebotes zu schaffen. Ein wesentliches Thema ist hierbei die Erhaltung und der Ausbau der haus\u00e4rztlichen palliativen Versorgung. Abgesehen davon, dass es in vielen Bereichen bereits einen \u00c4rztemangel gibt, ist die Versorgung durch weite Wege sowie h\u00e4ufige und nicht lukrative Bereitschaftsdienste viel aufwendiger als in Ballungsgebieten. Gerade die Haus\u00e4rzte, die oft einen jahrelangen und sehr intensiven Kontakt zu den schwerkranken Menschen haben, sollten aber eine wesentliche Rolle in der Versorgung von Palliativpatienten spielen.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623525,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":1048,"sitzung":101,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist hier, nicht zu hohe H\u00fcrden und zu teure Strukturen zu basteln, die in der Praxis zu Problemen f\u00fchren. Angesichts des rasant steigenden Bedarfs werden wir ganz schnell ganz viele \u00c4rzte und Pflegende brauchen, die auch in Alteneinrichtungen und Kliniken eingesetzt werden k\u00f6nnen. Ein gelungenes Beispiel stellt in meinen Augen das Modell in Westfalen-Lippe dar, bei dem Haus\u00e4rzte in enger Zusammenarbeit mit SAPV-Teams eine fl\u00e4chendeckende palliative Versorgung gew\u00e4hrleisten.\n\nF\u00fcr Patienten, aber auch f\u00fcr Leistungserbringer m\u00fcssen der Zugang und die Teilnahme zur Versorgung niedrigschwellig sein. Wer mithelfen will, Sterbenden ein gutes und ertr\u00e4gliches Lebensende zu bereiten, muss es auch tun k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen die Akteure miteinander handeln und nicht gegeneinander. Platzhirschdenken und Versorgungswettbewerb am Sterbebett w\u00e4ren fatal.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623527,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":1050,"sitzung":101,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Umsetzung und Vertr\u00e4ge brauchen aber viel Zeit, die die schwerkranken Menschen sehr oft nicht haben. Daher gilt es, die Beratungen jetzt z\u00fcgig durchzuf\u00fchren und die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine erfolgreiche Versorgungsstruktur zu schaffen. Machen wir uns an die Arbeit!\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623529,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1052,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Roy K\u00fchne f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623531,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roy-kuhne\/archive\/214554","sequence":1054,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":"1449","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir debattieren heute Nachmittag \u00fcber ein ganz wichtiges Thema, das in den letzten Minuten einen sehr gro\u00dfen Raum bekommen hat und das in unserer Gesellschaft eines noch gr\u00f6\u00dferen Raums bedarf. Ich begr\u00fc\u00dfe den Vorschlag der Gr\u00fcnen, und ich denke, dass es dringend notwendig ist, \u00fcber Palliativversorgung zu reden, bedarfsgerechte Strukturen zu definieren und eine bessere finanzielle Ausstattung zu organisieren. Es geht darum, dass wir Menschen bis ans Ende ihres Lebens w\u00fcrdevoll begleiten.\n\nDie Auseinandersetzung mit lebensbedrohenden Krankheiten und mit dem Sterben ist aber nicht nur f\u00fcr den Betroffenen selbst, sondern auch f\u00fcr viele Angeh\u00f6rige, f\u00fcr das famili\u00e4re und berufliche Umfeld eine sehr schwere Angelegenheit und verlangt viel Kraft. Die Gesellschaft sollte an dieser Stelle verantwortungsvoll damit umgehen und Mittel und Strukturen bereitstellen, um die damit verbundenen Belastungen aufzufangen. Niemand sollte in der letzten Phase des Lebens allein sein, weder derjenige, der jemanden begleitet, noch derjenige, der sich in der selbigen Situation befindet. Wir haben in Deutschland ein weltweit anerkanntes gutes Gesundheitssystem. Ich denke, es ist wertvoll, dass wir genau diese Versorgungsstandards, die wir pflegen, wirklich bis zum Ende des Lebens beibehalten. Damit erweisen wir Respekt und W\u00fcrde bis zum Tod.\n\nEine Befragung des Deutschen Hospiz- und PalliativVerbandes aus dem Jahre 2012 hat aber leider ergeben, dass nur rund die H\u00e4lfte der Deutschen den Begriff \u201ePalliativmedizin\u201c \u00fcberhaupt kennt und nur etwa ein Drittel wei\u00df, was sich dahinter ungef\u00e4hr verbirgt. In vielen Gespr\u00e4chen, die ich mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gef\u00fchrt habe, wurde des \u00d6fteren klar und deutlich gefragt: Was ist das eigentlich? Genau hier liegt unsere Herausforderung: Wir wollen mit dem Gesetzentwurf, den die Bundesregierung erarbeitet, einen weiteren Beitrag zur wertvollen Hospiz- und Palliativversorgung leisten. Ich denke, dass gerade diesem Gesetzentwurf eine gro\u00dfe Bedeutung zukommt. Wir wollen damit die Versorgung derjenigen verbessern, die eine Begleitung der Schmerztherapie und am Lebensende ben\u00f6tigen, und vor allen Dingen das Wissen der Bev\u00f6lkerung um den Wert dieser Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken.\n\nIm Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sind viele gute Punkte enthalten, die auch von der Koalition bereits aufgegriffen wurden. Ich denke, es herrscht gro\u00dfer Konsens, dass hier Einigkeit erzielt wird; auch die bereits gehaltenen Reden machen dies deutlich. Wir wollen \u00c4nderungen herbeif\u00fchren, und wir m\u00fcssen \u00c4nderungen herbeif\u00fchren. Sie m\u00fcssen genau dort ankommen, wo sie gebraucht werden: bei den Menschen.\n\nWie die Erkenntnisse des Deutschen Hospiz- und PalliativVerbandes zeigen, muss eine Verbesserung der Transparenz, der Information und der Beratung stattfinden. Es gibt Versorgungsangebote, die wesentlich dazu beitragen, dass es besser wird. Diese m\u00fcssen kommuniziert werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen am Schluss auch die Krankenkassen die entsprechenden Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr schaffen. Wir werden in einem n\u00e4chsten Schritt sicherlich die Vernetzung der Teilnehmer verbessern m\u00fcssen. Wir alle wissen, dass gerade die Zusammenarbeit im Gesundheitssystem ein ganz wichtiger Faktor ist, um erfolgreich zu sein. Wir m\u00fcssen Kooperationen f\u00f6rdern und die Verg\u00fctung spezifisch qualifizierter Vertrags\u00e4rzte anpassen.\n\nDar\u00fcber hinaus werden wir die Bedeutung der h\u00e4uslichen Krankenpflege f\u00fcr die Palliativversorgung herausstellen - sie wurde bereits angesprochen - und durch eine bessere finanzielle Ausstattung die Hemmnisse f\u00fcr die ambulanten Hospizdienste abbauen. Es ist nach meiner Meinung sehr wichtig, dass wir die multiprofessionelle Arbeit - ich betone das noch einmal -, also die Zusammenarbeit der Menschen, die sich mit diesem Sachgebiet auseinandersetzen, was sicherlich nicht einfach ist, st\u00e4rken, sowohl im ambulanten als auch im station\u00e4ren Bereich. Zudem werden wir die Sterbebegleitung - sie wurde vom Kollegen schon angesprochen - in den station\u00e4ren Hospizen finanziell f\u00f6rdern und die ambulante Hospizarbeit in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen ebenfalls st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen.\n\nWeiterhin geht es darum, die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf die ambulante Versorgung in der Fl\u00e4che bereitzustellen. Wir sind in Deutschland oftmals so aufgestellt, dass wir in vielen Bereichen eine Fl\u00e4chenversorgung gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Auch da sind wir gefordert.\n\nGerade in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen sind regionale Initiativen zu f\u00f6rdern. Wir brauchen sie vor Ort. Mit dem kommenden Gesetzgebungsverfahren werden wir in diesem Jahr die Weichen daf\u00fcr stellen, die Folgen der demografischen Entwicklung f\u00fcr die -Gesundheitsversorgung - sie ist nicht aufzuhalten - abzumildern. Wir m\u00fcssen auch auf die zuk\u00fcnftigen Bedarfe reagieren. Besonders in Verbindung mit dem -Pflegest\u00e4rkungsgesetz, dem GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz und dem Gesetz zur Verbesserung der Hospiz- und Palliativmedizin werden wir, so denke ich, einen wichtigen Schritt zur Verbesserung der Gesundheitsversorgung in Deutschland machen. Damit k\u00f6nnen wir auch im Hinblick auf die letzte Phase des Lebens einen w\u00fcrdevollen Beitrag leisten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623533,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1056,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4563 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung von Bestimmungen des Rechts des Energieleitungsbaus\n\nDrucksache 18\/4655\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623535,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Palliativ- und Hospizversorgung","top_id":14365,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":1058,"sitzung":101,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Akzeptanz ist ein entscheidendes Stichwort, wenn es um den dringend notwendigen Ausbau unserer Strom- und Gasnetze geht. Wir wollen Planern und Beh\u00f6rden mehr M\u00f6glichkeiten geben, Erdkabel unter bestimmten Voraussetzungen auf Pilotstrecken in technisch und wirtschaftlich sinnvollen Abschnitten zu testen. Durch eine ma\u00dfvolle Erweiterung der M\u00f6glichkeiten zur Teilerdverkabelung wollen wir mehr Erfahrung mit dieser Technologie sammeln. Neben den bisherigen Pilotvorhaben, zu denen auch die geplanten neuen Strom-autobahnen in Nord-S\u00fcd-Richtung geh\u00f6ren, werden nun weitere Pilotverfahren und -vorhaben eingef\u00fchrt.\n\nZudem erweitern wir die Kriterien daf\u00fcr, wann ein Erdkabel verlegt werden darf: Neben dem Abstand zu Siedlungen, der durch eine Freileitung nicht gewahrt w\u00fcrde, kommen nun Naturschutzgr\u00fcnde und die Querung von gro\u00dfen Bundeswasserstra\u00dfen wie Rhein oder Elbe in Betracht.\n\nDamit die M\u00f6glichkeiten weit vorangeschrittener Projekte nicht gebremst werden, kann der Vorhabentr\u00e4ger bei laufenden Verfahren w\u00e4hlen, ob er von der neuen Regelung Gebrauch macht oder nicht. Diese \u00dcbergangsregelung f\u00fcr bereits beantragte Planfeststellungsverfahren betrifft vor allem die EnLAG-Vorhaben.\n\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00fcnftig st\u00e4rker in den vielschichtigen Prozess der Netzplanung einbringen und die damit einhergehenden Entscheidungen besser einordnen k\u00f6nnen.\n\nMit dem Gesetz soll der bisher j\u00e4hrliche Turnus der Neufassung der Netzentwicklungspl\u00e4ne im Strom- und Gasbereich durch einen zweij\u00e4hrigen Planungszeitraum abgel\u00f6st werden. Mit dieser von vielen Akteuren und auch Umweltverb\u00e4nden geforderten Ver\u00e4nderung des Rhythmus sollen die komplizierten parallelen Planungsprozesse der Vergangenheit k\u00fcnftig vermieden werden.\n\nDar\u00fcber hinaus haben alle Beteiligten, vor allen Dingen auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ausreichend Zeit f\u00fcr die Konsultation der jeweiligen Entw\u00fcrfe. Damit erh\u00f6ht die Bundesregierung die Transparenz und auch die Nachvollziehbarkeit der Verfahren zur Ermittlung des Bedarfs f\u00fcr den Aus- und Umbau der Strom- und Gasnetze.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Ausbau der Stromnetze ist f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende dringend erforderlich. Wir wollen hier vorankommen. Der vorliegende Gesetzentwurf ist ein wichtiger Baustein daf\u00fcr.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623537,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1060,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623539,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1062,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung will jetzt die Bedingungen f\u00fcr die Erdverkabelung lockern, unter anderem um Akzeptanz zu schaffen. Das klingt erst einmal nicht schlecht; aber wenn man sich das genau anschaut, muss man feststellen: Auch die Erdverkabelung ist nicht ganz unproblematisch:\n\nErstens er\u00f6ffnete dieses Gesetz die M\u00f6glichkeit, Trassen durch empfindliche Naturr\u00e4ume zu legen, die daf\u00fcr bislang nicht infrage kamen. Unter Naturschutzgesichtspunkten, Stichwort \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c, ist es ganz wichtig, auf diesen Punkt zu achten.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623541,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1064,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Zweitens gibt es die falsche Vorstellung, Erdkabel w\u00e4ren naturvertr\u00e4glich. Doch man muss bedenken, was mit der Erdverkabelung auch zusammenh\u00e4ngt: alle 900 Meter ein Zugangsschacht, eine kaum nutzbare Schneise und 40 Tonnen schwere Kabelrollen, die irgendwie zur Baustelle im sensiblen Gebiet gelangen m\u00fcssen.\n\nDrittens bekomme ich ein ungutes Gef\u00fchl, wenn bei einer kritischen Infrastruktur wie dem \u00dcbertragungsnetz von technischer Erprobung die Rede ist.\n\nTrotzdem sehen wir auch Vorteile der Erdverkabelung: wenn es um den Landschaftsschutz geht. Aber bevor jetzt alle \u201eHurra!\u201c zur Erdverkabelung rufen, w\u00e4re es wichtig, \u00fcber den Sinn und Zweck des Netzausbaus generell nochmals nachzudenken. Was wissen wir eigentlich \u00fcber die Notwendigkeit des Netzausbaus? Wir wissen, was die \u00dcbertragungsnetzbetreiber als Bedarf ausgerechnet haben. Wir wissen, dass der marktwirtschaftliche Rahmen daf\u00fcr auf unbestimmte Zeit so bleiben soll wie heute. Wir wissen, dass sie von einem wachsenden und ungehemmten Stromhandel in Europa ausgehen. Und wir wissen, dass ihre Modellrechnungen die Emissionsziele der Bundesregierung verfehlen. Was wir aber auch wissen, ist, dass die Bundesregierung nichts wei\u00df.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623543,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1066,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Wie will die Bundesregierung der Bev\u00f6lkerung glaubhaft machen, dass der Netzausbau genau so vonstattengehen muss, wenn sie die bestehenden Netzkapazit\u00e4ten nicht einmal beziffern kann und keine Ahnung hat, in welchem Zustand sich das bestehende Netz befindet? - Das hat sie zumindest auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion geantwortet.\n\nAlles, womit die Bundesregierung argumentiert, ist das Ergebnis einer Modellrechnung, die Gesch\u00e4ftsgeheimnis der \u00dcbertragungsnetzbetreiber ist und zweifelhafte Annahmen f\u00fcr die Zukunft zugrunde legt.\n\nWenn wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf die Bedingungen f\u00fcr die Erdverkabelung lockern und den Netzentwicklungsplan auf einen Zweijahresturnus umstellen, dann lassen Sie uns doch noch mehr beschlie\u00dfen: Sorgen wir daf\u00fcr, dass die Bev\u00f6lkerung, wir Abgeordnete und auch die Bundesregierung wissen k\u00f6nnen, womit der Netzbedarf \u00fcberhaupt errechnet wird.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623545,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1068,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Die Netzbetreiber sollen ihre Lastflussdaten und ihre Berechnungsmethodik \u00f6ffentlich machen. Dann kann man das nachvollzeihen, und wir k\u00f6nnen auch besser streiten.\n\nDie Linke begr\u00fc\u00dft es, den Netzbetreibern mehr Zeit f\u00fcr die Erstellung der Netzentwicklungspl\u00e4ne einzur\u00e4umen. Die Netzbetreiber sollten diese zus\u00e4tzliche Zeit nutzen, um Szenarien auszurechnen, mit welchen Ma\u00dfnahmen der Netzausbau minimiert werden k\u00f6nnte. Das ist wichtig.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623547,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1070,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnten wir den Rahmen an die Erfordernisse anpassen und m\u00fcssten nicht - wie jetzt - einen Netzausbau f\u00fcr eine \u00fcberholte Energiepolitik voller Fehlallokationen vorsehen. Denn das m\u00f6chten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht - vor allem die in Bayern nicht -, und deshalb bekommt die Bundesregierung auch keine Akzeptanz f\u00fcr ihre Mammuttrassen. Eine sinnlose Stromtrasse kann man zwar verlegen - lieber am Nachbarort vorbei oder durch ein anderes Bundesland f\u00fchren, man kann sie oberirdisch f\u00fchren oder auch vergraben -, das \u00e4ndert aber nichts daran, dass sie weiterhin sinnlos ist.\n\nDanke.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623549,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1072,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Karl Holmeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623551,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1074,"sitzung":101,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Energiewende ist eines unserer gr\u00f6\u00dften energiepolitischen Projekte und zugleich eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir werden sie bew\u00e4ltigen, aber der Erfolg der Energiewende h\u00e4ngt ganz wesentlich auch von der Akzeptanz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Menschen in unserem Land, ab.\n\nDer Ausstieg aus der friedlichen Nutzung der Kernenergie und der starke Ausbau der erneuerbaren Energien f\u00fchren dazu, dass Strom vermehrt dezentral und damit fernab der Verbrauchsstellen erzeugt wird. So erfordern die Energiewende und der wachsende europ\u00e4ische Stromhandel in den kommenden Jahren einen umfassenden und beschleunigten Ausbau des deutschen H\u00f6chstspannungsnetzes. Auch hinsichtlich der Gasfernleitungsnetze stehen erhebliche Ver\u00e4nderungen an.\n\nEin zentraler Bestandteil der Energiewende ist nat\u00fcrlich die Versorgungssicherheit; sie ist notwendig. Diese kann durch neue H\u00f6chstspannungsnetze erreicht werden. Hier gilt, meine sehr verehrten Damen und Herren: So wenig Netzausbau wie m\u00f6glich, so viel wie n\u00f6tig.\n\nBeim Leitungsausbau stehen Optimierung und Nutzung von Bestandsnetzen vor einem Neubau. Ma\u00dfstab der Union ist: was Deutschland nutzt, was unsere Wirtschaft braucht und was den Menschen im Land hilft.\n\nEnergiepolitik ist Mittel zum Zweck und kein Selbstzweck. Der Ausstieg aus der friedlichen Nutzung der Kernenergie ist beschlossene Sache. Wir haben die Weichen in Richtung klimafreundliche Energieversorgung gestellt und m\u00fcssen den Weg nun konsequent fortsetzen. Dazu bedarf es allerdings einer Anpassung der Leitungsinfrastruktur. Hier besteht erheblicher Nachholbedarf beim gezielten Ausbau der Energieleitungen.\n\nBeim Umstieg zu einer umweltschonenden, bezahlbaren und sicheren Energieversorgung m\u00fcssen wir vor allem eines im Auge behalten: die Akzeptanz bei den B\u00fcrgern. Es ist daher richtig und wichtig, dass der Deutsche Bundestag mit den vorliegenden \u00c4nderungen des Energieleitungsausbaugesetzes verst\u00e4rkt auf die Information der Menschen setzt. Wie schon gesagt: Wir werden die Energiewende nur mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes schaffen.\n\nDer Bau eines modernen und leistungsf\u00e4higen Energieleitungsnetzes muss den Anforderungen und Bed\u00fcrfnissen der nahen Zukunft entsprechen und angepasst werden. Da gibt es noch einiges zu tun.\n\nUm den Netzausbau schneller zu realisieren, m\u00fcssen wir zum einen die Akzeptanz in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr den Ausbau erh\u00f6hen und zum anderen die Errichtung des Netzes durch den Einsatz neuer Technologien erleichtern und damit beschleunigen. Eine verst\u00e4rkte Erdverkabelung ist dabei ein zentrales Element zur Erh\u00f6hung dieser Akzeptanz und erleichtert den erforderlichen Netzausbau.\n\nMit dem vorgelegten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung von Bestimmungen des Rechts des Energieleitungsbaus leiten wir diese Schritte nun ein. Konkret sieht der vorliegende Gesetzentwurf zum Beispiel folgende wesentliche \u00c4nderungen vor:\n\nErstens. Bereits angesprochen wurde ein Turnuswechsel der Netzentwicklungsplanung f\u00fcr den Strom- und f\u00fcr den Gasbereich. Insgesamt hat sich das System der Netzentwicklungsplanung bew\u00e4hrt. Bei der Bedarfsermittlung in der Praxis zeigt sich allerdings, dass es zu zeitlichen \u00dcberschneidungen bei der Entwicklung des Szenariorahmens und des Netzentwicklungsplans kommt.\n\nDas wollen wir in Zukunft vermeiden, weshalb wir den Turnus f\u00fcr den Strom- und Gasbereich von einem Einjahresrhythmus auf einen Zweijahresrhythmus umstellen. Das f\u00fchrt positiv dazu, dass die Komplexit\u00e4t der Bedarfsermittlung verringert wird. Zudem werden die Verfahren f\u00fcr alle Beteiligten generell transparenter - insbesondere f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nDie \u00dcbertragungs- und Fernleitungsnetzbetreiber werden verpflichtet, in den Kalenderjahren, in denen kein Netzentwicklungsplan vorzulegen ist, einen Umsetzungsbericht vorzulegen. Der Umsetzungsbericht soll im Wesentlichen eine Fortschreibung der Umsetzungsberichterstattung aus den Netzentwicklungspl\u00e4nen sein.\n\nMit diesen \u00c4nderungen werden Anregungen aus der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und von der Agentur f\u00fcr die Zusammenarbeit der Energieregulierungsbeh\u00f6rden in Europa aufgegriffen.\n\nZweitens. Wir erleichtern die M\u00f6glichkeiten zur Teil-erdverkabelung. Bisher wurde der Einsatz von Erdkabeln nur auf einige Pilotprojekte beschr\u00e4nkt. Die restriktive Zulassung der Erdverkabelung wurde zu Recht kritisiert. Aktuell ist eine Teilerdverkabelung bei vier Pilotprojekten von insgesamt 23 im EnLAG genannten Leitungsprojekten m\u00f6glich - und dies auch nur \u201eauf technisch und wirtschaftlich effizienten Teilabschnitten\u201c. Dies ist zu wenig.\n\nBislang erfolgte die Genehmigung f\u00fcr eine Erdverkabelung nur unter der Voraussetzung einer Siedlungsann\u00e4herung auf 200 bis 400 Meter. Eine Erg\u00e4nzung der Kriterien ist erforderlich. Erdkabel sollen k\u00fcnftig in den F\u00e4llen vorgesehen werden k\u00f6nnen, in denen eine Freileitung gegen bestimmte Bestimmungen des Naturschutzes versto\u00dfen w\u00fcrde. Dies dient dem Arten- und dem Gebietsschutz. Zudem soll eine Erdverkabelung m\u00f6glich sein, wenn die Leitung eine gro\u00dfe Bundeswasserstra\u00dfe \u00fcberqueren soll.\n\nEs sollten dar\u00fcber hinaus weitere geeignete Projekte bez\u00fcglich einer m\u00f6glichen Erdverkabelung gepr\u00fcft werden. In dem heutigen Gesetzentwurf werden noch zu wenige Projekte zur Erdverkabelung vorgesehen. Die Erdverkabelung muss bei allen Trassen m\u00f6glich sein - zum Schutz von Mensch, Tier und Natur.\n\nNeben der Erweiterung der Kriterien sollen weitere Vorhaben als Pilotstrecken f\u00fcr die Erdverkabelung festgelegt werden. Hier sollte vor allem die M\u00f6glichkeit in Betracht gezogen werden, die Erdverkabelung auf einem technisch und wirtschaftlich effizienten Teilabschnitt vorzunehmen. Das sollte auch im Fall eines Ersatzneubaus von Stromtrassen m\u00f6glich sein und gelten. Daher geht der Gesetzentwurf in die richtige Richtung, da er darauf abzielt, die Erdverkabelung auf technisch und wirtschaftlich effizienten Teilabschnitten auch auf Basis der gewonnenen Erkenntnisse weiterzuentwickeln und zu erleichtern.\n\nZudem ist es sehr erfreulich und ein wichtiger Fortschritt, dass es k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein soll, auch auf einer l\u00e4ngeren Strecke - zum Beispiel von bis zu 20 Kilometern - ein Erdkabel zu verlegen. Ob dies nur als Pilotvorhaben im Rahmen einer 10 bis 20 Kilometer langen Teststrecke getestet werden soll, werden wir im parlamentarischen Verfahren zu kl\u00e4ren haben.\n\nWeiterhin wird durch eine Erweiterung des Erdkabelbegriffs zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit geschaffen, im Rahmen der vorgesehenen Pilotvorhaben f\u00fcr Teilverkabelung auch Erfahrungen hinsichtlich anderer technischer L\u00f6sungen zur unterirdischen Verlegung von H\u00f6chstspannungsleitungen zu sammeln. Ziel der Bem\u00fchungen ist eine Beschleunigung des Netzausbaus insgesamt.\n\nBereits weit fortgeschrittene Verfahren sollen durch Umplanungen nicht beeintr\u00e4chtigt werden. F\u00fcr bereits laufende Planungsverfahren ist daher eine \u00dcbergangsregelung vorgesehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Bundesregierung arbeitet zielstrebig an der Energiewende. Wir werden Deutschland nachhaltig st\u00e4rken und den Menschen und der Wirtschaft in unserem Land Versorgungssicherheit geben.\n\nIch freue mich daher auf die anstehenden parlamentarischen Beratungen und w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623553,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1076,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1077,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Holmeier, Sie haben in Ihrer Redezeit von zehn Minuten vieles Richtige gesagt; da will ich gar nicht widersprechen. Sie haben auch viel Grunds\u00e4tzliches gesagt. Da Sie schon grunds\u00e4tzlich \u00fcber den Netzausbau sprechen, h\u00e4tte mich die Antwort auf die Fragen, die die ganze Debatte bewegen, interessiert: Wie geht es in Bayern mit der Formel \u201e2 minus x\u201c weiter?","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":1078,"sitzung":101,"speaker":"Karl Holmeier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auf einem gute Weg!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1079,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Fragen Sie mal die Gr\u00fcnen in Bayern!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1080,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ist das, was Sie hier vorgetragen haben, die Position der Union? Sonst redet ja niemand von der Union.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623559,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1082,"sitzung":101,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben nicht so viel Redezeit!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1083,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Antworten auf diese Fragen f\u00e4nde ich spannend. Aber um die Antwort dr\u00fccken Sie sich herum.\n\nMan muss sich nichts in die Tasche l\u00fcgen. Aber es ist doch so: Wir hatten - da muss man in der Vergangenheitsform sprechen - mit dem Bundesbedarfsplangesetz hier einen gro\u00dfen Konsens \u00fcber den Netzausbau erzielt, und zwar trotz aller Unzul\u00e4nglichkeiten, die das haben mag.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1084,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Den haben wir immer noch!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1085,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber diesen Konsens gab es, und er war grunds\u00e4tzlich. Nun wird er infrage gestellt. Man kann sich hier \u00fcber viele Detailfragen unterhalten. Aber solange diese grunds\u00e4tzliche Frage nicht gel\u00f6st ist, wird im Rahmen des Netzausbaus wenig oder fast gar nichts gelingen.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1086,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie mal die S\u00fcddeutsche Zeitung von heute!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1087,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Verantwortung als Gro\u00dfe Koalition. Darum m\u00fcssen Sie sich insgesamt k\u00fcmmern.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623566,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1089,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe hier im Jahr 2012 gestanden und gesagt: Wir brauchen Erdkabel nicht nur f\u00fcr Pilotstrecken, sondern wir brauchen sie im Bundesbedarfsplangesetz, und wir brauchen sie auch im EnLAG. Man kann die Erdverkabelung nicht auf Pilotstrecken beschr\u00e4nken. Das kann man den Menschen nicht erkl\u00e4ren.\n\nF\u00fcr diese Forderung bin ich damals beschimpft worden: von allen, auch von euch.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1090,"sitzung":101,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Wirklich?","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1091,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623570,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1093,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es hie\u00df damals, diese Forderung w\u00e4re unverantwortlich. Ich bin froh, dass ein Kollege der CSU hier w\u00f6rtlich sagt: Wir brauchen \u00fcberall die M\u00f6glichkeit der Erdverkabelung. - Das ist ein Erkenntnisfortschritt. Wenn Sie das schon 2012 erkannt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir uns viele Auseinandersetzungen sparen k\u00f6nnen, und es h\u00e4tte viele Akzeptanzverluste beim Netzausbau nicht gegeben. Das sollten Sie sich an dieser Stelle einmal merken.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623572,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1095,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht sind Sie aber mit Ihren Erkenntnissen insgesamt etwas sp\u00e4t dran.\n\nJetzt legen Sie Ihren Gesetzentwurf vor. Darin steht manches Richtige. Ich will mich aber auf die Erdkabel konzentrieren. Anstatt es so zu machen, wie es der Kollege Holmeier vorschl\u00e4gt, also zu sagen: \u201eBei jedem -EnLAG-Projekt, das nicht schon in Bau ist, f\u00fchren wir die M\u00f6glichkeit der Erdverkabelung ein\u201c, machen Sie das nur an drei Teilstrecken.\n\nDas f\u00fchrt zu folgendem Sachverhalt. Ich nenne einmal ein Beispiel: EnLAG-Projekt Nr. 16 in G\u00fctersloh. Dort soll ein Teilbereich erdverkabelt werden k\u00f6nnen. Das ist okay. Aber im n\u00e4chsten Teilabschnitt soll das nicht so sein. Deswegen haben wir alle Post vom Landrat bekommen, der uns fragt: Warum macht ihr das nicht auch im n\u00e4chsten Teilabschnitt? - Eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr finden Sie im Gesetzentwurf nicht.\n\nSie finden auch keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, warum es aber bei anderen Leitungen gemacht wird. Ich will jetzt gar nicht vom Wahlkreis von Sigmar Gabriel reden.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1096,"sitzung":101,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re interessant!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1097,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine andere Debatte. Aber warum nur bestimmte Strecken f\u00fcr die Erdverkabelung ausgew\u00e4hlt werden, statt zu sagen: \u201eWir geben diese M\u00f6glichkeit allen\u201c, das kann ich nicht nachvollziehen.\n\nV\u00f6llig irrsinnig wird es dann im sch\u00f6nen H\u00fcrth bei K\u00f6ln. Da gibt es die Leitung Nr. 15: Osterath-Wei\u00dfenthurm. Auch dieses EnLAG-Projekt ist kein Pilotprojekt. Es handelt sich bei dieser Gegend um eine extrem dicht besiedelte Region, in der keine Erdverkabelung m\u00f6glich ist. Selbst der Netzbetreiber sagt, er w\u00fcrde das gerne machen. Aber nach den gesetzlichen Regelungen geht das nicht. Stattdessen wird dort jetzt eine Freileitung gebaut. Hinzu kommt die Bundesbedarfsplanleitung. Nach der Rechtslage w\u00e4re jetzt prinzipiell eine Erdverkabelung m\u00f6glich. Das geht aber nicht, weil da schon die EnLAG-Leitung als Freileitung gebaut wird.\n\nMeine Damen und Herren, diese Dinge k\u00f6nnen Sie den Menschen vor Ort nicht mehr erkl\u00e4ren. Ich nehme wahr, dass das auch die Abgeordneten der Gro\u00dfen Koalition vor Ort nicht mehr erkl\u00e4ren k\u00f6nnen und sich teilweise dagegen aussprechen. Deshalb werden wir uns mit diesen Fragen auseinandersetzen m\u00fcssen. Ich sage Ihnen: Das, was Sie in diesem Gesetzentwurf vorgelegt haben, ist keine Antwort auf diese Frage.\n\nWenn Sie das anpacken, dann m\u00f6chte ich den Kollegen Holmeier beim Wort nehmen. Das hei\u00dft in der Konsequenz: Wenn wir uns f\u00fcr die Erdverkabelung entscheiden, dann sollten wir sie f\u00fcr alle EnLAG-Projekte erm\u00f6glichen. Das w\u00e4re ein Beitrag zur Akzeptanz f\u00fcr den Netzausbau. Da k\u00f6nnten wir vorankommen.\n\nIch bin gespannt, ob das in den Ausschussberatungen vorgeschlagen wird. Wir stehen f\u00fcr konstruktive Debatten zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen an dieser Stelle beweisen, ob Sie es mit dem Netzausbau ernst meinen oder ob Sie sich weiter hinter Paragrafen verstecken und vor Ort eine ganz andere Politik als hier in Berlin machen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623576,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1099,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Johann Saathoff das Wort.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623578,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1101,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Krischer, heute beraten wir den Gesetzentwurf in erster Lesung. Es ist also nicht so, dass wir heute dar\u00fcber abstimmen m\u00fcssen, sondern wir sind noch in der Entscheidungsfindung. Ich nehme Ihr Angebot eines konstruktiven Dialogs gerne auf, und ich denke, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sicherlich noch sehr viel dar\u00fcber sprechen werden.\n\nKlar ist: Wer die Energiewende will, muss auch den Leitungsausbau wollen.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623580,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1103,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das ist untrennbar miteinander verbunden und wird \u00fcberall anerkannt. Es geht also nicht darum, ob wir die Leitungen ausbauen, sondern darum, wie.\n\nFrau Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter, wenn Sie von einer sinnlosen Leitung sprechen - ich wei\u00df nicht, ob ich es richtig verstanden habe, dass Sie damit SuedLink meinen -, dann macht mir, ehrlich gesagt, die Allianz in Bayern langsam Sorge.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1104,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Das ist gut so!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1105,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Koalition CSU\/Linke!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1106,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Egal von welcher Fraktion es kommt: Von sinnlosen Leitungen zu sprechen und gleichzeitig die Energiewende zu fordern, ist aus meiner Sicht nicht in Ordnung.\n\nIch habe auch etwas anderes nicht richtig verstanden. Sie sagten, Erdkabel seien nicht wirklich sinnvoll, Stichwort: 40-Tonnen-Schwerlaster. Wenn wir keine Kabel legen und keine \u00dcberlandleitungen bauen d\u00fcrfen, dann m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren, wie wir den Strom aus der Nordsee zu Ihnen nach Bayern bringen sollen.\n\nWas genau soll geregelt werden? Das h\u00e4tte ich gerne noch einmal deutlich gemacht, aber ich glaube, das haben wir heute schon dreimal geh\u00f6rt. Deswegen will ich mich auf die zentralen Punkte beschr\u00e4nken.\n\nDie zentralen Punkte im Artikelgesetz sind erstens die Erweiterung der Strecken - sie ist f\u00fcr die Energiewende dringend notwendig - und zweitens die breitere M\u00f6glichkeit des Einsatzes von Erdverkabelung. Ich habe in den letzten Wochen eine ganze Menge Gespr\u00e4che mit B\u00fcrgerinitiativen gef\u00fchrt. Ob Sie es glauben oder nicht: In diesen Gespr\u00e4chen kam immer heraus, meist gleich im ersten Satz: Wir akzeptieren, dass durch Deutschland Leitungen gelegt werden m\u00fcssen; aber bitte akzeptieren Sie dann auch, dass wir diese Leitungen so verlegt haben wollen, dass wir gut damit leben k\u00f6nnen. - Das ist die Forderung nach Erdkabeln.\n\nDie Erdkabel sind eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die B\u00fcrgerakzeptanz. Das ist mittlerweile, glaube ich, allenthalben bekannt. Der Gesetzentwurf schl\u00e4gt den Weg zu einer Verlegung von mehr Erdkabeln ein. Das ist die richtige Richtung. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind bekannt: gesundheitliche Auswirkungen von Stromleitungen, Wert-erhalt der Grundst\u00fccke, Erhalt der Wertsch\u00f6pfung der Regionen, insbesondere f\u00fcr den Tourismus, und Erhalt des Landschaftsbildes.\n\nDass die Verlegung von Erdkabeln kein gro\u00dfes Problem ist, kann ich am Beispiel meiner Heimat Ostfriesland deutlich machen. Dort werden derzeit viele Erdverkabelungen aus den Offshorewindparks durchgef\u00fchrt. Dazu gibt es null negative Resonanz aus der Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623585,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1108,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wenn man den Erhalt des Landschaftsbildes, der Wertsch\u00f6pfung beim Tourismus und des Wertes der Grundst\u00fccke in die Diskussion um die Mehrkosten der Verkabelung einbezieht, dann, denke ich, wird es eine faire Diskussion. In Ostfriesland w\u00fcrde man sagen: De een hett Knippke, un de anner hett dat Geld.\n\nFolglich sollten wir pr\u00fcfen, ob nicht noch weitere Kriterien f\u00fcr die Erdverkabelung aufgenommen werden sollen. Vielleicht sollten wir sogar - ich wei\u00df, dass ich mich dabei ein bisschen auf d\u00fcnnem Eis bewege - zumindest bei HG\u00dc \u00fcber ein Primat der Erdverkabelung als m\u00f6glicherweise besseren Weg nachdenken.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":1109,"sitzung":101,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das w\u00e4re ein Schritt weiter!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1110,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re jedenfalls bei der Gesamtbetrachtung aller Kosten, angesichts einer m\u00f6glichen Verz\u00f6gerung der Umsetzung, die sich ergeben kann, wenn Menschen vor Ort die Leitung nicht wollen, und in Bezug auf die Verf\u00fcgbarkeit zu \u00fcberlegen. Wir sollten uns zwischen der ersten und der zweiten Beratung die Zeit nehmen, uns in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung die Sicht vor Ort vor Augen zu f\u00fchren und \u00fcber die weiteren Entscheidungen nachzudenken.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Energiewende wird von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern getragen. Sorgen wir also daf\u00fcr, den Leitungsausbau so zu gestalten, dass er von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch akzeptiert werden kann!\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623589,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1112,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/4655 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes\n\nDrucksache 18\/4683\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe wiederum dem Kollegen Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623591,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1114,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nun wissen Sie auch, warum ich gerade nicht schon ein sch\u00f6nes Wochenende gew\u00fcnscht habe. Seien Sie gewiss: F\u00fcr mich ist es genauso ungew\u00f6hnlich wie f\u00fcr Sie, zwei Reden hintereinander zu halten. Wir versuchen es, und wir bekommen es miteinander hin.\n\nDie Energiewende ist ein Projekt, das man nicht einfach einmal per Gesetz beschlie\u00dft, und dann wird alles gut. Das erz\u00e4hle ich immer wieder, wenn wir Besuch von ausl\u00e4ndischen Delegationen bekommen, die teils sehr euphorisch zu uns in den Wirtschaftsausschuss kommen. Erst fragen sie: Meint ihr das eigentlich ernst mit der Energiewende? - Wenn wir das bejahen, dann fragen sie: Wie bekommt ihr das eigentlich hin? - Die Euphorie wird leicht gebremst, wenn man dar\u00fcber berichten muss, dass es nicht reicht, ein Gesetz zu verabschieden, damit die Energiewende stattfindet, sondern dass man w\u00e4hrend des Prozesses der Energiewende st\u00e4ndig nachjustieren muss. Wir haben es bei der Energiewende ganz oft mit Anpassungsbedarfen zu tun, aber nicht deshalb, weil das Gesetz etwa schlecht w\u00e4re, was man ab und an h\u00f6rt, sondern weil sich die Rahmenbedingungen auch aufgrund des guten Gesetzes, das vorher verabschiedet wurde, ver\u00e4ndern.\n\nWas soll in diesem Rahmen neu geregelt werden? Wir werden zwei Branchen in die Besondere Ausgleichsregelung wieder aufnehmen, n\u00e4mlich solche, die sich mit der Herstellung von Schmiede-, Press-, Zieh- und Stanzteilen, also der W\u00e4rmebehandlung von Stahl, befassen. Das betrifft insbesondere die Unternehmen der Umformung, zum Beispiel den in Deutschland wichtigen Karosseriebau. Diese Branchen erf\u00fcllen nach den neuesten Erkenntnissen die Voraussetzungen, die wir im letzten Jahr formuliert haben: Sie haben n\u00e4mlich eine Handelsintensit\u00e4t von 4 Prozent und eine Stromkostenintensit\u00e4t von 20 Prozent. Die Branchen, die diese Voraussetzungen erf\u00fcllen, d\u00fcrfen nicht schlechtergestellt werden. Es ist nur gerecht, dass sie mit aufgenommen werden.\n\nDer zweite Bereich, den wir \u00e4ndern wollen, ist die anteilige Direktvermarktung. Auch dar\u00fcber haben wir im letzten Jahr - ich kann mich gut erinnern - im Sommer lange miteinander gesprochen.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1115,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1116,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Mehrere Anlagen werden zum Beispiel in einem Windpark an einem Netzverkn\u00fcpfungspunkt angeschlossen. Bisher war nur die Direktvermarktung insgesamt m\u00f6glich; man konnte es nicht aufteilen. Nun ist das auch anteilig m\u00f6glich. Die durch die alte Regelung, durch die Verhinderung der anteiligen Direktvermarktung, entstandenen wirtschaftlichen Nachteile sollen nun ausgeglichen werden. Auch das ist nur mehr als gerecht.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623595,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1118,"sitzung":101,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Die weiteren Regelungsinhalte sind eher unspannend. Dabei haben wir im Moment gar keinen Mangel an spannenden Themen. Deswegen will ich dazu etwas sagen.\n\nZuerst zum nationalen Klimabeitrag. Das 40-Prozent-Ziel war Konsens; es steht im Koalitionsvertrag. Die Einsparung von 22 Millionen Tonnen CO2 ist seit dem Kabinettsbeschluss vom Dezember bekannt. Im Dialog mit der Kraftwerkswirtschaft haben wir L\u00f6sungen zu finden. Dieser Dialog hat endlich begonnen. Das ist etwas, was wir begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. Klar ist: An der zus\u00e4tzlichen Einsparung von 22 Millionen Tonnen f\u00fchrt kein Weg vorbei. Wie bei den Energieleitungen w\u00fcrde ich aber auch hier sagen: Es geht nicht um das Ob, sondern um das Wie. Um das Wie ausreichend beleuchten zu k\u00f6nnen, fehlen im Moment die Alternativvorschl\u00e4ge. Fragen sind zwar besser als Antworten - Stichwort: \u201eG\u00fcnther Jauch\u201c -, aber das reicht nicht.\n\nWir alle wissen, dass dieses Wochenende zwei gro\u00dfe Demonstrationen in Berlin und in der Lausitz stattfinden. Wir werden diesen Menschen verantwortungsvoll gegen\u00fcbertreten m\u00fcssen, und wir werden mit ihnen zusammen eine L\u00f6sung finden m\u00fcssen. Wir werden die Alternativvorschl\u00e4ge, die von diesen Menschen kommen, bewerten und abw\u00e4gen m\u00fcssen, um gemeinsam zu einer L\u00f6sung zu kommen. Wir wollen n\u00e4mlich nicht, dass durch die Einsparung von 22 Millionen Tonnen CO2, wie von vielen bef\u00fcrchtet - die Sorgen muss man ernst nehmen -, Strukturbr\u00fcche entstehen. Die tats\u00e4chlichen direkten Auswirkungen auf jedes der 1 500 Kraftwerke in Deutschland sind noch nicht kalkuliert. Sie m\u00fcssten die Grundlage f\u00fcr eine faire Bewertung jedes Vorschlages bilden.\n\nWir wollen die Menschen, die in der Stromversorgung arbeiten, mitnehmen. Das sind wir ihnen schuldig. Darauf k\u00f6nnen sie sich auch verlassen. Deswegen sind Alternativvorschl\u00e4ge gerne gesehen, Alternativvorschl\u00e4ge von der Wirtschaft, von den Gewerkschaften, von den Umweltverb\u00e4nden und auch von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\n\nDurch die Diskussion zum Klimabeitrag ger\u00e4t die Diskussion zum Strommarktdesign v\u00f6llig in den Hintergrund. Man kann sich fragen: Ist dies gut, oder ist es schlecht? - Das Gr\u00fcnbuch liegt vor; wir sind in der Phase, in der die Reaktionen ausgewertet werden. Wir stehen vor der Erarbeitung des Wei\u00dfbuches durch das Ministerium, und ich habe bisher in der gesamten Diskussion keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken gegen den Strommarkt 2.0 vernommen. Es gibt einige, die grunds\u00e4tzliche Bedenken haben; jedoch haben sie diese aus meiner Sicht nicht ausreichend begr\u00fcndet.\n\nEinigkeit besteht in gro\u00dfen Teilen bei den sogenannten Sowieso-Ma\u00dfnahmen: Die Spot- und Regelleistungsm\u00e4rkte sollen weiterentwickelt werden. Wir alle wissen: Dort steckt Potenzial. Ferner ist die EU-Marktkopplung zu vergr\u00f6\u00dfern. Dar\u00fcber sind wir uns weitestgehend einig. Alternative Anbieter von Regelleistungen sollen zugelassen werden. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich eine breite Mehrheit prognostizieren wollen. Es geht au\u00dferdem darum, die Bilanzkreisverantwortung zu st\u00e4rken und dadurch Effizienz zu schaffen. Ich glaube, hier sind wir uns im Gro\u00dfen einig. Dann sollen die Stromnetze ausgebaut werden, und dabei ist auch auf die B\u00fcrgerakzeptanz zu achten. Dar\u00fcber haben wir gerade gesprochen. Schlie\u00dflich soll die einheitliche Preiszone erhalten bleiben, und die europ\u00e4ische Kooperation soll intensiviert werden. Auch hier kann ich, so glaube ich, eine breite Mehrheit im Hause sehen.\n\nDie energiepolitische Gemengelage ist derzeit nicht einfach, keine Frage. Dar\u00fcber, dass sie nicht einfach ist, k\u00f6nnen wir uns einig sein. Trotzdem sollten wir die Dinge, bei denen Einigkeit besteht - ich habe sie gerade benannt -, z\u00fcgig abarbeiten und nicht warten, bis endg\u00fcltig wei\u00dfer Rauch bei allen Fragen aufsteigt. Dass wir jetzt in der Energiewende z\u00fcgig weiterarbeiten, das k\u00f6nnen die B\u00fcrger von uns erwarten; denn sie haben die Energiewende insgesamt eben auch gewollt.\n\nDazu geh\u00f6rt auch das KWKG. Die Positionen liegen aus meiner Sicht nicht weit auseinander. Herr Krischer, bevor Sie eine Zwischenfrage stellen, sage ich es lieber gleich: Wir haben einen doppelten CO2-Einspareffekt. Ich habe schon in meiner letzten Rede dazu \u00fcber die M\u00f6glichkeit eines W\u00e4rmebonus gesprochen. Auf jeden Fall m\u00fcssen wir das Potenzial des KWKG in der Verbindung mit den regenerativen Energien sehen und das st\u00e4rken. Ich k\u00f6nnte mir also vorstellen, dass zu KWKG-Anlagen auch thermische Solaranlagen mit Speichern geh\u00f6ren. Diese Speicher k\u00f6nnen auch eine nicht unbedeutende Rolle bei der Energiewende spielen, n\u00e4mlich dann, wenn wir zu viel Strom im Netz haben.\n\nDie Themen sind kompliziert. Normal ist, dass die Opposition und die die Regierung tragende Koalition unterschiedliche Ansichten vertreten. Beide sind gut beraten, einander gut zuzuh\u00f6ren. De een kann rieden, un de anner hett dat Peerd, hei\u00dft es in Ostfriesland, wenn Entscheidungen getroffen werden. Viele Entscheidungen wollen gut abgewogen und gut \u00fcberlegt sein. Einige k\u00f6nnen wir bereits jetzt treffen, damit wir die von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00fcnschte Energiewende weiter fortf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nUnd nun w\u00fcnsche ich Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623597,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1120,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623599,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Recht des Energieleitungsbaus","top_id":14366,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1122,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich h\u00e4tten die Industrierabatte beim \u00d6kostrom zur\u00fcckgefahren werden sollen, so hie\u00df es vor gut einem Jahr, kurz vor der EEG-Reform 2014. Damals hatte EU-Kommissar Almunia wegen der Industrieprivilegien das ganze EEG als unerlaubte Beihilfe infrage gestellt. Gabriel und Almunia einigten sich schlie\u00dflich, aber das Ergebnis war eine b\u00f6se \u00dcberraschung: Die Industrieprivilegien sind nicht beschr\u00e4nkt, sondern sogar noch ausgeweitet worden. Zum Tausch wurde das EEG gefleddert: Ausschreibungen f\u00fcr die Erneuerbaren ohne Not schon ab 2017 und die Pflicht zur Direktvermarktung. So wurde im EEG quasi die eigene Abschaffung festgelegt. Ich finde, das war ein zu hoher Preis.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623601,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1124,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Aber die Industrie sollte ja um jeden Preis ihre Vorteile behalten. 90 Prozent des produzierenden Gewerbes k\u00f6nnen heute Antr\u00e4ge stellen. Wer 4 bis 10 Prozent Handel mit dem Ausland treibt und als stromintensiv gilt, bekommt bei der EEG-Umlage Rabatte. Die so privilegierten Hersteller k\u00f6nnen also mit staatlicher Unterst\u00fctzung diejenigen Hersteller niederkonkurrieren, die nur f\u00fcr das Inland produzieren. F\u00fcr gerecht halte ich das nicht.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623603,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1126,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Die 4,8 Milliarden Euro Industrieentlastung werden von den \u00fcbrigen Verbraucherinnen und Verbrauchern gestemmt - auch an dieser Stelle ein Sozialprogramm f\u00fcr die Industrie sondergleichen. Man h\u00e4tte die EEG--Reform nutzen k\u00f6nnen, um die Industrieprivilegien auf ein sinnvolles Ma\u00df zur\u00fcckzustutzen; dar\u00fcber haben wir x-mal diskutiert.\n\nDas ist total vers\u00e4umt worden. Stattdessen halten immer mehr Branchen die Hand auf, nun auch die Hersteller von T\u00fcrklinken und Armaturen und allerlei Stanz- und Pr\u00e4geteilen. Sigmar Gabriel wird die Geister, die er selber rief, nicht mehr los. Es ist nur gerecht, wenn die dann auch etwas fordern und bekommen.\n\nHunderttausende Arbeitspl\u00e4tze in der energieintensiven Industrie seien sonst gef\u00e4hrdet, so redete Gabriel -damals. Wenn jemand mit 100 000 Arbeitspl\u00e4tzen argumentiert, dann, finde ich, sollte man immer sehr hellh\u00f6rig sein.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623605,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":101,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1128,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Allm\u00e4hlich muss man sich schon fragen, ob nicht auch die Existenz der energieintensiven Friseurbetriebe, der familiengef\u00fchrten Kleinstb\u00e4ckereien und, und, und gef\u00e4hrdet ist, weil sie den Strompreis vielleicht nicht zahlen k\u00f6nnen. Wie soll man rechtfertigen, dass sie keine Privilegien bekommen, liebe Kolleginnen und Kollegen?","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623607,"profile_url":null,"sequence":1129,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1130,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Just in diesen Tagen fliegen Minister Gabriel wieder angebliche 100 000 Arbeitspl\u00e4tze um die Ohren. Diesmal mobilisieren Kohlelobby, IG BCE und Verdi. Auch dies sind, sage ich, die Geister, die der Minister selber rief. Wenn morgen hier in Berlin von den Gewerkschaften mit der angeblichen Gef\u00e4hrdung von 100 000 Arbeitspl\u00e4tzen Stimmung gegen die Klimaabgabe gemacht wird, ist das genauso schief, wie es damals Gabriels Arbeitsplatzzahlen bei der energieintensiven Industrie waren.\n\nDer Klimabeitrag ist eine notwendige Abgabe f\u00fcr die dreckigsten und \u00e4ltesten Kohlemeiler, um einen bescheidenen Beitrag dazu zu leisten, die Klimakatastrophe aufzuhalten; die trifft uns alle. Die Mobilisierung der Kohlelobby gegen den Klimabeitrag ist umso absurder, wenn man wei\u00df, dass auch die Braunkohletagebaue nach wie vor privilegiert sind. Sie sind aufgrund von Eigenverbrauch komplett von der EEG-Umlage befreit. Das sind j\u00e4hrlich Hunderte Millionen Euro Subventionen f\u00fcr die klimasch\u00e4dlichste Form der Stromerzeugung, und das ist schlicht unfassbar.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623609,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1132,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Nichtsdestotrotz ist klar: Wir m\u00fcssen f\u00fcr alternative Arbeitspl\u00e4tze sorgen. Ich verstehe die Probleme und Sorgen der Kolleginnen und Kollegen. Wir m\u00fcssen wirklich etwas tun","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":1133,"sitzung":101,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Machen Sie doch mal Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1134,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"und ihnen auch die \u00c4ngste nehmen, um das hier noch einmal klar und deutlich zu sagen.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623613,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1136,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr. Andreas Lenz das Wort.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623615,"profile_url":null,"sequence":1137,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1138,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Bulling-Schr\u00f6ter, nur kurz zu den Begrifflichkeiten. Konkurrenz kann nur bestehen, wenn man im Wettbewerb steht. Ich habe noch nicht erlebt, dass H\u00e4rtereien mit Friseuren im Wettbewerb stehen. Dies vielleicht zur Klarstellung der Begrifflichkeiten, sodass man in der Sache diskutieren kann.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":1139,"sitzung":101,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Aha, gut!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1140,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen sorgen wir daf\u00fcr, dass energieintensive Unternehmen aus den Branchen Schmieden, Oberfl\u00e4chenveredelung und H\u00e4rtereien die Besondere Ausgleichsregelung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen die betroffenen Unternehmen von der EEG-Umlage entlastet werden. Es geht um rund 80 Unternehmen, f\u00fcr die wir so Planungs- und Investitionssicherheit schaffen. Zudem enth\u00e4lt der Gesetzentwurf eine Klarstellung zur anteiligen Direktvermarktung.\n\nMit der Reform des EEG im vergangenen Jahr sind wir bei der Energiewende einen wichtigen Schritt vorangekommen. Wir haben einen planbaren und verl\u00e4sslichen Ausbaupfad geschaffen. Wir werden bis 2025 einen Anteil der erneuerbaren Energien im Strombereich von 40 bis 45 Prozent und bis 2035 von 55 bis 60 Prozent haben.\n\nDas Sinken der EEG-Umlage auf 6,17 Cent pro Kilowattstunde sowie der R\u00fcckgang der Strompreise sind gute Signale. Millionen von privaten Haushalten profitieren davon.\n\nDer Erfolg der Energiewende muss sich aber auch daran messen lassen, dass Deutschland ein wettbewerbsf\u00e4higer Wirtschafts- und Industriestandort bleibt. Dazu sind Sonderregelungen f\u00fcr die stromintensiven Indus-trien schlichtweg erforderlich. Die europafeste Reformierung der Besonderen Ausgleichsregelung war deshalb ein Schwerpunkt bei der Novelle des EEG. Wir k\u00fcmmern uns um den Industriestandort Deutschland. Uns sind die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und die Arbeitspl\u00e4tze im Industriebereich wichtig.\n\nOft wird gesagt, die Industrie leiste keinen Beitrag f\u00fcr die Energiewende. Das ist weit gefehlt. Die deutsche Industrie zahlt 7,4 Milliarden Euro EEG-Umlage. Das ist nahezu so viel, wie die privaten Haushalte insgesamt bezahlen. Die Industrie tr\u00e4gt somit knapp ein Drittel der Gesamtkosten der EEG-Umlage. \u00dcbrigens bezahlen die Industrie, der Handel und das Gewerbe \u00fcber die H\u00e4lfte der EEG-Umlage.\n\nOhne die Besondere Ausgleichsregelung f\u00fcr strom-intensive Unternehmen w\u00fcrde die EEG-Umlage f\u00fcr 2014 lediglich um 1,36 Cent pro Kilowattstunde geringer ausfallen. Hinsichtlich der jetzt zu treffenden \u00c4nderungen f\u00fcr die H\u00e4rtereien w\u00fcrde die Minderbelastung lediglich bei etwa 0,001 Cent pro Kilowattstunde liegen. Die zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr die \u00fcbrigen Umlagezahler h\u00e4lt sich also in engen Grenzen. Der Nutzen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen und die damit verbundenen Arbeitspl\u00e4tze ist daf\u00fcr umso h\u00f6her. Ohne die Besondere Ausgleichsregelung w\u00fcrde ein privater Haushalt zwar im Schnitt circa 55 Euro pro Jahr weniger bezahlen, wegen der zu erwartenden Wohlstandsverluste w\u00fcrde das real verf\u00fcgbare Einkommen jedoch im Durchschnitt um rund 500 Euro pro Jahr sinken.\n\nGerne wird auch die M\u00e4r verbreitet, Deutschland habe im Vergleich niedrige Industriestrompreise. Lassen Sie mich dazu aus dem k\u00fcrzlich vorgelegten Fortschrittsbericht zur Energiewende zitieren:\n\nDie durchschnittlichen Strompreise f\u00fcr Industriekunden liegen in Deutschland in weiten Teilen \u00fcber dem EU-Durchschnitt und deutlich \u00fcber den Strompreisen in den USA.\n\nEs besteht die Gefahr, dass hohe Stromkosten zu einer schleichenden Deindustriealisierung und zu Arbeitsplatzverlusten in Deutschland f\u00fchren. Bereits heute ist die Investitionst\u00e4tigkeit der energieintensiven Industrie in Deutschland chronisch schwach. Wie eine Studie des Instituts der deutschen Wirtschaft zeigt, wurde im vergangenen Jahrzehnt nicht einmal ausreichend investiert, um den Verschlei\u00df der Produktionsst\u00e4tten auszugleichen.\n\nWir brauchen also gerade f\u00fcr energieintensive Unternehmen einen verl\u00e4sslichen Rahmen f\u00fcr Investitionen. Diesen haben wir durch die Besondere Ausgleichsregelung europarechtlich sicher geschaffen. Auch f\u00fcr H\u00e4rtereien und Schmieden liegen die entsprechenden Voraussetzungen vor. Deshalb weiten wir jetzt endlich auch die Besondere Ausgleichsregelung auf diese Branche aus. Es ist \u00fcbrigens Unsinn, in diesem Zusammenhang von Dienstleistungen zu sprechen. Die Branche verf\u00fcgt \u00fcber eine hohe industrielle Wertsch\u00f6pfungstiefe.\n\nEs gibt auch andere Branchen, die die Kriterien erf\u00fcllen k\u00f6nnten. Dies gilt es, jetzt im Gesetzgebungsverfahren zu pr\u00fcfen. Was bedeutet die Aufnahme der H\u00e4rtereien konkret? Ich habe hierzu in dieser Woche mit einem betroffenen Unternehmer aus Schwaben gesprochen. Aus der AG habe ich ja nun hinreichende Schw\u00e4bischkenntnisse und habe den Gespr\u00e4chspartner dementsprechend auch verstanden.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623619,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1142,"sitzung":101,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was sind das f\u00fcr interessante Mitteilungen?","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1143,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Das Unternehmen hat seit \u00fcber einem Jahr eine Baugenehmigung f\u00fcr eine weitere Fertigungshalle. Pl\u00e4ne wurden bis jetzt auf Eis gelegt. Nach Aufnahme wird die H\u00e4rterei jetzt 200 neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen und zus\u00e4tzlich Arbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen. Bei einem Stromverbrauch von 50 Millionen Kilowattstunden betr\u00e4gt die Entlastung f\u00fcr das Unternehmen rund 500 000 Euro im Jahr, Geld, das jetzt f\u00fcr Zukunftsinvestitionen f\u00fcr den Erhalt und Aufbau von Arbeitspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung steht. Wir finden das richtig.\n\nMit dem \u00c4nderungsgesetz ist auch eine Klarstellung im Bereich der anteiligen Direktvermarktung verbunden. Auch zuk\u00fcnftig wird es m\u00f6glich sein, bei der anteiligen Direktvermarktung eine gemeinsame Messeinrichtung zu verwenden. Gerade Windparks profitieren davon. Missbrauchsgefahren entstehen dadurch nicht. Daher ist es richtig, dass wir nun diese Klarstellung im Gesetz vornehmen. Ansonsten h\u00e4tten einzelne Betroffene auch hier massive Einschnitte zu erwarten gehabt. Daran sehen wir: Wir betreiben eine ausgewogene Energiepolitik. Wir k\u00fcmmern uns um sachgerechte L\u00f6sungen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen die Energiewende voranbringen, ohne dabei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Unternehmen in unserem Land zu \u00fcberfordern. Mehr als 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung stehen hinter der Energiewende. Das soll auch so bleiben. Das \u00c4nderungsgesetz ist ein wichtiger und sinnvoller Beitrag zur langfristigen Planung und zur Investitions-sicherheit f\u00fcr die energieintensive Industrie in Deutschland. K\u00fcnftig m\u00fcssen wir die erneuerbaren Energien noch mehr an den Markt heranf\u00fchren. Die Ergebnisse der ersten Ausschreibungen im Photovoltaikbereich sind vielversprechend. Wir werden diese jedoch genau pr\u00fcfen.\n\nZudem gilt es, die Systemdienlichkeit st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen: Wo macht der Zubau welcher erneuerbaren Energien Sinn? Die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung muss auch zuk\u00fcnftig eine wichtige Rolle im Konzert der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Gelingen der Energiewende spielen. Herr Saathoff hat das nat\u00fcrlich schon ausgiebig formuliert. Das war eines der wenigen Dinge, die ich verstanden habe. Beim Friesischen war ich nicht so - -","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1144,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Das war Plattd\u00fctsch!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1145,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"- Beim Plattdeutschen - da f\u00e4ngt es schon an - war ich nicht so kundig.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1146,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Wenn das Schw\u00e4bisch klappt, dauert das Friesische nicht mehr lange!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1147,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau! Aber es gibt ja Hoffnung, dass ich auch beim Plattdeutschen noch Erkenntnisgewinne erlangen werde.\n\nWeiterhin besch\u00e4ftigt uns - wir haben das schon geh\u00f6rt - die Ausgestaltung des k\u00fcnftigen Strommarktdesigns in Deutschland. Die ersten Vorschl\u00e4ge dazu liegen hier auf dem Tisch. Es gilt nun, intensiv zu diskutieren. Da gibt es durchaus noch Diskussionsbedarf.\n\nWir sollten den Mut zu marktwirtschaftlichen Ans\u00e4tzen f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit haben. Gleichzeitig ist die damit verbundene Kapazit\u00e4tsreserve so auszugestalten, dass die notwendigen Kapazit\u00e4ten auch fl\u00e4chendeckend verteilt vorhanden sind.\n\nBei allen nationalen Anstrengungen ist zudem eine enge Koordinierung auf europ\u00e4ischer Ebene notwendig. Es gibt nach wie vor viel zu tun. Wir stellen uns den Aufgaben und finden - wie jetzt bei den H\u00e4rtereien und der anteiligen Direktvermarktung - verantwortliche L\u00f6sungen.\n\nEin sch\u00f6nes Wochenende! F\u00fcr mich war es die letzte Rede! Herzlichen Dank.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623626,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1149,"sitzung":101,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Julia Verlinden f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":623628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1150,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrte Damen und Herren! Vor nicht einmal einem Jahr haben wir bzw. Sie als Gro\u00dfe Koalition die \u00c4nderungen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes verabschiedet. Heute m\u00fcssen wir uns schon wieder mit einer \u00c4nderung dieses Gesetzes befassen. Wieder geht es darum, dass die Industrieprivilegien ausgeweitet werden, also mehr Unternehmen als bisher bei der EEG-Umlage beg\u00fcnstigt werden.\n\nIch erwarte, dass die Bundesregierung ab sofort mehr Elan an den Tag legt und sich bei den energiepolitischen Themen, wo auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger profitieren - zum Beispiel diejenigen, die sich f\u00fcr die Energiewende engagieren -, mehr einsetzt. Es g\u00e4be wirklich -genug Bedarf, beim Erneuerbare-Energien-Gesetz nachzusteuern.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623629,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1152,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Weil die Zeit knapp ist, nenne ich Ihnen beispielhaft nur drei Punkte:\n\nErstens. Sie haben uns einen Ersatz f\u00fcr das weggefallene Gr\u00fcnstromprivileg versprochen. Zurzeit kann \u00d6kostrom aus deutschen EEG-Anlagen nicht als solcher verkauft werden. Das hei\u00dft, der wertvolle Gr\u00fcnstrom verschwindet im diffusen Graustrom. F\u00fcr die Akzeptanz der Energiewende - auch f\u00fcr Integration der erneuerbaren Energien - ist aber ein Gr\u00fcnstromvermarktungsmodell wichtig. Es liegen inzwischen mehrere Vorschl\u00e4ge vor. Deshalb frage ich Sie von der Bundesregierung, wann Sie hier endlich aktiv werden.\n\nEs gab zweitens auch noch den Vorschlag eines Mieterstrommodells, bei dem auch Mieter, die sich keine eigene Solaranlage auf das Dach setzen k\u00f6nnen, mehr von der Energiewende profitieren. Auch hierzu h\u00f6ren wir von der Regierung nichts.\n\nDrittens besteht dringender Handlungsbedarf bei der Photovoltaik. Der Ausbau ist inzwischen auf 1 800 Megawatt im Jahr eingebrochen. Wenn wir nur die letzten sechs Monate betrachten, ergibt sich noch etwas Gravierenderes. Es w\u00e4re dann, hochgerechnet auf das Jahr, nur noch ein Ausbau von 1 200 Megawatt. Eigentlich wollte die Bundesregierung das Doppelte pro Jahr erreichen. Das hei\u00dft also, Sie m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergreifen, um \u00fcberhaupt Ihr eigenes, selbstgestecktes Ziel zu erreichen. Wir erwarten da Vorschl\u00e4ge von Ihrer Seite. Es ist dringend n\u00f6tig, bei der Energiewende voranzukommen, weil wir den Mix aller erneuerbaren Energien brauchen.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623631,"profile_url":null,"sequence":1153,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1154,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Grunds\u00e4tzlich scheint bei Ihnen in der Koalition gerade so einiges schiefzulaufen. Kaum macht Minister Gabriel einen halbwegs vern\u00fcnftigen Vorschlag zur Begrenzung des CO2-Aussto\u00dfes in der Energiewirtschaft, schon malt die Braunkohleindustrie den drohenden Verlust von Zehntausenden Arbeitspl\u00e4tzen an die Wand. Das sind wirklich abenteuerliche Berechnungen.\n\nDie CDU - namentlich Herr Fuchs und Herr Kauder - stellten sich gegen diese Pl\u00e4ne auf. Nun stehen Sie vor einem Problem; denn die Braunkohle emittiert allein genauso viel CO2, wie im Rahmen des CO2-Budgets f\u00fcr das Jahr 2050 \u00fcberhaupt nur vorgesehen ist. Das hei\u00dft, die Abschaltung der Braunkohlekraftwerke ist unausweichlich, wenn Sie denn Ihre eigenen Klimaziele nicht aufgeben wollen.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623633,"profile_url":null,"sequence":1155,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1156,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Es ist jetzt Ihre Pflicht, den Strukturwandel einzuleiten und zu gestalten, statt wie Rumpelstilzchen mit dem Fu\u00df aufzustampfen und Nein zu schreien.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623635,"profile_url":null,"sequence":1157,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1158,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Heute war in der Zeitung zu lesen, dass die Energiewende unter dem Strich viele neue zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze bringt. Besonders hilfreich sei, wenn am dezentralen Ausbau des \u00d6kostroms vor allem kleine und mittlere Unternehmen beteiligt sind. Wenn die Bundesregierung im Bereich W\u00e4rme- und Energieeffizienz endlich einmal aus den Puschen kommen w\u00fcrde, k\u00f6nnten hier noch sehr viel mehr Jobs entstehen, hei\u00dft es in dieser zitierten Studie.\n\nDer notwendige Strukturwandel kommt sowieso. Deswegen sollte die Politik ihn nun aktiv gestalten, auch arbeitsmarktpolitisch. Es w\u00e4re doch Ihre Aufgabe, auf die Sorgen der Menschen einzugehen, ihnen ganz konkrete Angebote zu machen. Doch stattdessen gie\u00dft die Union st\u00e4ndig neues \u00d6l ins Feuer, missbraucht ganz populistisch die Angst der Menschen und hintertreibt die Pl\u00e4ne ihres eigenen Koalitionspartners. Da sind Sie von der Union ausnahmsweise einmal auf einer Linie mit den Gewerkschaften, die in dieser Debatte mit Zahlen operieren, die wirklich jeglicher Grundlage entbehren.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623637,"profile_url":null,"sequence":1159,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1160,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Kennen Sie bessere?","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1161,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Ja.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1162,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Sie kennen bessere!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1163,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"- Ja. Schauen Sie einmal in die Studie des Umweltbundesamtes, die heute Morgen in der Zeitung stand: 4 700 Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1164,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Ich lade Sie gerne ein!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1165,"sitzung":101,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Laut Koalitionsvertrag wollen Sie beide - SPD und Union - die Energiewende. Aber dann \u00fcberzeugen Sie die Menschen! Nehmen Sie sie mit!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":623644,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":101,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":623645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1167,"sitzung":101,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Wo waren Sie in den letzten 25 Jahren? Ich h\u00e4tte Sie gerne mitgenommen!","top":"TOP 29  \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes","top_id":14367,"type":"poi","wahlperiode":18}]