[{"id":71968,"sequence":0,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich und rufe gleich Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bundesbericht Energieforschung 2015.\n\nDazu erh\u00e4lt der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, sofort das Wort f\u00fcr einen kurzen einleitenden Bericht.\n\nWenn es absehbar Fragen \u00fcber diesen Bericht hinaus gibt, w\u00e4re ich ganz dankbar, wenn ich vorher einen Hinweis bekommen k\u00f6nnte; denn dann kann man diese vorher thematisch etwas sortieren, damit wir nicht st\u00e4ndig hin und her springen.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71969,"sequence":1,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kabinett hat heute den Bundesbericht Energieforschung 2015 verabschiedet. Dieser Bericht schafft Transparenz in der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung der Energieforschung in Deutschland, und er dokumentiert unsere Ausrichtung der Energieforschung an den Notwendigkeiten der Energiewende.\n\nUnser langfristiges Ziel bis 2050 ist es, den Prim\u00e4renergieverbrauch zu halbieren und den Anteil erneuer-barer Energien am Bruttoendenergieverbrauch auf 60 Prozent zu steigern. Gleichzeitig wollen wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Industrielandes, unserer Unternehmen sichern, zum Klimaschutz beitragen, aber auch Versorgungssicherheit erhalten und neue Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten schaffen, um die Energiewende zu einem Exportschlager zu machen. Das alles gelingt nur mit raschem technischen Fortschritt. Daf\u00fcr brauchen wir Forschung und Entwicklung. Wir m\u00fcssen den Wirkungsgrad und die Systemintelligenz der erneuerbaren Energien weiter erh\u00f6hen. Wir m\u00fcssen auch effizienter werden bei der Bereitstellung, Verteilung und vor allem bei der Nutzung von Energie. Wir m\u00fcssen vorankommen bei der Entwicklung intelligenter Netze und technologisch wie wirtschaftlich tragf\u00e4higer Speicherl\u00f6sungen, und wir wollen nat\u00fcrlich die energiebedingten Treibhausgasemissionen weiter reduzieren.\n\nAll das geht nicht ohne Forschung und ohne Offenheit gegen\u00fcber technologischer Innovation. Die Bundesregierung hat daher die Energieforschung neu aufgestellt und aufgewertet. Im vergangenen Jahr haben wir 819 Millionen Euro daf\u00fcr aufgewendet, neue Technologien f\u00fcr die Energieversorgung zu erforschen und bestehende weiterzuentwickeln. Meine Damen und Herren, das ist mehr als eine Verdopplung innerhalb der letzten zehn Jahre. Fast drei Viertel dieser Mittel, 74 Prozent, flossen in die Bereiche, die f\u00fcr den Erfolg der Energiewende besonders wichtig sind: in die Energieeffizienz und in die erneuerbaren Energien. Wir haben die einzelnen Felder der Energieforschungspolitik noch enger miteinander verzahnt. Das ist ein Synergieeffekt, der unmittelbar mit der Zusammenf\u00fchrung der Forschung im Wirtschaftsministerium zusammenh\u00e4ngt. Vorher gab es eine Aufteilung zwischen Wirtschafts- und Umweltministerium.\n\nZusammenarbeit und das Denken in systemischen Zusammenh\u00e4ngen sind entscheidend, um bei den Netzen, den Speichern und vor allen Dingen bei der effizienteren Energienutzung in Geb\u00e4uden voranzukommen. Deshalb bauen wir auch die Forschungszusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern und auf europ\u00e4ischer Ebene aus. Zudem setzen wir auf flexible F\u00f6rderung. Die Projektf\u00f6rderung ist hierf\u00fcr das geeignete Instrument. Sie hat nunmehr einen Anteil von 63 Prozent erreicht, 515 Millionen Euro. 2011 waren es noch deutlich weniger, n\u00e4mlich 57 Prozent. Dabei geht es um sehr vielf\u00e4ltige und spannende Projekte. In einem Monat zum Beispiel wird das Informationssystem EnArgus an den Start gehen. Es erfasst die vielseitigen Energieforschungsaktivit\u00e4ten und stellt Einzelprojekte transparent dar. Zu den 2 400 laufenden Projekten geh\u00f6ren solche wie AmpaCity in Essen, bei dem das weltweit l\u00e4ngste supraleitende Kabel verlegt und ins Stromnetz integriert wurde. Dazu geh\u00f6ren innovative Techniken, die die Schallemissionen von Offshore-Windenergieanlagen verringern und so zum Artenschutz im Meer beitragen. Weiter geh\u00f6rt dazu beispielsweise die Erprobung sogenannter virtueller Kraftwerke, also Kombikraftwerke.\n\nAuch der wichtigen Frage, wie man die Energieeffizienz in der Industrie erh\u00f6hen kann, wird in Forschungsprojekten nachgegangen. Zum Beispiel wird in der neuen ETA-Fabrik an der TU Darmstadt erstmals eine gesamte Fertigungskette der Metallverarbeitung energetisch optimiert. Dort wird eine Energieeinsparung um bis zu 40 Prozent erwartet. Getragen wird das Projekt von rund 20 Industriepartnern und Forschungsinstituten. Es ist damit hervorragend in Industrie, Forschung und Lehre eingebunden.\n\nSolche Vernetzungen wollen wir weiterentwickeln. Daf\u00fcr haben wir beispielsweise Forschungsnetzwerke ins Leben gerufen, die in ausgew\u00e4hlten Bereichen - Stromnetze, Geb\u00e4udeeffizienz und Energiesystemanalyse - als Schnittstelle zwischen Forschung, Praxis und auch Politik dienen.\n\nUnser Ziel ist es, die Anwendungsorientierung der Energieforschung zu st\u00e4rken. Wir wollen die Basis f\u00fcr neue marktreife L\u00f6sungen und Produkte schaffen. - Das, meine Damen und Herren, als kurze Einf\u00fchrung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71970,"sequence":2,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die erste Nachfrage kommt vom Kollegen R\u00f6spel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71971,"sequence":3,"sitzung":102,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Wenn es darum geht, bei der Energiewende die erneuerbaren Energien st\u00e4rker auszubauen und einzubinden, wird es eine gro\u00dfe Herausforderung sein, diese trotz des ungleichm\u00e4\u00dfigen Eingangs zu nutzen. Dabei geht es beispielsweise darum, wie man den tags\u00fcber produzierten Photovoltaik- oder Solarstrom zu anderen Zeiten nutzen kann, in denen er st\u00e4rker gebraucht wird, aber nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht. Meine Fragen lauten also: Inwieweit spielt das Thema Energiespeicherung innerhalb des Energieforschungsberichts eine Rolle? Wie kann die Speicherforschung ausgebaut werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71972,"sequence":4,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71973,"sequence":5,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege R\u00f6spel, Speicherung ist eines der zentralen Themen. Wir sind noch l\u00e4ngst nicht an dem Punkt, wo die unterschiedlichen Speicherm\u00f6glichkeiten wirtschaftlich vertretbar eingesetzt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir noch eine ganze Reihe an Forschungs- und auch Demonstrationsvorhaben. Ein bisschen wird auch die Entscheidung \u00fcber den neuen Strommarkt einen Beitrag dazu leisten. Denn wir m\u00fcssen, glaube ich, auch marktgetriebene Anreize schaffen, wenn es um die Frage geht, ob beispielsweise eine Kraftwerkskapazit\u00e4t genutzt werden muss, um Lastspitzen auszugleichen, oder ob Speicher oder ein Demand-Side-Management, also die Anpassung der Nachfrage, genutzt werden k\u00f6nnen. Das muss am Ende \u00fcber den Preis am Markt entschieden werden. Da erwarten wir auch noch einmal einen Schub f\u00fcr Speichertechnologien. Wir m\u00fcssen aber auch noch eine ganze Reihe von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben voranbringen, damit wir hier letztlich zu marktf\u00e4higen Speicherkapazit\u00e4ten kommen. Man sagt immer so, dass man daf\u00fcr etwa 70 bis 80 Prozent erneuerbare Energien am Strommarktspeicher verf\u00fcgbar haben muss. Davon sind wir noch ein St\u00fcck weit entfernt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71974,"sequence":6,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71975,"sequence":7,"sitzung":102,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie im Rahmen des Energieforschungsprogramms auch ein -Forschungsprojekt aufgelegt haben, mit dem die Bundesnetzagentur bef\u00e4higt werden wird, in Zukunft selbstst\u00e4ndig Berechnungen des Strom\u00fcbertragungsnetzes durchzuf\u00fchren. Die derzeitige Situation ist folgende: Die Berechnungsprogramme wurden von den Netzbetreibern entwickelt. Von den Netzbetreibern wird mittels dieser Programme ermittelt, welchen Netzausbaubedarf es gibt. Die Netzbetreiber erhalten entsprechend dem Netzausbaubedarf f\u00fcr 40 Prozent ihrer Investitionssumme eine garantierte Rendite von 9 Prozent - und das in der heutigen Zeit. Die Bundesnetzagentur \u00fcberpr\u00fcft mit den Programmen der Netzbetreiber, ob diese Berechnungen richtig sind. Da ist nat\u00fcrlich ein gewisser Interessenkonflikt nachvollziehbar. Der f\u00fchrte zu 26 000 Einwendungen beim Netzentwicklungsplan.\n\nIch frage Sie, ob Sie diesem Missstand, dass man nicht unabh\u00e4ngig nachrechnen kann, durch ein Forschungsprogramm begegnen wollen, das die Bundesnetzagentur zuk\u00fcnftig in die Lage versetzen wird, selbstst\u00e4ndig mit einem unabh\u00e4ngig entwickelten Programm die Angaben der Netzbetreiber \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71976,"sequence":8,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesnetzagentur kann die Angaben der Netzbetreiber unabh\u00e4ngig \u00fcberpr\u00fcfen. Sie checkt sie auch gegen mit in Europa entwickelten Programmen zur Berechnung existierender Kapazit\u00e4ten, der Entwicklung der Netze, der Grenzkuppelstellen und von vielem anderen mehr. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, diejenigen aus der Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung der Netze zu entlassen, die sie als \u00dcbertragungsnetzbetreiber letztlich finanzieren m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71977,"sequence":9,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71978,"sequence":10,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sie investieren. Sie bekommen dann \u00fcber die Netzentgelte aber eine Refinanzierung ihrer Investition. So l\u00e4uft das.\n\nIch glaube, dass es richtig ist, dass die \u00dcbertragungsnetzbetreiber diese Berechnungen vorlegen m\u00fcssen. Unsere Beh\u00f6rde muss in der Lage sein, die Richtigkeit der Angaben zu \u00fcberpr\u00fcfen, um festzustellen und nachzupr\u00fcfen, ob es objektivierbare Kriterien zum Beispiel f\u00fcr die ausgew\u00e4hlten Korridore und die als notwendig erachteten Leitungen gibt. Das kann die Beh\u00f6rde. Daf\u00fcr hat sie die Kapazit\u00e4ten. Beim Thema Netze gibt es ganz andere Forschungsaufgaben, die Sie im Energieforschungsbericht auch wiederfinden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71979,"sequence":11,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71980,"sequence":12,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe eine Frage zur Energieforschung. Der Bericht, den wir vorhin bekommen haben, enth\u00e4lt ein klares Bekenntnis zum ITER. Im deutschen Energieforschungsprogramm sind f\u00fcr 2014 f\u00fcr die Kernfusionsforschung 138 Millionen Euro jenseits der Kosten von ITER aufgef\u00fchrt. Das sind immerhin 25 Prozent dessen, was f\u00fcr Energieeffizienz und erneuerbare Energien eingestellt wird. Das ist also nicht zu vernachl\u00e4ssigen.\n\nIm neuen Bericht f\u00fchren Sie die Fusionsforschung unter \u201ealle infrage kommenden Konzepte f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Energieversorgung\u201c auf. Ich m\u00f6chte Sie daher fragen, wie das zu dem Bekenntnis zur Energiewende passt, von der wir wissen, dass wir v\u00f6llig andere Strukturen und einen v\u00f6llig anderen Netzausbau als bei der bisherigen sehr zentralen Stromversorgung brauchen. Die Kernfusion w\u00e4re eine R\u00fcckkehr zur absoluten zentralen Stromversorgung. Wie passt das zusammen? Wie soll das funktionieren, wenn im Jahr 2050 doch hoffentlich eine andere Stromversorgung und eine andere Energieversorgungsstruktur in Deutschland aufgebaut sein werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71981,"sequence":13,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, wir sind bei dem Thema ITER an v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge gebunden. Diese sind \u00fcbrigens noch zu rot-gr\u00fcnen Zeiten verhandelt und dann - ich glaube, das war 2006 - vom Forschungsministerium und Finanzministerium endg\u00fcltig verabschiedet worden. Wir haben 2017 zum ersten Mal die M\u00f6glichkeit, aus dem Programm auszusteigen. Ich finde, Sie haben gerade kluge Argumente genannt, warum man das ins Auge fassen sollte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71982,"sequence":14,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Diaby.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71983,"sequence":15,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Bundesminister, Sie haben die europ\u00e4ischen Dimensionen und die Zusammenarbeit angesprochen. Wir wissen, dass im Bereich Forschung internationale Zusammenarbeit eine ganz gro\u00dfe Rolle spielt. Deshalb meine Frage: Welche internationalen Kooperationen wurden im Jahr 2014 im Bereich Energieforschung unterst\u00fctzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71984,"sequence":16,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann jetzt nicht aus dem Kopf sagen, welche konkreten Kooperationsvorhaben darin enthalten sind. Das liefern wir aber gerne nach.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71985,"sequence":17,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71986,"sequence":18,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht jetzt aber nicht um TTIP!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71987,"sequence":19,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Pfeiffer, wir h\u00e4tten eben im Wirtschaftsausschuss gerne eine Aussage von Ihnen dazu geh\u00f6rt. Aber das passiert ja leider nie. Sie sprechen im Wirtschaftsausschuss leider nicht dazu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71988,"sequence":20,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit \u201eRegierungsbefragung\u201c ist eigentlich nicht die Auseinandersetzung zwischen den Fraktionen gemeint.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":71989,"sequence":21,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege hat aber eben eine Bemerkung gemacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71990,"sequence":22,"sitzung":102,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war nur eine Spitze!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71991,"sequence":23,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesminister, nun zum Thema Energieforschung. Kollegin Kotting-Uhl hat gefragt, was wir f\u00fcr die Fusionsforschung ausgeben. Im Jahr 2014 waren es 138 Millionen Euro. Das ist ein Anteil von round about 25 Prozent. Das ist nicht alles f\u00fcr ITER vorgesehen. Das ist auch nicht alles v\u00f6lkerrechtlich verpflichtend. Das hei\u00dft, wir sind in einem ganz erheblichen Umfang auch dar\u00fcber hinaus t\u00e4tig.\n\nIch habe mit gro\u00dfem Interesse zur Kenntnis genommen, dass Sie Wohlwollen demgegen\u00fcber hegen, 2017 aus ITER auszusteigen. Meine Frage ist: Ist die Bundesregierung denn bereit, schon vorher oder auch jetzt schon Ma\u00dfnahmen einzuleiten, um die dar\u00fcber hinausgehenden Forschungsaktivit\u00e4ten in diesem Bereich zu reduzieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71992,"sequence":24,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur davon abraten, die dar\u00fcber hinausgehenden Forschungsbereiche zu reduzieren, weil es sich um Endlagerforschung handelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71993,"sequence":25,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fusionsforschung, nicht Endlagerforschung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71994,"sequence":26,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Vielleicht gibt es jetzt ein Missverst\u00e4ndnis. Uns geht es darum, dass wir im Wesentlichen die Bereiche der Forschung fortsetzen m\u00fcssen - ich glaube, da sind wir auch nicht auseinander -, die nukleare Sicherheit zum Ziel hat. Wir werden selbst nach dem Abschalten von Kernkraftwerken zur Stromproduktion weiter Nuklearanlagen, zum Beispiel im Forschungsbereich, und die Endlagerforschung haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71995,"sequence":27,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon spreche ich nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71996,"sequence":28,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Durch Ihre Zwischenrufe merke ich, dass Sie den Teil meinen, der die Kernfusionsforschung selbst betrifft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71997,"sequence":29,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":71998,"sequence":30,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind jedoch in Projekte eingebunden, bei denen wir nicht einfach aussteigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":71999,"sequence":31,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen das auch gar nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72000,"sequence":32,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Die Nachfragen des Abgeordneten Krischer und von Frau Kotting-Uhl weisen auf Folgendes hin: Welchen Sinn macht es eigentlich, eine h\u00f6chst zentrale Form der Energieversorgung weiterzuentwickeln, wenn man davon ausgehen muss, dass daf\u00fcr bei all den Programmen, die diese, die letzte und die vorletzte Bundesregierung zur Energiewende beschlossen haben, kein Raum mehr ist, jedenfalls dann nicht, wenn man diese Projekte ernst nimmt? Das ist eine durchaus berechtigte Frage.\n\nWir sind in diese Projekte eingebunden. Jetzt einseitig auszuscheiden, ist f\u00fcr uns nicht m\u00f6glich. Wir haben uns in einem v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag gebunden. Wir sind durch Projekte gebunden. Ich glaube, dass wir diese zu Ende f\u00fchren m\u00fcssen. Ich pers\u00f6nlich bin allerdings der Auffassung, dass wir ab 2017 die M\u00f6glichkeit nutzen m\u00fcssen, die Gelder f\u00fcr die Forschung zu verwenden, -deren Ergebnisse die Bundesrepublik Deutschland am Ende sinnvoll nutzen kann. Das wird bei der Kernfu-sionsforschung nach meinem Eindruck nicht mehr m\u00f6glich sein, jedenfalls dann nicht, wenn wir die Energiewende konsequent zu Ende f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72001,"sequence":33,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72002,"sequence":34,"sitzung":102,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrter Herr Minister, die Chefin der Internationalen Energieagentur, Frau Maria van der Hoeven, hat diese Woche erkl\u00e4rt, dass wir die Forschungsmittel verdreifachen m\u00fcssten, um saubere Technologien zu entwickeln, und zwar im regenerativen Bereich, vermute ich - ich hoffe nicht, dass sie damit die Atomforschung gemeint hat -, und so die Klimaschutzziele zu erreichen. Wir wissen, wie brisant dieses ganze Thema ist.\n\nIch frage Sie: Inwieweit sind Sie bereit, eine Ausweitung der Mittel zu forcieren? Ist da etwas geplant? Inwieweit w\u00fcrden Sie sich da einbringen? Teilen Sie die Meinung der Chefin der IEA?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72003,"sequence":35,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen mir erst gestatten, zu fragen, ob diese Forderung sich nur auf Deutschland oder auf die internationale Energiepolitik bezieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72004,"sequence":36,"sitzung":102,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf die internationale Energiepolitik nat\u00fcrlich. Aber Deutschland ist ja ein Teil davon.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72005,"sequence":37,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Dass es in der internationalen Energiepolitik w\u00fcnschenswert w\u00e4re, dass andere Staaten \u00e4hnlich handeln wie wir, unterstreiche ich. In Deutschland, finde ich, haben wir auf diesem Gebiet eine Menge getan. Ich habe es schon gesagt: Der Forschungsetat wurde fast verdoppelt.\n\n\u00dcbrigens beziehen sich die Zahlen in diesem Energieforschungsbericht auf das Jahr 2014. Das liegt daran, dass wir bei Drucklegung des Energieforschungsberichts die alte mittelfristige Finanzplanung als Grundlage nehmen mussten. Schauen Sie sich an, wie die mittelfristige Finanzplanung bis 2019 aussieht: Die Mittel steigen an, und zwar auf \u00fcber 1 Milliarde Euro. Also, wir steigern unsere Ausgaben in diesem Bereich; aber die Chefin der Internationalen Energieagentur hat mit ihrer Meinung v\u00f6llig recht, dass andere Staaten das genauso machen sollten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72006,"sequence":38,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr R\u00f6spel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72007,"sequence":39,"sitzung":102,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende werden die privaten Haushalte eine zentrale Rolle spielen, was Effizienz, aber eben auch die Steuerung der Nachfrage anbelangt. Meine Frage ist, ob es geplant ist, Forschungsmittel in diesem Bereich, Umgang mit Energie und Effizienz in privaten Haushalten, verst\u00e4rkt einzusetzen. Den Wirtschaftsminister m\u00f6chte ich gerne fragen, ob \u00fcberlegt wird, Einf\u00fchrungsprogramme hinterherzuschieben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72008,"sequence":40,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Programme gibt es schon. Wir in der Koalition haben im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz f\u00fcr die kommenden Jahre gerade 1,2 Milliarden Euro zur Steigerung der Energieeffizienz zur Verf\u00fcgung gestellt. Davon ist ein gro\u00dfer Teil f\u00fcr private Haushalte vorgesehen, etwa die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr das Marktanreizprogramm, f\u00fcr das Austauschprogramm f\u00fcr veraltete Kessel, f\u00fcr die Heizungstechnik, und zwar von der Beratung bis zum Zuschuss. Insofern tun wir schon das, wonach Sie gefragt haben. Gleichzeitig haben Sie v\u00f6llig recht: Auch in der Energieforschung muss in diesem Bereich, auch was die Konsum- und Nachfrageseite angeht, noch mehr passieren.\n\n\u00dcbrigens diskutieren wir h\u00e4ufig \u00fcber Industrie 4.0. Wenn es einen Anwendungsbereich gibt, in dem Sie das real sehen k\u00f6nnen und in dem man in den kommenden Jahren die Entwicklung des Internets der Dinge erleben kann, dann ist es der Bereich der Energieproduktion, der Energienachfrage und vor allen Dingen der Energieverteilung. Das wird ohne intelligente Systemtechnik und Smart Grids nicht gehen. Da spielt das, was Sie angesprochen haben, eine zentrale Rolle.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72009,"sequence":41,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72010,"sequence":42,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, als Abgeordneter f\u00fcr die einzige deutsche Hochseeinsel Helgoland muss ich Sie zu Ihrer Einsch\u00e4tzung, was Offshore angeht, fragen, speziell zu dem Beitrag, den Sie \u00fcber das Forschungsprogramm f\u00fcr die gute Einbindung \u00f6kologischer und anderer Belange von Offshore geleistet haben. Generell habe ich noch die Frage, wie Sie die weitere Offshoreentwicklung einsch\u00e4tzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72011,"sequence":43,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rossmann, wir haben gerade am letzten Wochenende erleben k\u00f6nnen, dass sich die fr\u00fchere Entscheidung, in Forschung zu investieren, die schon unter meinem Amtsvorg\u00e4nger als Bundesumweltminister, n\u00e4mlich J\u00fcrgen Trittin, getroffen wurde, sehr gelohnt hat. Wir haben damals die Forschungsplattform Alpha Ventus mit gro\u00dfen Schwierigkeiten in Gang bekommen.\n\nWir k\u00f6nnen jetzt, round about zehn Jahre sp\u00e4ter, sehen, dass wir den Durchbruch in der Industrialisierung bei Offshore erleben. Daf\u00fcr war die Forschung die zentrale Voraussetzung. Sie ist auch noch nicht zu Ende. Wir werden in Europa \u00fcber Standardisierungen reden m\u00fcssen, um den Industrialisierungsgrad immer mehr zu erh\u00f6hen. Industrialisierung hei\u00dft nichts anderes, als dass eine h\u00f6here Anzahl von Projekten, die standardisiert sind, realisiert wird, um die dadurch entstehenden Preisvorteile den Kunden anbieten zu k\u00f6nnen.\n\nIn dieser Phase sind wir jetzt. Wir haben gerade das Projekt DanTysk von Vattenfall an der deutsch-d\u00e4nischen Grenze er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Das ist ein gewaltiger Park mit 80 Anlagen. Der n\u00e4chste ist schon in Planung. Das zeigt, dass sich die Forschungsaktivit\u00e4ten gelohnt haben. Sie kommen aus Schleswig-Holstein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72012,"sequence":44,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Helgoland ist etwas weiter weg im Meer!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72013,"sequence":45,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72014,"sequence":46,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Dann h\u00f6re ich jetzt auf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72015,"sequence":47,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird alles in Echtzeit \u00fcbertragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72016,"sequence":48,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich wollte eigentlich nur noch sagen, dass wir uns in Norddeutschland insgesamt freuen k\u00f6nnen, dass wir nach Jahrzehnten der Deindustrialisierung und des Verlustes industrieller Arbeitspl\u00e4tze jetzt das Gegenteil erleben. Das zeigt den Erfolg, der mit der Forschung begonnen hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72017,"sequence":49,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch die Wortmeldungen von Frau Kotting-Uhl, Herrn Lenkert, Herrn Heil, Herrn Ebner und Herrn Diaby. Damit w\u00fcrde ich gerne die Fragen zu diesem Bericht abschlie\u00dfen. Dann sind wir ziemlich genau in der Zeit, die wir \u00fcblicherweise f\u00fcr die Regierungsbefragung vorgesehen haben, und haben dann noch einige bereits angemeldete zus\u00e4tzliche Fragen an die Bundesregierung. - Ich stelle Einvernehmen fest.\n\nFrau Kotting-Uhl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72018,"sequence":50,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann qu\u00e4le ich Sie jetzt nicht mehr mit Aussagen zur Kernfusion in Ihrem Bericht, die nicht zu dem passen, was Sie gerade sagten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72019,"sequence":51,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie qu\u00e4len mich \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72020,"sequence":52,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage Sie noch zur nuklearen Sicherheitsforschung, die - da sind wir uns v\u00f6llig einig - absolut wichtig ist. Ich mache in meinem Karlsruher Institut KIT die Erfahrung, dass dort unter diesem Begriff auch andere Forschung betrieben wird, zum Beispiel die Forschung zur Sicherheit von Brennelementen f\u00fcr Reaktoren der vierten Generation. Ist Ihnen das bewusst? Wei\u00df das Ministerium, dass das unter dem Begriff der nuklearen Sicherheitsforschung betrieben wird, und wie wird das dann begr\u00fcndet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72021,"sequence":53,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist es nicht bewusst. Ob das Ministerium das wei\u00df, muss ich fragen. Dann kann ich Ihnen sagen, ob es daf\u00fcr eine kluge Begr\u00fcndung gibt. Das mache ich \u00fcbrigens gerne.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72022,"sequence":54,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72023,"sequence":55,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72024,"sequence":56,"sitzung":102,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie f\u00fchrten vorhin aus, dass es von der Entwicklung der ersten Offshoreplattform bis zum industriellen Durchbruch zehn Jahre gedauert hat. Das sind in etwa die Forschungszeitr\u00e4ume. Sie f\u00fchrten auch aus, dass Sie bei den Speichern noch keinen Bedarf betrachte. Wenn ich die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zum Einsatz erneuerbarer Energien betrachte, dann sehe ich, dass der Bedarf an Speichern in absehbarer Zeit auf uns zukommt. Zumindest in 10, 15 Jahren k\u00f6nnte es schon so weit sein.\n\nDeswegen meine Frage: Investieren Sie gr\u00f6\u00dfere Summen in die Speicherentwicklung, in neue Speichertechnologien, sei es auf Batteriebasis, sei es auf chemischer Basis? Inwieweit werden diese Forschungsprojekte von Ihrem Haus deutlich unterst\u00fctzt? Wir haben bei der E\u001eMobilit\u00e4t einen R\u00fcckstand der einheimischen Indus-trie erlebt. Die Firma Tesla m\u00f6chte die Bundesrepublik jetzt mit preiswerten Speichern beliefern. Das hei\u00dft, auch auf diesem Gebiet scheint ein R\u00fcckstand zu entstehen. Wie sehen Sie das als Wirtschaftsminister? Was wollen Sie tun, um diesen R\u00fcckstand aufzuholen? Wollen Sie mit einem massiven Forschungsprogramm gegensteuern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72025,"sequence":57,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort finden Sie auf Seite 15 des Energieforschungsberichts. Dort wird \u00fcber Energieverteilung und Energienutzung berichtet. Unter dem Punkt \u201eSpeicher\u201c steht zum Beispiel, dass wir in den beteiligten Ressorts - mein Haus und das BMBF - aus dem Energie- und Klimafonds 283 Projekte mit einer Gesamtf\u00f6rderung von 190 Millionen Euro f\u00f6rdern. Im Jahr 2014 wurden F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von rund 57 Millionen Euro ausgezahlt. 67 Projekte wurden neu angesto\u00dfen. - Dort finden Sie eine relativ lange Ausf\u00fchrung, die die Frage noch konkreter beantwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72026,"sequence":58,"sitzung":102,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Das reicht nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72027,"sequence":59,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Hubertus Heil.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72028,"sequence":60,"sitzung":102,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Bundesminister Gabriel, Sie haben vorhin in Ihrem Bericht ausgef\u00fchrt, dass das Zusammenf\u00fchren von Energiepolitik und den Teilen im Bereich der Energieforschung, die aus dem Bundesumweltministerium gekommen sind, in einem Haus, n\u00e4mlich seit der Bundestagswahl in Ihrem Haus, sehr gut funktioniert. K\u00f6nnen Sie uns ein bisschen n\u00e4her berichten, welche Synergiem\u00f6glichkeiten diese B\u00fcndelung von Energieforschung und Energiepolitik in einer Hand f\u00fcr die Energiewende bedeutet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72029,"sequence":61,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"In einer Minute!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72030,"sequence":62,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72031,"sequence":63,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Solche M\u00f6glichkeiten entstehen erstens dadurch, dass H\u00e4user nicht mehr gegeneinander arbeiten, und zweitens dadurch, dass man die Abteilungen nicht einfach in ein anderes Haus \u00fcberf\u00fchrt, sondern die Abteilungen aufl\u00f6st und ein gemeinschaftliches Arbeiten bewirkt, damit die nicht weiter in ihren Silos denken. - Das war unter einer Minute, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72032,"sequence":64,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich war fast versucht, Ihnen eine Gutschrift in Aussicht zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72033,"sequence":65,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72034,"sequence":66,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber da ich sicher bin, dass Sie davon sofort Gebrauch gemacht h\u00e4tten, habe ich dieser Versuchung tapfer widerstanden. - Ich habe das aber mit Respekt registriert.\n\nKollege Ebner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72035,"sequence":67,"sitzung":102,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, es steht auch die Weiterentwicklung des 6. Energieforschungsprogramms an. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob denn die Bundesregierung trotz des fraktions\u00fcbergreifend beschlossenen Atomausstiegs plant, dort weitere Gelder f\u00fcr die Erforschung atomarer Technologien wie Kernfusion, Transmutation und diese Dinge bereitzustellen und, wenn ja, mit welcher Begr\u00fcndung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72036,"sequence":68,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die Debatten dar\u00fcber laufen. Wir werden das sicher im Rahmen der internationalen Vertr\u00e4ge tun m\u00fcssen; ich glaube, dass wir da keine Chance haben. Ansonsten gibt es dar\u00fcber nat\u00fcrlich eine Diskussion innerhalb der Regierung, und die ist nicht abgeschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72037,"sequence":69,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Gl\u00fcck!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72038,"sequence":70,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Diaby.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72039,"sequence":71,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger interessieren sich f\u00fcr das Thema selbstverst\u00e4ndlich immer noch sehr. Deshalb meine Frage: Welche Rolle spielt der gesellschaftliche Dialog im Bereich Energieforschung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72040,"sequence":72,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir nat\u00fcrlich versuchen, ist, auch Projekte zu unterst\u00fctzen, die die Akzeptanzforschung vorantreiben. Wir alle wissen, dass das nicht nur in der Energiepolitik eine Rolle spielt, sondern bei fast allen Infrastrukturprojekten gr\u00f6\u00dferer Natur, manchmal auch bei kleineren Projekten. Deswegen ist Akzeptanzforschung auch ein Teil dessen, was wir tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72041,"sequence":73,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfen wir diesen Bereich ab.\n\nBevor ich die angemeldeten sonstigen Fragen an die Bundesregierung aufrufe, frage ich der guten Ordnung halber, ob jemand noch Fragen zur heutigen Kabinettssitzung hat. - Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe jetzt die sonstigen Fragen an die Bundesregierung auf. - Kollege Hofreiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72042,"sequence":74,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, mich w\u00fcrde interessieren, ob das Modell, das Sie am Montag vorgestellt haben, und zwar das Modell \u201eInvestitionsschutzvertrag\u201c, auch Ihre pers\u00f6nliche Position ist oder ob das nur die Position des Gutachters ist, und ob Sie vorhaben, diese Position zur Position des Kabinetts zu machen, oder ob das de facto eine Privatmeinung bleibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72043,"sequence":75,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist erstens nat\u00fcrlich die Position des Gutachters, zweitens meine, drittens im Kern die von mindestens f\u00fcnf weiteren Handelsministern in der Europ\u00e4ischen Union, viertens, wenn ich richtig verstanden habe, was Frau Malmstr\u00f6m dem Europ\u00e4ischen Parlament und morgen dem Handelsministerrat vorstellen will, grunds\u00e4tzlich auch die Position der zust\u00e4ndigen Kommissarin der EU. Wenn die Vorschl\u00e4ge konkretisiert sind, dann wird sich dar\u00fcber sicherlich auch die gesamte Bundesregierung eine Meinung bilden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72044,"sequence":76,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72045,"sequence":77,"sitzung":102,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Schon einmal vielen Dank, Herr Minister Gabriel, f\u00fcr diese erste Antwort. Wir hatten Sie schon einmal nach den Positionen der Handelsminister gefragt. Ihr Staats-sekret\u00e4r hat auf die Frage, ob das Gutachten der Position der Bundesregierung entspricht, nie eine Antwort gegeben. Deshalb: Wenn Sie jetzt vorhaben, das Ergebnis des Gutachtens zur Position der Bundesregierung zu machen, ist das schon einmal eine interessante Aussage von Ihnen. Frau Zypries hat eben im Wirtschaftsausschuss gesagt: Das ist erst einmal nicht die Position der Bundesregierung.\n\nWir haben jetzt bei CETA einen Vertragsentwurf auf dem Tisch, der andere Regelungen vorsieht. Wenn Sie das, was Sie ausgef\u00fchrt haben, ernst meinten, m\u00fcssten Sie die entsprechenden Regelungen auch im Rahmen von CETA durchsetzen. Ansonsten ist es aus meiner Sicht wenig wahrscheinlich, dass Sie es bei TTIP hinbekommen. Deswegen die konkrete Frage: Wird die Bundesregierung bei den Verhandlungen \u00fcber CETA entsprechende Regelungen einfordern, oder wird sie mit den bisher vorgesehenen Schiedsgerichten vorliebnehmen?\n\nZur zweiten Frage. Frau Malmstr\u00f6m hat aus meiner Sicht einen multilateralen Gerichtshof nur in Aussicht gestellt, aber nicht konkret vorgeschlagen, ihn im Rahmen von TTIP durchzusetzen. Wie w\u00fcrden Sie damit umgehen, wenn Frau Malmstr\u00f6m nicht anstrebte, den multilateralen Gerichtshof im Rahmen von TTIP durchzusetzen, und es bei der Schaffung von Schiedsgerichten bliebe?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72046,"sequence":78,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Ich glaube, dass die Reihenfolge umgekehrt ist: Die Kommission ist die Verhandlerin, sie muss eine Position entwickeln; danach m\u00fcssen sich die beteiligten Regierungen dazu eine Meinung bilden. Ich glaube, dass es sinnvoll ist, dann in der Bundesregierung \u00fcber die Frage zu reden, wenn Frau Malmstr\u00f6m ihren Vorschlag vorgelegt hat. Das will sie morgen im Handelsministerrat tun.\n\nZweitens. Ich habe Frau Malmstr\u00f6m anders verstanden als Sie - wir werden es sehen. Insofern halte ich Ihre Schlussfolgerung, man k\u00f6nne das, wenn man CETA so lasse, wie es ist, nicht in den Verhandlungen mit den USA durchsetzen, f\u00fcr falsch. Frau Malmstr\u00f6m argumentiert genau umgekehrt. Sie sagt: Ich mache diesen Vorschlag jetzt, damit niemand den Eindruck hat, das Abkommen mit Kanada sei eine Blaupause f\u00fcr das Abkommen mit den USA. - Es gibt sogar die Absicht, wichtige Schritte in den Verhandlungen mit den USA bis Ende des Jahres abzuschlie\u00dfen. Ob das gelingt, wird man sehen. Der Abschluss der Verhandlungen mit Kanada k\u00f6nnte sogar danach liegen, weil das Legal Scrubbing, wie wir h\u00f6ren, wahrscheinlich sogar bis Januar andauert - vielleicht auch nur bis Ende dieses Jahres -, sodass ich Ihre Auffassung, das eine Abkommen sei eine Blaupause f\u00fcr das andere, \u00fcberhaupt nicht teile. Vielmehr ist das Abkommen mit Kanada ausverhandelt; das habe ich mehrfach hier im Deutschen Bundestag gesagt. Wir versuchen trotzdem, im Rahmen der M\u00f6glichkeiten, die es gibt, Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren, die auch die Schiedsgerichte betreffen. Aber ich habe immer gesagt, dass dies bei einem ausverhandelten Abkommen sehr schwierig ist - nicht unm\u00f6glich, aber schwierig.\n\nDagegen ist bei TTIP wirklich alles offen. Es gab ein Konsultationsverfahren, das zu den entsprechenden Ergebnissen gef\u00fchrt hat. Warum sollten wir, wenn Frau Malmstr\u00f6m jetzt einen Vorschlag f\u00fcr die Verhandlungen mit den Vereinigten Staaten unterbreitet, der in Richtung eines Handelsgerichtshofes geht, nicht versuchen, ihn gegen\u00fcber den Vereinigten Staaten vor Ende des Jahres durchzusetzen? Dann w\u00e4ren Ihre Sorgen nicht mehr berechtigt, und die Arbeit h\u00e4tte sich gelohnt. Ich bin sehr sicher: Die Bundesregierung w\u00fcrde sich, wenn sie \u00fcber einen solchen Vorschlag von Frau Malmstr\u00f6m beraten w\u00fcrde, garantiert nicht dagegenstellen, sondern den Vorschlag - ganz im Gegenteil - unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72047,"sequence":79,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, wir sind uns einig, dass die nicht vorhandene Zeitgutschrift jetzt verbraucht ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72048,"sequence":80,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind uns einig, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72049,"sequence":81,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72050,"sequence":82,"sitzung":102,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel, Sie haben vor einigen Wochen einen Vorschlag gemacht - Stichwort \u201eKlimaschutzabgabe\u201c -, der f\u00fcr interessante, spannende Debatten, Diskussionen und auch Demonstrationen sorgt. Wenn ich Sie richtig verstanden habe, haben Sie gesagt: Dieser Vorschlag ist mit der Frau Bundeskanzlerin abgestimmt, zumindest ist er ihr im Vorfeld bekannt gewesen. Meine Frage ist: K\u00f6nnten Sie uns erl\u00e4utern, in welcher Weise, in welcher Form diese Abstimmung erfolgt ist und wie die Reaktion der Frau Bundeskanzlerin war?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72051,"sequence":83,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur wiederholen, was ich damals schon gesagt habe: Selbstverst\u00e4ndlich gehe ich nicht mit einem solchen Vorschlag an die \u00d6ffentlichkeit, ohne ihn vorher mit dem Kanzleramt zu beraten. Jetzt gibt es eine Diskussion dar\u00fcber, ob die Sorgen, die die Besch\u00e4ftigten und die Unternehmen haben, gerechtfertigt sind oder nicht. W\u00e4ren sie gerechtfertigt, m\u00fcssten wir nat\u00fcrlich einen anderen Vorschlag entwickeln. Wir glauben nicht, dass die Sorgen gerechtfertigt sind. Trotzdem gibt es eine Debatte \u00fcber denkbare Alternativen. Ich habe \u00fcbrigens immer gesagt: Wenn jemand Alternativen hat, die das gleiche Ergebnis erzielen, n\u00e4mlich Substanz im Klimaschutz, also Senkung der Emissionen um 40 Prozent bis 2020, dann spricht nichts dagegen, zu pr\u00fcfen, ob diese Alternativen kosteng\u00fcnstiger oder einfacher sind. Bislang kenne ich solche Alternativen nicht.\n\nWir sind in den Beratungen. Das gilt f\u00fcr mich und andere Mitglieder der Bundesregierung. Das ist ein ganz normaler Prozess.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72052,"sequence":84,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72053,"sequence":85,"sitzung":102,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie f\u00fchrten zu Recht aus, dass TTIP nicht unbedingt eine Kopie von CETA ist. Aber Tatsache ist nun einmal: Sollte CETA mit den vorgesehenen Investitionsschutzklauseln in Kraft treten, dann braucht beispielsweise ein amerikanisches Unternehmen nur eine Niederlassung in Kanada, um unter den kanadischen Vertragstext zu fallen. Unter diesem Aspekt ist die Frage sehr wichtig, inwieweit Sie CETA zustimmen werden, wenn in dem Abkommen die Schiedsgerichte in der jetzigen Form beibehalten werden.\n\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich Sie fragen: Wir haben Informationen, dass es nicht die kanadische Seite gewesen ist, die auf den Schiedsgerichtsverfahren im Abkommen bestanden hat, sondern dass die EU dies so haben wollte. Wo sind die Widerst\u00e4nde gegen eine Streichung der Schiedsgerichte in dem Abkommen gr\u00f6\u00dfer: in Teilen der Europ\u00e4ischen Union oder in Kanada?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72054,"sequence":86,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Frage kann ich Ihnen nicht beantworten. Zu Ihrer ersten Frage: Wenn das stimmen w\u00fcrde, was Sie sagen, dann k\u00f6nnte man sich fragen, warum es nicht schon seit Jahrzehnten derartige Klagen gegen Deutschland gibt. Denn Deutschland hat, glaube ich, \u00fcber 130 Investitionsschutzabkommen mit vielen L\u00e4ndern, die im \u00dcbrigen wesentlich h\u00f6here Schutzstandards f\u00fcr Investoren vorsehen und daher f\u00fcr Investoren viel attraktiver sind. In den meisten dieser L\u00e4nder gibt es auch amerikanische Unternehmen. Wenn Ihre Bef\u00fcrchtung also gerechtfertigt w\u00e4re - ein amerikanischer Konzern sucht sich eine Filiale irgendeines Unternehmens aus, um gegen Deutschland zu klagen -, m\u00fcsste es wenigstens eine solche Klage gegeben haben. Es gab eine einzige relevante Klage, und zwar die ber\u00fchmte Klage von Vattenfall, aber die hat nichts mit den USA zu tun. Ich sehe in der Realit\u00e4t die Gefahr einer solchen Klage nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72055,"sequence":87,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72056,"sequence":88,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Ihre Antwort auf die Frage von Kollegen Krischer klingt nach Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Sie haben das jetzt also nicht mit der Kanzlerin besprochen, sondern nur noch mit dem Kanzleramt. Ist das darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass es in der Union und in den Gewerkschaften einen Aufstand gegen Ihren Vorschlag gibt? K\u00f6nnen wir das so werten, dass Sie in Bezug auf Ihren Vorschlag auf dem R\u00fcckzug sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72057,"sequence":89,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin schon allein k\u00f6rperlich nicht geneigt zur Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, intellektuell und politisch auch nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72058,"sequence":90,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72059,"sequence":91,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sport hat noch niemandem geschadet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72060,"sequence":92,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer Frage: Sie k\u00f6nnen das nicht so werten. Ich f\u00fcge hinzu: Die Bundeskanzlerin sitzt im Kanzleramt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72061,"sequence":93,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird sicher auch noch Gegenstand intensiver Nachpr\u00fcfungen werden. - Nun ist die Kollegin Kotting-Uhl an der Reihe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72062,"sequence":94,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte auf das Modell Investitionsschutzvertrag in TTIP zu sprechen kommen. Ein Teil davon ist der Handelsgerichtshof, der \u00f6ffentlich tagen soll. In der Presse war zu lesen, dass Sie das sehr positiv bewerten. Kollege Miersch, der umweltpolitische Sprecher der SPD-Fraktion, hat das heute in der TTIP-Debatte im Umweltausschuss positiv eingebracht. Aber die Frage ist, ob das in der EU mehrheitsf\u00e4hig w\u00e4re. W\u00fcrden Sie sich, Herr Minister, daf\u00fcr einsetzen, dass sich die Bundesregierung gegen die Aufnahme eines ISDS-Mechanismus in TTIP ausspricht, falls ein solcher Handelsgerichtshof in der EU nicht mehrheitsf\u00e4hig w\u00e4re?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72063,"sequence":95,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Da der Vorschlag, einen Handelsgerichtshof einzurichten, mein eigener ist, f\u00fcr den ich Unterst\u00fctzung bei mindestens f\u00fcnf meiner Kollegen gefunden habe - das ist schon wieder ein Vierteljahr her, wahrscheinlich sind es heute mehr -, werde ich zun\u00e4chst in der EU f\u00fcr diesen Vorschlag werben, damit er mehrheitsf\u00e4hig wird. Bislang gibt es keine Anzeichen f\u00fcr massiven Widerstand. Wenn die Handelskommissarin den Vorschlag ebenfalls aufgreift, dann ist das eher ein Zeichen daf\u00fcr, dass man optimistisch sein kann, den Vorschlag durchzusetzen.\n\nZu Ihrer Frage nach der Haltung der Bundesregierung, falls der Vorschlag nicht durchzusetzen w\u00e4re: Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die letzte Bundesregierung verweisen - das war eine Bundesregierung aus CDU, CSU und FDP -, die bei der Mandatserteilung in Bezug auf TTIP zu Protokoll gegeben hat, dass sie der \u00dcberzeugung sei, dass zwischen entwickelten Rechtsstaaten diese Art privater Schiedsgerichte nicht notwendig sei. Daran erkennen Sie, dass sich schon in der letzten Regierung eine kritische Haltung gegen\u00fcber dieser Art Schiedsgerichte entwickelt hat. Ich bin aber sehr optimistisch, was moderne Schiedsverfahren vor \u00f6ffentlich-rechtlichen Handelsgerichtsh\u00f6fen angeht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72064,"sequence":96,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ebner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72065,"sequence":97,"sitzung":102,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wenn wir \u00fcber Schiedsgerichtsverfahren reden, dann ist damit oft die Sorge verbunden, dass durch Schiedsgerichtsverfahren an unseren ber\u00fchmten Standards, an unseren Regulierungskompetenzen und Festsetzungskompetenzen f\u00fcr Standards ger\u00fcttelt werden kann. Wir haben viele Beteuerungen und Versprechungen geh\u00f6rt, dass nat\u00fcrlich niemand an den Standards r\u00fcttele, dass die europ\u00e4ischen Standards erhalten blieben.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, wie Sie das Angebot der Europ\u00e4ischen Union an die USA bewerten, beispielsweise bei Pestizidr\u00fcckstandswerten die Vorgaben des Codex Alimentarius zu \u00fcbernehmen, der in weiten Bereichen ganz andere Werte enth\u00e4lt als unsere bislang geltenden europ\u00e4ischen Grenzwerte. Ich nenne nur ein Beispiel: das Pestizid Captan. In Europa haben wir daf\u00fcr einen R\u00fcckstandswert von 3 Milligramm pro Kilogramm, und der Codex Alimentarius sieht 15 Milligramm pro Kilogramm vor. Da gibt es also erhebliche Standardunterschiede. Wie bewerten Sie dieses Angebot vor dem Hintergrund der Aussagen, niemand wolle Standards antasten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72066,"sequence":98,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ganz einfach: Geltende Rechtsvorschriften zu solchen Standards in der Europ\u00e4ischen Union k\u00f6nnen durch kein Freihandelsabkommen der Welt ge\u00e4ndert werden. Dazu m\u00fcssten Sie ein entsprechendes Verfahren zur \u00c4nderung der Richtlinie, nationaler Gesetze oder was immer durchf\u00fchren. Dazu wird uns niemand zwingen.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Es gibt keine M\u00f6glichkeit, rechtlich durch ein Freihandelsabkommen bestehende gesetzliche Standards oder Richtlinien unmittelbar zu \u00e4ndern. Da hat sich irgendwie eine komische Verfassungsvorstellung entwickelt.\n\n\u00dcbrigens sind auch Regulatory Bodies, in denen so etwas beraten wird, nicht in der Lage, das zu \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen nach wie vor das tun, was wir nach WTO-Recht schon immer tun mussten: Wir m\u00fcssen mit den Handelspartnern \u00c4nderungen unserer Standards besprechen. Es gibt keine M\u00f6glichkeit, durch ein Handelsabkommen geltendes europ\u00e4isches Recht unmittelbar au\u00dfer Kraft zu setzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72067,"sequence":99,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72068,"sequence":100,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe eine Frage zu einem anderen Thema.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72069,"sequence":101,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ist das jetzt ein anderer Komplex?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72070,"sequence":102,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist ein anderer Komplex.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72071,"sequence":103,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe den Eindruck, dass Frau Dr\u00f6ge und Frau H\u00e4nsel noch zu diesem Komplex Fragen stellen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72072,"sequence":104,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72073,"sequence":105,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann nehmen wir zun\u00e4chst die beiden dran. - Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72074,"sequence":106,"sitzung":102,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Gelegenheit, noch einmal nachzufragen. - Meine Frage schlie\u00dft sich an die Frage von Frau Kotting-Uhl an. Ich habe den Eindruck, Sie scheuen wie der Teufel das Weihwasser eine klare Positionierung der Bundesregierung. Es scheint mir so zu sein, dass Sie eher glauben, mit Frau Malmstr\u00f6m etwas durchsetzen zu k\u00f6nnen, als im eigenen Kabinett einen Beschluss hinzubekommen, obwohl auch das ein m\u00f6glicher Weg w\u00e4re. Angesichts der Tatsache, dass Frau Malmstr\u00f6m den internationalen multilateralen Handelsgerichtshof nur als langfristige Perspektive beschrieben hat, muss man ihre Chancen, ihn auf europ\u00e4ischer Ebene durchzusetzen, aber erst einmal vorsichtig bewerten.\n\nWeil wir diese Debatte nun schon wirklich lange miteinander f\u00fchren, frage ich Sie: Warum gibt es keine Klarheit \u00fcber das Konzept der Bundesregierung? Bisher f\u00fchren Sie nette Ablenkungsman\u00f6ver durch. Solange Sie den Eindruck erwecken, dass Sie das in Br\u00fcssel verhandeln, m\u00fcssen Sie nicht die Frage beantworten, was die Bundesregierung tun wird, wenn Sie keinen Erfolg haben. Wenn Sie aber einen Kabinettsbeschluss mit einer klaren Position der Bundesregierung h\u00e4tten - das Konzept h\u00e4tten Sie am Montag vorstellen k\u00f6nnen -, dann h\u00e4tten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Klarheit dar\u00fcber, was sie tun w\u00fcrde, wenn die Schiedsgerichte so, wie sie im EU-Konsultationsentwurf f\u00fcr TTIP und CETA vorgesehen sind, eingesetzt w\u00fcrden. Deshalb lautet meine Frage: Warum gibt es keine gemeinsame Position der Bundesregierung? Warum gibt es immer nur ausweichende Antworten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72075,"sequence":107,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will Ihnen nicht unterstellen, dass Ihr Ged\u00e4chtnis daf\u00fcr nicht ausreicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72076,"sequence":108,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das d\u00fcrften Sie auch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72077,"sequence":109,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja. - Das vorweggeschickt, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass wir im Rahmen der Haushaltsberatungen in der Debatte \u00fcber meinen Haushalt eine intensive Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt haben, in der ich Ihnen gesagt habe, dass mein Haus am 12. September des vergangenen Jahres im Rahmen des Handelsministerrates eine Stellungnahme abgab, die nat\u00fcrlich innerhalb der Bundesregierung abgestimmt war, mit der wir klargemacht haben, was wir von diesen privaten Schiedsgerichten halten.\n\nDas haben wir abgestimmt in der Bundesregierung gemacht. Dies ist im Protokoll des Handelsministerrates nachlesbar und wurde Ihnen gegen\u00fcber hier von mir mehrfach erl\u00e4utert. Abgesehen davon, dass ich Lutheraner bin und deshalb den Teufel nicht scheue und erst recht kein Weihwasser, halte ich das, ehrlich gesagt, f\u00fcr einen nicht zu rechtfertigenden Vorwurf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72078,"sequence":110,"sitzung":102,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist etwas anderes!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72079,"sequence":111,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Die Europ\u00e4ische Union - als Abgeordneter und Politiker wei\u00df ich, dass man sich an Verfahren der Europ\u00e4ischen Union nicht halten muss; als Regierungsmitglied muss man das - hat die Verhandlungen \u00fcber ein Schiedsgerichtsverfahren ausgesetzt, und zwar wegen des Protestes der Mitgliedstaaten und des Parlaments. Sie hat dann ein sehr umfangreiches Konsultationsverfahren durchgef\u00fchrt, und jetzt, heute und morgen, stellt Frau Malmstr\u00f6m die Konsequenz dieses Konsultationsverfahrens vor. Monatelang sind die Verhandlungen mit den USA mit der Begr\u00fcndung ausgesetzt worden: Wir wollen jetzt erst einmal h\u00f6ren, was die Mitgliedstaaten, die B\u00fcrger und die Stakeholder dar\u00fcber denken. - Heute und morgen macht sie einen Vorschlag.\n\nJetzt m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, warum sich die Bundesregierung mitten in diesem Verfahren aus der Tiefe ihres Gem\u00fcts eine Meinung dazu bilden soll. Es macht doch Sinn, dass wir uns anh\u00f6ren, zu welcher Konsequenz Frau Malmstr\u00f6m gekommen ist, und uns dann eine Meinung dazu bilden. Ich finde, das ist ein effizienteres Verfahren, als sich etwas auszudenken und zu gucken, was dann passiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72080,"sequence":112,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72081,"sequence":113,"sitzung":102,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister Gabriel, ich verfahre da aber lieber nach dem Motto: Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Standards Bezug nehmen. Sie sagten: Kein Vertrag der Welt kann die Standards absenken. Meine Frage ist: Wird bei gegenseitiger Anerkennung von Standards die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass sich Unternehmen aus Europa in den USA niederlassen, unter den dortigen Standards produzieren und im Rahmen des Freihandelsabkommens ihre Produkte in die EU einf\u00fchren? Wird es durch eine gegenseitige Akzeptanz der Standards zu dieser M\u00f6glichkeit kommen, oder k\u00f6nnen Sie das definitiv ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72082,"sequence":114,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die gegenseitige Anerkennung von Standards ist nur m\u00f6glich, wenn sie vergleichbar sind. Wenn sie vergleichbar sind, spricht schon heute nichts dagegen, dass ein Unternehmen, egal in wessen Besitz es sich befindet, nach Europa exportiert. Es geht um die Frage: Ist etwas vergleichbar oder nicht?\n\nEin Beispiel: Im Bereich der Chemikaliensicherheit scheint es zurzeit sehr schwierig zu sein, die Amerikaner davon zu \u00fcberzeugen, REACH, einen in Europa entwickelten hohen Standard, zu akzeptieren. Es kann sein, dass das Ergebnis davon, dass wir keine vergleichbaren Standards haben, ist, dass es keine Markt\u00f6ffnung in diesem Bereich geben wird. Das kann sein. Das ist ein denkbares Ergebnis.\n\nVerhandlungen bedeuten nicht, dass \u00fcberall gleiche Standards entstehen m\u00fcssen. Es kann durchaus sein, dass es dort, wo es keine Vergleichbarkeit gibt, keine Markt\u00f6ffnung gibt. Ich finde, das wird immer ein bisschen vergessen. \u00dcbrigens ist das kanadische Abkommen wirklich eine sch\u00f6ne Blaupause; denn dort wird klargemacht, warum das nicht geht.\n\nAnsonsten erlaube ich mir die Bemerkung, dass ich an Ihrer Stelle dieses Zitat zumindest in Ihrer Partei nicht verwenden w\u00fcrde,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72083,"sequence":115,"sitzung":102,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72084,"sequence":116,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"weil es historische Wurzeln bei Lenin hat, die wir vielleicht nicht zur Grundlage unserer Art des Umgangs machen sollten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72085,"sequence":117,"sitzung":102,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh Gott! Oh Gott! Da sind Sie aber traumatisiert!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72086,"sequence":118,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Manche kennen halt die Klassiker!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72087,"sequence":119,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, ich ziehe Frau H\u00f6hn, die jetzt, glaube ich, zum gleichen Sachverhalt eine Nachfrage hat, vor. - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72088,"sequence":120,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel, eben ist von meiner Kollegin schon nach den Schiedsgerichten gefragt worden. Ich habe noch eine Frage zu CETA. Es wird hinsichtlich der Schiedsgerichte versucht, im Legal Scrubbing - in diesem Verfahren sind wir momentan - noch Ver\u00e4nderungen zu erreichen. Gibt es Bem\u00fchungen der Bundesregierung, nicht nur hinsichtlich der Schiedsgerichte bei CETA, sondern auch bei anderen Punkten, wie zum Beispiel der regulatorischen Kooperation, in diesem Legal Scrubbing noch \u00c4nderungen zu erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72089,"sequence":121,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die Vorschl\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung beziehen sich nicht nur auf das Thema Schiedsgerichte, sondern auch auf andere. Zum Beispiel hat das BMF Hinweise zum Thema Haftung f\u00fcr Umschuldungsma\u00dfnahmen von Staatsanleihen gemacht. Wir haben, glaube ich, noch weitere Vorschl\u00e4ge zur Kl\u00e4rung von Begriffen im Bereich \u201eKultur und Medien\u201c gemacht. Es geht ja immer um diesen unscharfen Rechtsbegriff \u201efair and equitable treatment\u201c. Die Diskussionen beziehen sich also nicht nur auf das Thema Schiedsgerichte.\n\nDie Erfolgsaussichten sind offen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72090,"sequence":122,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72091,"sequence":123,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe eine Frage zu einem anderen Thema, und zwar zur BND-Aff\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72092,"sequence":124,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ja \u00fcberraschend!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72093,"sequence":125,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich finde es ganz naheliegend. Denn ich glaube, die \u00d6ffentlichkeit und auch uns im Parlament muss es interessieren; das tut es auch. Ich habe das Gef\u00fchl, im Kabinett ist es merklich ruhiger um dieses Thema; aber das war nur eine Vorbemerkung.\n\nMeine Frage an Sie: Wenn dem Bundeskanzleramt seit sp\u00e4testens 2008 und dem Bundesinnenministerium seit 2005 bekannt war, dass es eine Kooperation zwischen NSA und BND gab, und wenn auch der Vorgang der Wirtschaftsspionage bekannt war, k\u00f6nnen Sie mir dann erkl\u00e4ren, warum das Thema Wirtschaftsspionage, das ja mit Ihrem Haus zu tun hat - auch ich habe gesehen, wie emp\u00f6rt Sie gestern reagiert haben -, bisher \u00fcberhaupt keine Relevanz im Hinblick auf das Handeln der Bundesregierung insgesamt hatte? War das jemals Thema im Kabinett? Was ist eigentlich damit? Ich kann mir nicht vorstellen, dass man das seit 2008 oder 2005 wei\u00df, dass der Wirtschaftsminister pl\u00f6tzlich und ganz spontan erf\u00e4hrt, dass es so etwas wie Wirtschaftsspionage gibt, aber in Ihrer Bundesregierung nicht dar\u00fcber gesprochen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72094,"sequence":126,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens ist Wirtschaftsspionage schon beim Aufkommen des NSA-Skandals ein Thema gewesen. Das war vor der letzten Bundestagswahl. Es ist auch damals schon \u00f6ffentlich dar\u00fcber philosophiert worden, ob es, \u00fcber den bekannten EADS-Fall hinaus, Hinweise darauf gab.\n\nZweitens gehe ich nat\u00fcrlich davon aus, dass die Bundesregierung, egal in welcher Zusammensetzung, oder die zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden diesen Fragen nachgegangen sind. Im \u00dcbrigen wird das ja Gegenstand der Beratungen sowohl im PKGr als auch im NSA-Untersuchungsausschuss sein. Ich finde, das sollten wir jetzt erst einmal abwarten.\n\nDrittens. Dass wir im Kabinett nicht dar\u00fcber reden, liegt daran, dass eine intensive Debatte vor dem Hintergrund von Geheimhaltungspflichten und aus anderen Gr\u00fcnden nicht in einer Kabinettssitzung, sondern in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien zu erfolgen hat. Deswegen gab es bisher noch keine Beratungen dazu. Ich w\u00fcsste auch nicht, was das Kabinett jetzt dar\u00fcber beraten sollte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72095,"sequence":127,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, Sie sind ja Vizekanzler!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72096,"sequence":128,"sitzung":102,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben ja nach Kabinettsberatungen gefragt. Ich finde, die Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung l\u00e4sst, wenn ich sie richtig verstehe, nur wenig Spielraum, um in einer Kabinettssitzung \u00fcber geheimhaltungspflichtige Dinge zu reden. Daf\u00fcr gibt es im Zweifel Gremien wie den Bundessicherheitsrat. Aber jetzt geht es doch erst einmal darum, dass das Parlamentarische Kontrollgremium und der NSA-Untersuchungsausschuss ihre Arbeit machen. Ich w\u00fcrde sagen: Wenn das erledigt ist, dann kann man \u00fcber Bewertungen diskutieren, aber nicht vorher.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72097,"sequence":129,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen gibt es erstaunlicherweise nicht. Dann schlie\u00dfe ich hiermit die Regierungsbefragung mit Dank an den Bundesminister.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/4773\n\nIch werde in der bekannten Reihenfolge der Ressorts die zur m\u00fcndlichen Beantwortung eingereichten Fragen aufrufen.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin H\u00f6ger auf:\n\nWie positioniert sich die Bundesregierung zur Frage der eventuellen Beschaffung von Munition mit abgereichertem Uran durch die Bundeswehr vor dem Hintergrund entsprechender \u00dcberlegungen des ehemaligen Planungsstabchefs im Bundesministerium der Verteidigung, Hans R\u00fchle (Welt am Sonntag vom 26. April 2015)?\n\nIch bitte den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Brauksiepe um Antwort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2171,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72098,"sequence":130,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt - und sicherlich unter Einhaltung aller vom Herrn Pr\u00e4sidenten eingeforderten Zeitbegrenzungen -: Die Beschaffung von Munition mit abgereichertem Uran wird durch die Bundesregierung nicht erwogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72099,"sequence":131,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72100,"sequence":132,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Vielen Dank erst einmal. Ich kann das nur begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie ausdr\u00fccklich dabei bleiben.\n\nHerr R\u00fchle hat ja im Zusammenhang mit neuen russischen Panzern ins Gespr\u00e4ch gebracht, dass panzerbrechende Munition aufseiten der Bundeswehr notwendig sei. Gibt es irgendwelche anderen Planspiele in Ihrem Hause zu diesem Fakt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72101,"sequence":133,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich versuche, mir jetzt vorzustellen, was Sie sich unter Planspielen vorstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72102,"sequence":134,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Nachr\u00fcstung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72103,"sequence":135,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Hierzu kann ich Ihnen nur sagen: Zu den Panzern, \u00fcber die die Bundeswehr verf\u00fcgt, geh\u00f6rt auch Munition, und das wird auch in Zukunft so sein. Die Bundeswehr arbeitet wie andere L\u00e4nder auch immer an der Verbesserung ihres Materials.\n\nIch kann mir jetzt unter Planspielen nichts anderes vorstellen. Ich kann nur wiederholen, dass die Beschaffung der von Ihnen angesprochenen Munition durch die Bundesregierung nicht erwogen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72104,"sequence":136,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72105,"sequence":137,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum hat die Bundesregierung dazu bisher nicht \u00f6ffentlich Stellung genommen, obwohl das ja in der \u00d6ffentlichkeit ein Thema war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72106,"sequence":138,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Bundesregierung hat nach dem, was mir bekannt ist, auf entsprechende Nachfragen auch Stellung genommen. Jedenfalls liegt mir mindestens eine Pressever\u00f6ffentlichung vor, in der das Bundesministerium der Verteidigung zitiert wird, eine Anfrage der Welt am Sonntag beispielsweise.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72107,"sequence":139,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 2 der Kollegin H\u00f6ger auf:\n\nWelche Abst\u00fcrze, \u201ekontrollierten Landungen\u201c oder sonstigen Zwischenf\u00e4lle mit Sach- oder Totalsch\u00e4den haben sich seit September 2014 mit Drohnen der Bundeswehr und der Bundespolizei ereignet (Bundestagsdrucksache 18\/2684), und welche \u00e4hnlichen Vorkommnisse ereigneten sich anl\u00e4sslich der Vorbereitung einer Anfang Juni 2015 geplanten \u201eHeeresausbildungswoche\u201c, zu deren Anlass das Eutiner Aufkl\u00e4rungsbataillon sechs Aufkl\u00e4rungsdrohnen in einem eigens eingerichteten Sperrgebiet getestet hatte (Ostholsteiner Anzeiger vom 26. April 2015)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72108,"sequence":140,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Bundespolizei verwendet unbemannte Luftfahrtsysteme nach den Regeln der Zivilluftfahrt, insbesondere \u00a7 1 Absatz 2 Luftverkehrsgesetz. Treten Sach- oder Totalsch\u00e4den ein, so handelt es sich um Unf\u00e4lle mit zivilen Luftfahrzeugen. Unf\u00e4lle mit unbemannten Luftfahrtsystemen sind im Bereich der Bundespolizei seit September 2014 nicht eingetreten.\n\nKontrollierte Landungen entsprechen bei der Bundespolizei der gew\u00fcnschten Beendigung eines Fluges, also dem normalen Verfahren. Dies trifft auch auf die Nutzung von unbemannten Luftfahrtsystemen zu. Sach- oder Totalsch\u00e4den treten nat\u00fcrlicherweise bei einer gew\u00fcnschten Beendigung eines Fluges nicht auf. Im Bereich der Bundeswehr hat es im angefragten Zeitraum keine Abst\u00fcrze oder Zwischenf\u00e4lle von unbemannten Luftfahrzeugen mit meldepflichtigen Sach- oder Totalsch\u00e4den gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72109,"sequence":141,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72110,"sequence":142,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hat im Ostholsteiner Anzeiger vom 26. April 2015 einen Hinweis gegeben, dass zur Vorbereitung der Heeresausbildungswoche durch das Eutiner Aufkl\u00e4rungsbataillon Aufkl\u00e4rungsdrohnen getestet worden seien und dass es dabei auch zu kontrollierten Abst\u00fcrzen gekommen sei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72111,"sequence":143,"sitzung":102,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist jetzt die Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72112,"sequence":144,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es soll also kontrollierte Abst\u00fcrze von Drohnen bei der Bundeswehr gegeben haben, und die Frage ist: Wie viele waren es, und was sind die Ursachen daf\u00fcr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72113,"sequence":145,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe ausgef\u00fchrt, dass es im angefragten Zeitraum bundesweit keine Abst\u00fcrze oder Zwischenf\u00e4lle von unbemannten Luftfahrzeugen mit meldepflichtigen Sach- oder Totalsch\u00e4den gegeben hat. Dies schlie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich auch den Bereich Eutin ein, der sowohl in r\u00e4umlicher als auch in zeitlicher Hinsicht in dem von Ihnen in der Frage angesprochenen Bereich liegt.\n\nMir ist nichts von solchen Zwischenf\u00e4llen bekannt, auch nicht davon, dass es Sicherheitslandungen im Zusammenhang mit dem eingerichteten Sperrgebiet gegeben h\u00e4tte. Die hat es anderswo gegeben, aber nach meinem Kenntnisstand nicht in diesem Gebiet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72114,"sequence":146,"sitzung":102,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72115,"sequence":147,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist der Bundesregierung dar\u00fcber bekannt, dass f\u00fcr die Drohne LUNA, bei der es eine h\u00f6here Absturzrate gegeben haben soll, weiterhin die Zulassung f\u00fcr den allgemeinen, auch zivil genutzten Luftverkehr beantragt werden soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72116,"sequence":148,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, die Frage habe ich nicht verstanden. K\u00f6nnen Sie sie wiederholen, bitte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72117,"sequence":149,"sitzung":102,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist Ihnen bekannt, dass der Hersteller der Drohne LUNA, die schon h\u00e4ufiger im Zusammenhang mit kontrollierten Abst\u00fcrzen und mit Fehlern aufgefallen ist, weiterhin die Zulassung f\u00fcr diese Drohnen f\u00fcr den zivilen Luftraum beantragen will?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72118,"sequence":150,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das ist mir so nicht bekannt. Ich sehe hier auch keinen unmittelbaren Zusammenhang mit dem Thema der Frage.\n\nIch kann Ihnen sagen, dass es bundesweit - nicht im Bereich Eutin - im Zusammenhang mit LUNA seit September 2014 vier Sicherheitslandungen gegeben hat, allerdings ohne meldepflichtige Totalsch\u00e4den oder Sch\u00e4den Dritter. Das kann ich Ihnen im Zusammenhang mit dem Fragekomplex dazu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72119,"sequence":151,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nDie Frage 3 des Abgeordneten Volker Beck wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nDie Fragen werden vom Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Ferlemann beantwortet.\n\nDie Fragen 4 und 5 wurden vom Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke, gestellt. Da er nicht anwesend ist, wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 6 und 7 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit ist Ihr Gesch\u00e4ftsbereich schon abgeschlossen, Herr Ferlemann. Wunderbar! Danke sch\u00f6n, dass Sie da waren.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Fragen werden von der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 8 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn auf:\n\nWie viele Langzeitarbeitslose wurden seit dem Start des Programms Stromspar-Check PLUS zu Stromsparhelfern ausgebildet, und wie viele Haushalte erhielten bislang den Zuschuss von 150 Euro f\u00fcr den Ger\u00e4teaustausch im Rahmen des K\u00fchlschrank-Abwrackprogramms f\u00fcr einkommensschwache Haushalte?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72120,"sequence":152,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau H\u00f6hn, seit Beginn des Projekts \u201eStromspar-Check f\u00fcr einkommensschwache Haushalte\u201c Ende 2008 wurden knapp 4 600 langzeitarbeitslose Menschen zu Stromsparhelfern geschult. Zurzeit sind 1 200 Stromsparhelfer im Rahmen des Programms Stromspar-Check PLUS aktiv t\u00e4tig. Seit Beginn des Programms wurden circa 10 000 K\u00fchlger\u00e4tegutscheine an Haushalte mit geringem Einkommen verteilt. Eingel\u00f6st wurden bis dato 2 000.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72121,"sequence":153,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72122,"sequence":154,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Speziell zu diesen K\u00fchlschr\u00e4nken habe ich eine Frage. Es geht hier ja um K\u00fchlschr\u00e4nke der Klasse A+++. Hierf\u00fcr gibt es einen Zuschuss von 150 Euro. Ein K\u00fchlschrank der Klasse A+++ ist \u00fcber 200 Euro teurer als ein K\u00fchlschrank der Klasse A++. Unter diesem Gesichtspunkt stellt sich die Frage: K\u00f6nnen sich einkommensschwache Haushalte diesen teuren K\u00fchlschrank trotzdem leisten? Glauben Sie, dass so das Ziel dieses Programms, 16 000 alte K\u00fchlschr\u00e4nke in einkommensschwachen Haushalten zu ersetzen, erreicht werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72123,"sequence":155,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Wir pr\u00fcfen zurzeit, wie das Programm verbessert werden kann. Sicherlich geh\u00f6rt dazu nicht nur, zu pr\u00fcfen, wie man einkommensschwache Haushalte beraten kann, sondern auch, wie man daf\u00fcr sorgen kann, dass dieses Programm bei ihnen auch tats\u00e4chlich wirkt. Wie gesagt: Wir pr\u00fcfen zurzeit, wie es noch effektiver wirken kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72124,"sequence":156,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Frau H\u00f6hn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72125,"sequence":157,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72126,"sequence":158,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72127,"sequence":159,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sie haben ja gesagt, dass schon 10 000 Gutscheine vergeben worden sind. Bedeutet die Tatsache, dass sie vergeben worden sind, auch wenn sie nicht eingel\u00f6st werden, dass sie abgebucht werden und nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen? Oder werden die Mittel, die frei werden, weil nicht gen\u00fcgend K\u00fchlger\u00e4tegutscheine eingel\u00f6st werden, anderweitig verwendet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72128,"sequence":160,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, die Antwort auf die Frage, wie das ganz konkret abgewickelt wird, liefere ich Ihnen nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72129,"sequence":161,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72130,"sequence":162,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es weitere Zusatzfragen zu diesem Punkt? - Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe dann als N\u00e4chstes die Frage 9 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber geplante oder laufende Verfahren zur Laufzeitverl\u00e4ngerung ukrainischer Atomkraftwerke - beispielsweise durch Informationen der Europ\u00e4ischen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung (vergleiche Bundestagsdrucksache 17\/9703) oder der mit der ukrainischen Atomaufsichtsbeh\u00f6rde zusammenarbeitenden Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit, die in erster Linie als Sachverst\u00e4ndigenorganisation des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, BMUB, t\u00e4tig ist (vergleiche BMUB-Pressemitteilung 250\/14 vom 3. Dezember 2014), oder der deutschen Botschaft in der Ukraine -, und welche derzeitigen fiskalischen oder sonstigen Einschr\u00e4nkungen des ukrainischen Atomaufsichtsvollzugs sind der Bundesregierung bekannt?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72131,"sequence":163,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, die Ukraine verf\u00fcgt an vier Kernkraftwerkstandorten \u00fcber 15 Reaktorbl\u00f6cke mit einer installierten Kapazit\u00e4t von ungef\u00e4hr 13 800 Megawatt. Der Anteil der Atomkraft an der Gesamtstromproduktion bel\u00e4uft sich derzeit auf circa die H\u00e4lfte.\n\nDie Lage im ukrainischen Energiewesen ist, wie wir alle wissen, angespannt. Das ist vor allem Folge des Konflikts mit Russland bzw. im Osten der Ukraine und der damit verbundenen drastischen Reduzierung des Gas-imports bzw. der Schwierigkeiten bei der Kohleversorgung aus den Kampfgebieten im Osten der Ukraine sowie der Devisenknappheit aufgrund der erheblichen Wirtschaftskrise, welche Energietr\u00e4gerimporte erschwert. Angesichts der angespannten Lage im ukrainischen Energiewesen geht deshalb die Tendenz der Ukraine in Richtung einer maximalen Nutzung der Atomstromkapazit\u00e4ten und nicht in Richtung einer Reduzierung der Nutzung in absehbarer Zukunft.\n\nDie Ukraine hat in ihrer schon 2010 verabschiedeten Nationalen Energiestrategie bis 2030 eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeit aller derzeit betriebenen Reaktoren bzw. Atomkraftwerke vorgesehen. Bereits 2010 wurden die Betriebslizenzen f\u00fcr die Reaktoren 1 und 2 am Kernkraftwerk Rowno um 20 Jahre bis 2030 bzw. 2031 verl\u00e4ngert. 2013 wurde die Laufzeit des Reaktorblocks Nummer 1 am Kernkraftwerk Yuzhno-Ukrainska um 10 Jahre bis 2023 verl\u00e4ngert. Im laufenden Jahr 2015 wird \u00fcber eine Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr den Reaktor Nummer 2 am Kernkraftwerk Yuzhno-Ukrainska, f\u00fcr die Reaktoren Nummer 1 und Nummer 2 am Kernkraftwerk Zaporizhzhja und von Block 3 des Kernkraftwerks Rowno entschieden. Mit einer Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten ist also zu rechnen. Eine Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr alle restlichen Reaktoren soll bis 2019 erfolgen.\n\nDie Finanzierung einschl\u00e4giger Modernisierungsma\u00dfnahmen erfolgt aus Eigenmitteln des Betreibers, des staatlichen Unternehmens Energoatom. Es handelt sich also nicht um Mittel aus dem ukrainischen Budget.\n\nDas ukrainische Parlament hat einen Gesetzentwurf \u00fcber die Lizensierung von einigen \u00f6konomischen Aktivit\u00e4ten verabschiedet. Durch dieses Gesetz scheint es zu einer Gleichsetzung von Lizensierungen \u00f6konomischer Aktivit\u00e4ten mit der staatlichen atomrechtlichen Genehmigung zur unabh\u00e4ngigen Gew\u00e4hrleistung der notwendigen nuklearen Sicherheit und des Strahlenschutzes zu kommen, sodass die Unabh\u00e4ngigkeit der ukrainischen Atomaufsicht durch den Gesetzentwurf beeintr\u00e4chtigt und somit eine international \u00fcbliche Best Practice verletzt werden k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72132,"sequence":164,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an die Zeit! Sie haben sie schon mehr als eine Minute \u00fcberschritten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72133,"sequence":165,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, es handelt sich aber auch um ein ernstes Thema, das einer gewissen Ausf\u00fchrlichkeit bedurfte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72134,"sequence":166,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie haben sicherlich noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72135,"sequence":167,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die in der Tat sehr umfangreiche Antwort, die viel umfangreicher als meine Frage war. Aber es ist nicht verkehrt bei diesem Thema; da haben Sie v\u00f6llig recht.\n\nIch habe stark den Eindruck, dass die ganzen Laufzeitverl\u00e4ngerungen, die dort schon stattgefunden haben, ohne grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen stattfanden, was ja eigentlich nicht ganz in Ordnung ist. Deshalb meine Frage: Gibt es Erkenntnisse aus der Ukraine oder Nachrichten an die Bundesregierung, dass schon eine Notifizierung bez\u00fcglich der Laufzeitverl\u00e4ngerungen, die noch anstehen, erfolgt ist, und wenn nein, was ich jetzt eher vermute, beabsichtigt die Bundesregierung, die Ukraine darauf hinzuweisen, dass grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen in diesem Fall angebracht w\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72136,"sequence":168,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist nicht bekannt, inwieweit eine Notifizierung stattgefunden hat oder inwieweit die Ukraine jetzt Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen vornimmt. Ich w\u00fcrde Sie dar\u00fcber informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72137,"sequence":169,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Teil meiner Frage - das war ja eine Art Doppelfrage - bezog sich darauf, ob es in der Ukraine derzeit fiskalische oder andere Einschr\u00e4nkungen beim Vollzug der Atomaufsicht gibt. Das w\u00e4re ja angesichts der gesamten Gemengelage vorstellbar. So m\u00f6chte ich fragen, ob es diesbez\u00fcgliche Erkenntnisse der Bundesregierung gibt, und, falls ja, ob man der Ukraine Unterst\u00fctzung angeboten hat. Ich will hinterherschieben, dass ich es sehr gut f\u00e4nde, wenn man dies t\u00e4te, weil gerade bei den ukrainischen Atomkraftwerken eine gut vollzogene Atomaufsicht wirklich angebracht w\u00e4re.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72138,"sequence":170,"sitzung":102,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist sicherlich in unser aller Interesse, dass die Sicherheit bei Kernkraftwerken an erster Stelle steht. Deshalb auch meine ausf\u00fchrlichere Antwort, in der ich Ihnen beschrieben habe, dass Nachr\u00fcstungsma\u00dfnahmen von dem Unternehmen selber aus Eigenmitteln finanziert werden und nicht das ukrainische Haushaltsbudget als solches angetastet wird.\n\nDie Antwort auf die Frage, inwieweit hier andere Finanzierungen angedacht werden, w\u00fcrde ich Ihnen auch gerne nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72139,"sequence":171,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72140,"sequence":172,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es weitere Fragen zu diesem Themenbereich? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann herzlichen Dank, Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Fragen 10 und 11 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, die Frage 12 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen und die Frage 13 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele werden schriftlich beantwortet. Da alle Fragen dieses Gesch\u00e4ftsbereichs schriftlich beantwortet werden, muss Herr Staatsminister Braun keine beantworten.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 14 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu Frage 15 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn:\n\nWann ist nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung mit der Vorlage der Stellungnahme des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zum EU-Singapur-Abkommen zu rechnen, und h\u00e4lt die Bundesregierung es f\u00fcr m\u00f6glich, dass das EU-Kanada-Abkommen CETA noch vor der Vorlage dieser Stellungnahme in eine n\u00e4chste Stufe des politischen Prozesses geht, zum Beispiel Paraphierung bzw. Beginn des Ratifizierungsprozesses?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72141,"sequence":173,"sitzung":102,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau H\u00f6hn, die Bundesregierung kann keine belastbare Prognose dazu abgeben. Wenn die Kommission, wie sie jetzt angek\u00fcndigt hat, dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof im Juni tats\u00e4chlich einen Antrag zu einem Gutachtenverfahren zum EU-Singapur-Abkommen vorlegt, dann spricht viel daf\u00fcr, dass das Gutachten wohl kaum vor Ablauf eines weiteren Jahres vorliegen wird.\n\nBei dem CETA-Abkommen ist die n\u00e4chste Stufe im Beschlussfassungsprozess ein Beschluss des Rates zur Unterzeichnung des Abkommens, der erst nach Abschluss der laufenden Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung und der anschlie\u00dfenden \u00dcbersetzung des Abkommentextes in alle Amtssprachen erfolgen kann. Die Bundesregierung rechnet bislang damit, dass der Rat Ende 2015, Anfang 2016 befasst werden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72142,"sequence":174,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72143,"sequence":175,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Bundesregierung in Person insbesondere des Bundeswirtschaftsministers hat nun einen Vorschlag bez\u00fcglich neu einzurichtender bilateraler Handelsgerichtsh\u00f6fe gemacht. Ist damit nur beabsichtigt, die Schiedsgerichtsverfahren zu ersetzen, sodass es in dem Vorschlag nur um Investitionen und wirtschaftliche Fragen ginge, oder ist auch vorgesehen, dass zum Beispiel Umweltverb\u00e4nde oder Verbraucherverb\u00e4nde im Sinne von Umweltschutz und Verbraucherschutz klagen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72144,"sequence":176,"sitzung":102,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Beim Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72145,"sequence":177,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72146,"sequence":178,"sitzung":102,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Soweit ich den Vorschlag kenne, ist das nicht vorgesehen; denn wir wollen die Klagebefugnisse nicht erweitern, sondern nur das Verfahren regeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72147,"sequence":179,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72148,"sequence":180,"sitzung":102,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Im CETA-Abkommen ist vorgesehen, dass man zum Erreichen legitimer Politikinteressen auch weiterhin regulieren kann. Neuerdings haben wir die Situation, dass der Herbizidwirkstoff Glyphosat von der WHO als wahrscheinlich krebserregend eingesch\u00e4tzt wird. W\u00fcrde eine solche Neueinsch\u00e4tzung der WHO die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, die Verl\u00e4ngerung der Genehmigung f\u00fcr Glyphosat auf EU-Ebene zu untersagen bzw. ein Moratorium auszusprechen, oder in wie viel Prozent der Studien m\u00fcsste nachgewiesen sein, dass es sich um einen krebserregenden Wirkstoff handelt, um gegen entsprechende Klagen im Rahmen von CETA gewappnet zu sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72149,"sequence":181,"sitzung":102,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau H\u00f6hn, da diese Frage \u00fcberhaupt nichts mit Ihrer Ausgangsfrage zu tun hat, kann ich sie leider nicht beantworten. Ich reiche Ihnen die Antwort darauf gerne schriftlich nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72150,"sequence":182,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Fragen hierzu.\n\nDie Frage 16 der Abgeordneten Sylvia-Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nIch bedanke mich bei der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nAlle Fragen werden schriftlich beantwortet. Das sind die Fragen 17 und 18 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, die Frage 19 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen und die Frage 20 des Abgeordneten Andrej Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72151,"sequence":183,"sitzung":102,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Schade!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72152,"sequence":184,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"- Danke sch\u00f6n, dass Sie hier waren, Herr Staatsminister Roth.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Fragen werden beantwortet vom Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der.\n\nDie Frage 21 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 22 und 23 der Abgeordneten Ulla Jelpke sowie die Fragen 24 und 25 des Abgeordneten Hubertus Zdebel werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu Frage 26 der Abgeordneten Martina Renner, Fraktion Die Linke:\n\nWie viele Straftaten haben nach Kenntnis der Bundesregierung die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bundesweit seit der Demonstration der \u201eHooligans Gegen Salafisten\u201c (HoGeSa) am 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln bis heute registriert, bei denen T\u00e4ter und Tatverd\u00e4chtige dem Spektrum der HoGeSa oder anderen extrem rechten Hooligan- und Fanzusammenschl\u00fcssen oder der Kategorie \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c zugerechnet werden?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72153,"sequence":185,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die in der Fragestellung enthaltenen Kriterien k\u00f6nnen aus der Datenbank des Bundeskriminalamts zum Kriminalpolizeilichen Meldedienst \u201ePolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c technisch nicht ermittelt werden. Daher bezieht sich meine Antwort auf die beiden bisherigen offiziellen \u201eHooligans Gegen Salafisten\u201c-Veranstaltungen am 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln und am 15. November 2014 in Hannover.\n\nZum 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln: Es wurden 70 Straf-taten im Bereich der Politisch motivierten Kriminalit\u00e4t erfasst. Hierzu z\u00e4hlen 28 Verst\u00f6\u00dfe gegen das Versammlungsgesetz, 14 Beleidigungen, 12 Sachbesch\u00e4di-gungen, 10 F\u00e4lle des Verwendens von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen, 2 F\u00e4lle der Zerst\u00f6rung wichtiger Arbeitsmittel nach \u00a7 305 a des Strafgesetzbuchs, 1 Volksverhetzung, 1 Diebstahl, 1 Gefangenenbefreiung sowie ein Versto\u00df gegen das Waffengesetz.\n\nZum 15. November 2014 in Hannover: Es wurden 9 Straftaten im Bereich der Politisch motivierten Kriminalit\u00e4t erfasst. Hierzu z\u00e4hlen 3 F\u00e4lle des Verwendens von Kennzeichnen verfassungswidriger Organisationen, 2 Beleidigungen, 2 Verst\u00f6\u00dfe gegen das Versammlungsgesetz, 1 Versto\u00df gegen das Sprengstoffgesetz und ein Versto\u00df gegen das Waffengesetz. Hinzuzurechnen sind jeweils die Gewalttaten, auf die sich ja Ihre zweite Frage bezieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72154,"sequence":186,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72155,"sequence":187,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Dr. Schr\u00f6der. - Eingangs erw\u00e4hnten Sie, dass es keinen speziellen Ausweis in der polizeilichen Kriminalstatistik zu diesen Straftaten mit Bezug auf - ich nenne es einmal so - Neonazi-Hooliganismus gibt. Nun gibt es eine Schlussfolgerung aus dem NSU-Untersuchungsausschuss in diesem Haus, die Kriterien der PMK zu \u00fcberarbeiten, insbesondere die der PMK-rechts. K\u00f6nnen Sie etwas dar\u00fcber sagen, inwieweit man zum Beispiel in diesen Ph\u00e4nomenbereich neue Unterkategorien einziehen m\u00f6chte, die aktuelle Entwicklungen im Neonazismus abbilden, also nicht nur die Frage Neonazi-Hooliganismus, sondern zum Beispiel auch die Frage extrem rechter Rockergruppierungen? W\u00e4re das eine \u00dcberlegung, um in Zukunft vielleicht sprech- und aussagef\u00e4hig zu diesem Ph\u00e4nomen zu sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72156,"sequence":188,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich gibt es dazu \u00dcberlegungen; die sind aber bisher noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72157,"sequence":189,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfragen? - Das ist nicht der Fall.\n\nDann rufe ich Frage 27 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nWie viele Gewalttaten haben nach Kenntnis der Bundesregierung die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bundesweit seit der Demonstration der HoGeSa am 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln bis heute registriert, bei denen T\u00e4ter und Tatverd\u00e4chtige dem Spektrum der HoGeSa oder anderen extrem rechten Hooligan- und Fanzusammenschl\u00fcssen oder der Kategorie \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c zugerechnet werden?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72158,"sequence":190,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Auch hinsichtlich der erfassten Gewalttaten kann, wie soeben ausgef\u00fchrt, nur zu den beiden offiziellen \u201eHooligans Gegen Salafisten\u201c-Veranstaltungen am 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln und am 15. November 2014 in Hannover Stellung genommen werden.\n\nZum 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln: Insgesamt wurden 176 Straftaten im Bereich der politisch motivierten Gewaltkriminalit\u00e4t polizeilich festgestellt. Hierzu z\u00e4hlen 154 gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzungen, 7 K\u00f6rperverletzungen, 8 F\u00e4lle des Widerstands gegen Vollstreckungsbeamte, 4 F\u00e4lle von Landfriedensbruch nach \u00a7 125 des Strafgesetzbuchs und 3 F\u00e4lle des besonders schweren Falls des Landfriedensbruchs nach \u00a7 125 a des Strafgesetzbuchs.\n\nZum 15. November 2014 in Hannover: Hier wurden 2 gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzungen im Bereich der politisch motivierten Gewaltkriminalit\u00e4t polizeilich festgestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72159,"sequence":191,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72160,"sequence":192,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, auch hierzu habe ich eine Nachfrage. - Am 11. April dieses Jahres ereignete sich in Wuppertal eine schwere Gewalttat gegen einen Besucher mit Migrationshintergrund eines linksalternativen Zentrums. Vorangegangen waren Spr\u00fcche von und P\u00f6beleien mit HoGeSa, also \u201eHooligans Gegen Salafisten\u201c; ein Tatbeteiligter entstammt diesem Umfeld. Gibt es nicht die Notwendigkeit, speziell diese Gruppierung in den Fokus auch der Aufmerksamkeit durch Polizei und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zu stellen, um explizit auch den organisierten Hintergrund solcher Gewaltt\u00e4tigkeiten zu erkennen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72161,"sequence":193,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich gibt es die Notwendigkeit, auch diese Ph\u00e4nomene genau zu beobachten und genau zu analysieren, um festzustellen, wie weit hier rechtsextremistische Tendenzen weiterhin verfolgt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72162,"sequence":194,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72163,"sequence":195,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe da noch eine Nachfrage: Inwieweit gibt es in den Strukturen, zum Beispiel im Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum GETZ, bestimmte Boards, in denen man sich unter den Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber bestimmte Organisationen wie HoGeSa austauscht? Es geht hier ja um ein schweres Gewaltdelikt. Der Mann ist durch mehrere Messerstiche verletzt worden. Das gibt Aufschluss dar\u00fcber, dass es sich hierbei tats\u00e4chlich um von Ideologie gepr\u00e4gte und gewaltbereite Organisationen handelt. Also was ist eigentlich nach den auch von Ihnen erw\u00e4hnten Vorf\u00e4llen im Zusammenhang mit den Aufm\u00e4rschen in Hannover und K\u00f6ln passiert, damit die Sicherheitsbeh\u00f6rden dieses Ph\u00e4nomen ad\u00e4quat - repressiv, aber auch pr\u00e4ventiv - behandeln k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72164,"sequence":196,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72165,"sequence":197,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Schon die von mir aufgef\u00fchrte Anzahl an Straftaten zeigt, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder hier sehr sensibel reagiert haben. Am 26. Oktober 2014 in K\u00f6ln waren ja, wie Sie sehen k\u00f6nnen, noch wesentlich mehr Straftaten zu verzeichnen als in Hannover, wo die Polizei entsprechend aufmerksam war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72166,"sequence":198,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu einer Nachfrage hat sich jetzt der Kollege Behrens gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72167,"sequence":199,"sitzung":102,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben sicherlich erkennen k\u00f6nnen, dass hinter den Fragen der Kollegin Renner noch eine weitere Frage stand: Bedarf es nicht einer besseren Durchdringung dieser Straftaten, um erkennen zu k\u00f6nnen, ob sich dort schon Strukturen entwickelt haben, und ist das nicht vielleicht sogar notwendig, um weitere Schl\u00fcsse ziehen zu k\u00f6nnen? - Sie haben gesagt, dass das durchaus \u00fcberlegenswert sei. Im Prozess dieser \u00dcberlegungen haben sich vielleicht auch schon Konturen herausgesch\u00e4lt, die solche differenzierten Betrachtungsweisen zulassen. K\u00f6nnen Sie sich also Strukturen vorstellen, gem\u00e4\u00df denen diese Straftaten k\u00fcnftig kategorisiert und dann auch entsprechend behandelt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72168,"sequence":200,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72169,"sequence":201,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich gibt es immer wieder neue \u00dcberlegungen, wie man die kriminalpolizeilichen Statistiken weiterentwickeln kann. Sicherlich gibt es die Notwendigkeit, immer wieder dar\u00fcber nachzudenken. Mir sind aber keine konkreten Ma\u00dfnahmen bekannt, die aufgrund des Ph\u00e4nomens von Hooligandemonstrationen darauf abzielen, die gesamte statistische Aufbereitung zu \u00e4ndern.\n\nIch glaube, man muss auch aufpassen, dass man nicht bei jedem neuen Ph\u00e4nomen die gesamte Statistik wieder \u00fcber den Haufen wirft; denn dadurch wird sie am Ende nicht aussagekr\u00e4ftiger. Wichtig ist, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden insgesamt sehr genau beobachten, was dort passiert bzw. inwieweit es klare Verflechtungen mit rechtsextremistischen Tendenzen gibt. Das wird selbstverst\u00e4ndlich sehr genau beobachtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72170,"sequence":202,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Fragen.\n\nDie Frage 28 des Abgeordneten Volker Beck wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereiches des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Fragen 29 und 30 der Abgeordneten Katrin Kunert zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir sind somit am Ende der Fragestunde angekommen.\n\nIch unterbreche jetzt die Sitzung bis zur Aktuellen Stunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72171,"sequence":203,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.23 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72172,"sequence":204,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nBND und NSA - Notwendigkeit und Grenzen der internationalen Zusammenarbeit\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Thomas Strobl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72173,"sequence":205,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2172,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72174,"sequence":206,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Erinnern Sie sich noch an die Sauerland-Gruppe? Im September 2007 wurde eine Personengruppe mit islamistisch-terroristischem Hintergrund verhaftet, die sich zuvor ein gro\u00dfes Fass mit Wasserstoffperoxid, Z\u00fcnder und Weiteres beschafft hatte. Durch die gute Arbeit unserer Polizistinnen und Polizisten sowie der Kriminalbeamten in den Landeskriminal\u00e4mtern und im Bundeskriminalamt wurde ein schweres Attentat in Deutschland verhindert.\n\nGeplant war ein Synchronattentat mit jeweils einer kleinen Bombe in einem Kaufhaus an einem halben Dutzend Orten in Deutschland: Die Menschen str\u00f6men in Panik heraus, die Sicherheitskr\u00e4fte r\u00fccken an. Wenn die Menschenmassen und die Sicherheitskr\u00e4fte dann vor dem Kaufhaus zusammentreffen, steht mittendrin der Lastwagen mit der gro\u00dfen Bombe. - Das sollte zur gleichen Zeit an mehreren Orten in Deutschland geschehen. So war der infernalische Plan.\n\nDieser Plan wurde durch die Arbeit unserer Polizistinnen und Polizisten und unserer Dienste verhindert. Der entscheidende Hinweis, auf den alles zur\u00fcckging, kam von den amerikanischen Sicherheitsbeh\u00f6rden. Die Zusammenarbeit, die 2002 die rot-gr\u00fcne Bundesregierung unter Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der mit den Amerikanern verabredet hat, war daher gut und richtig und hat ihre Berechtigung bis heute.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72175,"sequence":207,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72176,"sequence":208,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bedrohungslage dauert an. Letzte Woche, einen Tag bevor ein gro\u00dfes Radrennen in Hessen stattfinden sollte, wurde ein t\u00fcrkisch-deutsches Ehepaar mit islamistischem Hintergrund verhaftet. Auch sie besa\u00dfen Wasserstoffperoxid. Ein m\u00f6gliches Attentat wurde verhindert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir leben in Deutschland nicht auf einer Insel der Gl\u00fcckseligen. Was in Paris, Madrid und Kopenhagen passiert ist, ist auch in Berlin, M\u00fcnchen, K\u00f6ln, D\u00fcsseldorf und Stuttgart m\u00f6glich. Dass bei uns bisher nichts passiert ist, liegt auch daran, dass wir verdammtes Gl\u00fcck gehabt haben. Der Kommissar Zufall hat uns manchmal geholfen. Im letzten Fall waren es aber t\u00fcchtige Mitarbeiter in einem Baumarkt.\n\nDass bisher bei uns nichts passiert ist, verdanken wir aber auch der Arbeit unserer Polizisten, unserer Dienste und der internationalen Zusammenarbeit unserer Dienste. Deswegen muss von dieser Aktuellen Stunde vor allem eine Botschaft ausgehen: Wir stehen zu unserer Polizei. Wir stehen zu unseren Diensten. Wir sagen Dank den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Diensten und den Polizistinnen und Polizisten, die jeden Tag f\u00fcr die Sicherheit in diesem Land den Kopf hinhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72177,"sequence":209,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72178,"sequence":210,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Bei uns sind Polizei und Nachrichtendienste an Recht und Gesetz gebunden. Das unterscheidet uns von Nachrichtendiensten in anderen L\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72179,"sequence":211,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und zu anderen Zeiten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72180,"sequence":212,"sitzung":102,"speaker":"Gegenruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ja originell!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72181,"sequence":213,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Nicht alles, was technisch m\u00f6glich ist, d\u00fcrfen und sollen Nachrichtendienste in Deutschland machen. Auch das unterscheidet uns von anderen L\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72182,"sequence":214,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72183,"sequence":215,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Da \u00fcberall Fehler passieren, weil Menschen nun einmal Fehler machen, gibt es bei uns Kontrolle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72184,"sequence":216,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anscheinend ja nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72185,"sequence":217,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das unterscheidet uns von anderen L\u00e4ndern. Ich nenne hier beispielsweise eine unabh\u00e4ngige parlamentarische Kontrolle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72186,"sequence":218,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72187,"sequence":219,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch sind wir dabei, das Ganze stetig zu optimieren, beispielsweise die gesetzlichen Grundlagen und auch die Kontrolle. Dass wir das seit einigen Jahren insbesondere nach den Ergebnissen des Untersuchungsausschusses \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c - ich erw\u00e4hne hier Kollegen Binninger - machen, ist in Ordnung.\n\nWir brauchen aber weitere Optimierungen der gesetzlichen Grundlagen. Nat\u00fcrlich brauchen wir eine klare Rechtsgrundlage f\u00fcr die strategische Fernmeldeaufkl\u00e4rung; das haben die letzten Tage gezeigt. Wir brauchen auch Optimierungen in der parlamentarischen Kontrolle. Deswegen finde ich den Vorschlag gut, einen hauptamtlichen Nachrichtendienstebeauftragten einzusetzen, der vom Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt wird und der sich daher mit weitgehenden Kompetenzen und aus einer starken Stellung heraus um die Kontrolle der Dienste k\u00fcmmern kann. Lassen Sie uns doch \u00fcber die Optimierung solcher Kontrollm\u00f6glichkeiten miteinander reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72188,"sequence":220,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72189,"sequence":221,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reichen Ihnen nicht nur eine Hand, sondern beide H\u00e4nde, um das gemeinsam zu machen und weiter zu optimieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72190,"sequence":222,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72191,"sequence":223,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn aber das Ergebnis von Beratungen vorweggenommen wird, wenn \u201eLandesverrat\u201c und \u201eR\u00fccktritt\u201c von der Linken gerufen werden, und zwar schon in der ersten Sekunde, noch bevor sich ein parlamentarisches Gremium mit den aktuellen Vorg\u00e4ngen \u00fcberhaupt besch\u00e4ftigen kann,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72192,"sequence":224,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72193,"sequence":225,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"dann ist das die falsche Reihenfolge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72194,"sequence":226,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unseri\u00f6s!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72195,"sequence":227,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns die gesetzlichen Grundlagen und die Kontrolle weiter verbessern.\n\nEin letzter Satz. Unsere Polizei und unsere Dienste arbeiten nicht im Auftrag der Bundesregierung. Sie arbeiten schon gar nicht im Auftrag einer Partei oder einer Person. Vielmehr ist es so: Ohne unsere Polizistinnen und Polizisten und ohne die Mitarbeiter in den Diensten werden wir die Sicherheit in diesem Lande nicht gew\u00e4hrleisten. Darum geht es: um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72196,"sequence":228,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72197,"sequence":229,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherheit ist nicht absolut und nicht alles. Aber ohne -Sicherheit ist vieles andere nichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72198,"sequence":230,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72199,"sequence":231,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist Jan Korte, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72200,"sequence":232,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72201,"sequence":233,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Rede gerade ging bemerkenswert weit am Thema vorbei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72202,"sequence":234,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72203,"sequence":235,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72204,"sequence":236,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Genosse Sigmar Gabriel hat mit seiner \u00c4u\u00dferung in dieser Woche nat\u00fcrlich recht. Es geht hier nicht in erster Linie um Geheimdienstskandale, sondern es ist ein Skandal der Bundeskanzlerin. Sie ist daf\u00fcr verantwortlich; das hat Genosse Gabriel richtig erkannt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72205,"sequence":237,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72206,"sequence":238,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eGenosse Gabriel\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72207,"sequence":239,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Da wir bei der zentralen Figur sind, n\u00e4mlich der Bundeskanzlerin, muss man Folgendes anmerken: Die Abgehobenheit und die Arroganz der Bundesregierung, des Kanzleramtes und vor allem von Frau Merkel erinnern mittlerweile wirklich an Helmut Kohl nach 16 Jahren Regierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72208,"sequence":240,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72209,"sequence":241,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Angela Merkel hat dieses Verhaltensstadium bereits nach zehn Jahren erreicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72210,"sequence":242,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72211,"sequence":243,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Was f\u00fcr Kohl die Spendenliste gewesen ist, das k\u00f6nnten f\u00fcr Angela Merkel die Selektorenlisten werden. Das ist die Situation am heutigen Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72212,"sequence":244,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72213,"sequence":245,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72214,"sequence":246,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird das eine B\u00fcttenrede oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72215,"sequence":247,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten sich heute ganz viel Stress und \u00c4rger ersparen k\u00f6nnen, wenn Sie nach den Ver\u00f6ffentlichungen von Snowden gehandelt h\u00e4tten. Das haben Sie nicht gemacht. Sie haben so weitergemacht wie vorher.\n\nIch will noch einmal daran erinnern, wie das Ganze abgelaufen ist. Gepr\u00e4gt war die Zeit nach den Enth\u00fcllungen von Snowden durch ein v\u00f6lliges Desinteresse dieser Bundesregierung an Aufkl\u00e4rung. Das \u00e4nderte sich nach dem Handygate. Da gab es die erste sp\u00fcrbare Erregung im Kanzleramt. Dann sagte Angela Merkel 2013 - ich zitiere -: Aussp\u00e4hen unter Feinden - das geht gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72216,"sequence":248,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72217,"sequence":249,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eAussp\u00e4hen unter Feinden\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72218,"sequence":250,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter Freunden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72219,"sequence":251,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich zitiere Ihre Bundeskanzlerin: \u201eAussp\u00e4hen unter Freunden - das geht gar nicht.\u201c","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72220,"sequence":252,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie ist das mit \u00d6sterreich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72221,"sequence":253,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute sagt sie: Aussp\u00e4hen - jetzt Zitat: - \u201esollte nicht passieren\u201c. Sie ist bereits im Konjunktiv angekommen. Die Frage ist: Sagt sie morgen, dass Aussp\u00e4hen normal ist? Das ist der Zustand der Bundeskanzlerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72222,"sequence":254,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72223,"sequence":255,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine Frage: Was ist eigentlich aus den Verhandlungen zum No-Spy-Abkommen geworden? Wie sind sie denn ausgegangen?\n\nAmtlich ist nur eines: dass die Gro\u00dfe Koalition bei den Geheimdiensten aufgestockt und mehr Mittel, mehr Geld und mehr Personal bereitgestellt hat. Das ist wohl die falsche Antwort, die wir zurzeit sehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72224,"sequence":256,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72225,"sequence":257,"sitzung":102,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Sicherheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72226,"sequence":258,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt offenbar nicht nur ein Problem bei der Kontrolle der Geheimdienste. Die Frage, die wir uns hier im Bundestag stellen m\u00fcssen, ist die, ob die Bundesregierung eigentlich glaubt, \u00fcber dem Parlament zu stehen. Das ist eine f\u00fcr die Demokratie sehr grunds\u00e4tzliche Frage. Ich will das konkretisieren. In zwei Kleinen Anfragen vom Sommer 2014 und vom April 2015, also ganz aktuell, haben wir konkret nach Wirtschaftsspionage gefragt. Noch am 16. April 2015 antwortet die Bundesregierung - ich darf zitieren -:\n\nEs liegen \u2026 keine Erkenntnisse zu angeblicher Wirtschaftsspionage durch die NSA oder anderen US-Diensten in anderen Staaten vor.\n\nDa haben Sie doch offensichtlich gelogen, oder Sie haben nichts mitbekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72227,"sequence":259,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72228,"sequence":260,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen denn Sie das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72229,"sequence":261,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"- Kollege Kauder, es ist unw\u00fcrdig, gegen\u00fcber dem Parlament nicht die Wahrheit zu sagen, um das einmal klar auszudr\u00fccken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72230,"sequence":262,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72231,"sequence":263,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72232,"sequence":264,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will noch eine Anmerkung machen. Allein die Begrifflichkeit \u201eangebliche Wirtschaftsspionage\u201c macht Ihre ganze Haltung deutlich. Sie wollen n\u00e4mlich mit dem Begriff \u201eangeblich\u201c sagen, dass \u00fcberhaupt schon die Frage nach Wirtschaftsspionage aus dem Reich der Verschw\u00f6rung kommt und irre ist. Auch das ist unw\u00fcrdig gegen\u00fcber den Rechten von Abgeordneten, gleich welcher Fraktion sie angeh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72233,"sequence":265,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72234,"sequence":266,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen. Legen Sie jetzt alle Karten auf den Tisch. Das Kanzleramt und Angela Merkel m\u00fcssen folgende Fragen beantworten: Hat diese Praxis aufgeh\u00f6rt, oder geht sie weiter? Ist Ihnen parlamentarische Kontrolle einfach nur l\u00e4stig, oder erkennen Sie darin eine demokratische Notwendigkeit? Was mich auch nach dieser Woche interessieren w\u00fcrde: Halten Sie eigentlich kritische Fragen und Nachfragen von frei gew\u00e4hlten Abgeordneten f\u00fcr ein Sicherheitsrisiko oder f\u00fcr eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Demokratie? Soll weiter der Zweck die Mittel im Kampf gegen den internationalen Terrorismus heiligen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72235,"sequence":267,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf doofe Fragen kann es keine klugen Antworten geben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72236,"sequence":268,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss: Angela Merkel muss \u00fcberhaupt erst einmal umf\u00e4nglich etwas sagen, und dann muss sie folgende zwei zentrale Fragen beantworten: Erstens. Soll die Europ\u00e4ische Union weiter geschw\u00e4cht werden und die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft - damit \u00fcbrigens der bessere Teil des Erbes von Helmut Kohl - weiter besch\u00e4digt werden, ja oder nein?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72237,"sequence":269,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute haben die Franzosen erkl\u00e4rt, dass alles in Ordnung ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72238,"sequence":270,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Franzosen regen sich weniger auf als Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72239,"sequence":271,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Kann man sich darauf verlassen, dass Ihre Treue zur Verfassung und zum demokratischen Rechtsstaat dann, wenn es darauf ankommt, gegen\u00fcber allen anderen Interessen, auch gegen\u00fcber Geheimdienst-kooperationen, Bestand hat oder nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72240,"sequence":272,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72241,"sequence":273,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Kl\u00e4ren Sie jetzt endlich auf! Die Linke unterst\u00fctzt Sie dabei, gewohnt kompetent, leidenschaftlich und engagiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72242,"sequence":274,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72243,"sequence":275,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein ernstgemeintes Angebot, das angesichts der Situation, in der Sie sich befinden, unbedingt angenommen werden sollte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72244,"sequence":276,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72245,"sequence":277,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Christian Flisek.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72246,"sequence":278,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72247,"sequence":279,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir aus Anlass einer Aktuellen Stunde im Plenum wieder einmal Gelegenheit haben, \u00fcber die Arbeit des NSA-Untersuchungsausschusses zu reden; denn der NSA-Untersuchungsausschuss hat seit seiner Konstituierung im letzten Jahr, wie ich finde, seine Arbeit gemacht, und er hat - auch das betone ich ausdr\u00fccklich - durch die gemeinsame Arbeit aller Fraktionen in diesem Ausschuss Beachtliches geleistet. Wenn man ein erstes Zwischenfazit ziehen will, dann kann es aus meiner Sicht nur lauten, dass die parlamentarische Kontrolle \u00fcber die Geheimdienste in Deutschland im Grundsatz funktioniert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72248,"sequence":280,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72249,"sequence":281,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist die Kontrolle dieses Parlaments und seiner Abgeordneten in diesem Untersuchungsausschuss und im Parlamentarischen Kontrollgremium, die aktuell daf\u00fcr Sorge getragen hat, dass offensichtliche Missst\u00e4nde in den deutschen Geheimdiensten und bei der Aufsicht \u00fcber die deutschen Geheimdienste auf den Tisch kommen. Wir werden das vollst\u00e4ndig weiterhin aufkl\u00e4ren, wir werden das sachlich politisch bewerten, und wir werden uns dann auch dar\u00fcber unterhalten und verst\u00e4ndigen, welche Konsequenzen hieraus zu ziehen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72250,"sequence":282,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72251,"sequence":283,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Reihenfolge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72252,"sequence":284,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann in dieser Aktuellen Stunde - ich sage es einmal so - t\u00fcchtig auf die Pauke hauen, aber daf\u00fcr sind die Dinge eigentlich zu ernst. Es ist eine ganze Reihe von Fragen, die den Anlass f\u00fcr diese Aktuelle Stunde bildet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72253,"sequence":285,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sie aber auch ernst nehmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72254,"sequence":286,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir nehmen sie ernst, Frau G\u00f6ring-Eckardt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72255,"sequence":287,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin ist nicht da! Der Innenminister ist nicht da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72256,"sequence":288,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine ganze Reihe von Fragen steht auf der Tagesordnung. Hat der Bundesnachrichtendienst \u00fcber Jahre hinweg bei seiner Fernmeldeaufkl\u00e4rung Suchbegriffe der NSA verwendet, die gegen deutsches Recht oder - was gleichbedeutend w\u00e4re - gegen deutsche Interessen massiv versto\u00dfen haben? In welchem Umfang ist das geschehen? Welche Qualit\u00e4t haben die Informationen, die auf der Grundlage dieser Suchbegriffe an andere Geheimdienste gegeben worden sind? Waren es Informa-tionen \u00fcber deutsche Unternehmen, europ\u00e4ische Unternehmen, deutsche Politiker, europ\u00e4ische Politiker, europ\u00e4ische Institutionen? Wie konnte es dazu kommen? Wie k\u00f6nnen wir sicher sein, dass aktuell, also heute, -sichergestellt ist, dass auf der Grundlage solcher Suchbegriffe keine Informationen mehr an amerikanische Geheimdienste weitergegeben werden?\n\nUnd auch das ist eine Frage: Warum haben offensichtlich Mitarbeiter im Bundesnachrichtendienst \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum diesen Umstand nicht nach oben, an die Hausspitze, gemeldet, und warum ist dieser Umstand nicht an das Bundeskanzleramt als Aufsichtsbeh\u00f6rde weitergegeben worden? Offensichtlich - davon m\u00fcssen wir ausgehen - ist nur aufgrund der Arbeit des Untersuchungsausschusses dem Bundeskanzleramt \u00fcberhaupt zur Kenntnis gelangt, dass es solche Selektorenlisten gibt. Das alles deutet auf Organisationsdefizite, vielleicht auch auf Aufsichtsdefizite hin. Aber, meine Damen und Herren - das sage ich gezielt an die Kolleginnen und Kollegen von der Opposition -, wir m\u00fcssen das sachlich aufkl\u00e4ren, und zwar genau in dieser Reihenfolge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72257,"sequence":289,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72258,"sequence":290,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage eines deutlich, zumindest f\u00fcr meine Fraktion in diesem Untersuchungsausschuss: Wir sind ein Aufkl\u00e4rungsgremium und kein R\u00fccktrittsforderungsgremium. Aber weil das genau so ist, weil wir - das wiederhole ich gern - ein Aufkl\u00e4rungsgremium sind","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72259,"sequence":291,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72260,"sequence":292,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"- seien Sie nicht so hysterisch, bleiben Sie n\u00fcchtern -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72261,"sequence":293,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72262,"sequence":294,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"m\u00fcssen die Selektorenlisten dem Untersuchungsausschuss so schnell wie m\u00f6glich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie sind ein Kernbereich f\u00fcr unsere Aufkl\u00e4rungsarbeit, Herr Gysi. Wir brauchen diese Listen. Es gibt f\u00fcr die Vorlage auch geeignete abgestufte Verfahren. Da gibt es nicht nur Schwarz und Wei\u00df; da gibt es Graubereiche. Das muss dem Bundesnachrichtendienst klar sein. Das ist mit Sicherheit dem Kanzleramt klar. Notfalls m\u00fcssen wir davon auch unsere amerikanischen Freunde \u00fcberzeugen.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden als SPD bei der Reform, die ansteht, klare Schwerpunkte setzen. Wir werden die Ausland-Ausland-\u00dcberwachung - da stehen wir an der Seite des ehemaligen Bundesverfassungsgerichtspr\u00e4sidenten Papier - regeln. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir das tun m\u00fcssen; denn das, was wir gerade hier diskutieren, betrifft genau den Kernbereich. Wir k\u00f6nnen nicht immer nur emp\u00f6rt mit dem Zeigefinger \u00fcber den Atlantik zeigen und Standards f\u00fcr den Schutz deutscher B\u00fcrger und Unternehmen einfordern und selber genau das nicht leisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72263,"sequence":295,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72264,"sequence":296,"sitzung":102,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen hier in Vorleistung gehen. Wenn dieser Untersuchungsausschuss ein Ergebnis haben sollte, dann ist es das, dass wir als Deutsche bereit sind, diese Pionierarbeit zu leisten.\n\nIn globalen Zeiten und angesichts global t\u00e4tiger deutscher Unternehmen, in denen Menschen vieler Nationen arbeiten, macht der Unterschied zwischen Inl\u00e4ndern und Ausl\u00e4ndern \u00fcberhaupt keinen Sinn mehr, schon gar nicht in Bezug auf unsere europ\u00e4ischen Partner. Deswegen m\u00fcssen wir das auf eine solide rechtsstaatliche Basis stellen und die Ausland-Ausland-\u00dcberwachung aus dem Graubereich herausholen. Wir m\u00fcssen sie vor allen Dingen einer parlamentarischen Kontrolle zuf\u00fchren. Das ist unsere \u00dcberzeugung. Die SPD-Kolleginnen und -Kollegen im PKGr und im Untersuchungsausschuss werden ihren Beitrag dazu leisten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72265,"sequence":297,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72266,"sequence":298,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es spricht jetzt Katrin G\u00f6ring-Eckardt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72267,"sequence":299,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Strobl, nein, es ist kein Skandal, wenn ein Geheimdienst spioniert; daf\u00fcr ist er schlie\u00dflich gegr\u00fcndet worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72268,"sequence":300,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72269,"sequence":301,"sitzung":102,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72270,"sequence":302,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch kein Skandal, wenn der Bundesnachrichtendienst zur Terrorismusbek\u00e4mpfung mit ausl\u00e4ndischen Diensten kooperiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72271,"sequence":303,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Proliferation!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72272,"sequence":304,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erkenntnisgewinne bei den Gr\u00fcnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72273,"sequence":305,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Skandal, wenn es daf\u00fcr klare Regeln gibt, wie sie beispielsweise im Jahr 2002 im Memorandum of Understanding","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72274,"sequence":306,"sitzung":102,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Agreement!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72275,"sequence":307,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"verabredet worden sind, und wenn diese Regeln eingehalten werden. Aber hier ist das Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72276,"sequence":308,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72277,"sequence":309,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist n\u00e4mlich ein Skandal, wenn die obersten Dienstherren und -frauen - das muss man an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen - die Geheimdienste nicht kontrollieren, ja offenbar nicht einmal kontrollieren wollen. Wenn die Bundeskanzlerin seit Jahren Aufkl\u00e4rung verspricht und doch nichts tut, dann ist das ein Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72278,"sequence":310,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72279,"sequence":311,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hallo? Welcher Skandal?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72280,"sequence":312,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn zugelassen wird, dass deutsche Unternehmen ganz offensichtlich ausgesp\u00e4ht wurden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72281,"sequence":313,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie offensichtlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72282,"sequence":314,"sitzung":102,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72283,"sequence":315,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn zugelassen wird, dass europ\u00e4ische Partner ganz offensichtlich ausgesp\u00e4ht wurden, dann ist das ein Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72284,"sequence":316,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72285,"sequence":317,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Konjunktiv w\u00e4re richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72286,"sequence":318,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin hat ja gesagt: \u201eAussp\u00e4hen unter Freunden - das geht gar nicht\u201c. Seit den Enth\u00fcllungen von -Edward Snowden, seit 2013, wussten wir doch aber alle, dass etwas faul ist, und Sie haben nichts getan. Die Bundeskanzlerin ist nach dem Motto verfahren: vertuschen, verschleiern, aussitzen. Da liegt das Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72287,"sequence":319,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72288,"sequence":320,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unerh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72289,"sequence":321,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen das nicht belegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72290,"sequence":322,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal ein Beweis der Behauptung! Der w\u00fcrde da helfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72291,"sequence":323,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich fragen: Wusste man da wirklich nichts, oder wollte man in der Dienst- und Fachaufsicht im Kanzleramt gar nicht wissen, was passiert? Das muss der Untersuchungsausschuss kl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72292,"sequence":324,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie wissen ja das Ergebnis schon vorher!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72293,"sequence":325,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit 2013 wurde viel geredet, und Aufkl\u00e4rung brauchen wir auch bei diesem Skandal. Das ist wichtig, weil es auch mit der Frage der Aufsicht zu tun hat. Denn dieser Skandal kam dadurch ans Licht, dass Hans-Christian Str\u00f6bele im Untersuchungsausschuss einen Beweisantrag gestellt hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72294,"sequence":326,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72295,"sequence":327,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Um Gottes willen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72296,"sequence":328,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"also nicht etwa durch die Fachaufsicht, sondern dadurch. Und jetzt fragt man sich - wir fragen das -: Hat sich die Bundeskanzlerin eigentlich einmal Herrn Schindler zur Brust genommen? Was hat sie ihrem Nachrichtendienstabteilungsleiter G\u00fcnter Hei\u00df gesagt? Das ist eine der Stellen, an denen die BND-Berichte an das Kanzleramt aus den Jahren 2010 und 2013 untergegangen sein m\u00fcssen. Oder wusste sie doch davon? Haben Sie eigentlich beim BND auf h\u00e4ufigere, auf unangek\u00fcndigte Pr\u00fcfungen gedr\u00e4ngt? Wurden technische, wurden organisatorische Vorkehrungen getroffen, damit es keinen Missbrauch durch andere Dienste gibt? Das alles wissen wir nicht. Diese Fragen m\u00fcssen gekl\u00e4rt werden, und sie werden im Untersuchungsausschuss gekl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72297,"sequence":329,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72298,"sequence":330,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings: Das Wenige, das wir \u00fcber die sogenannte Aufkl\u00e4rung im Kanzleramt wissen, stimmt nicht gerade optimistisch. Das Ende der Amtszeit von Kanzleramtsminister Ronald Pofalla erscheint ja pl\u00f6tzlich irgendwie in anderem Licht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72299,"sequence":331,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72300,"sequence":332,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anfang des Jahres 2014 ist mit dem Beauftragten f\u00fcr die Nachrichtendienste, Staatssekret\u00e4r Fritsche, pl\u00f6tzlich so eine Art Puffer zwischen dem neuen Kanzleramtsminister und der Aufsicht installiert worden. Da fragt man sich: Warum ist das eigentlich geschehen? Ging es da um mehr Aufkl\u00e4rung, oder ging es darum, dass man jetzt einen neuen R\u00fccktrittspuffer hat, den man im Zweifelsfall nutzen kann?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72301,"sequence":333,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72302,"sequence":334,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie tun, ist Folgendes: Sie lassen den BND erst an der langen Leine, und wenn er etwas ausgefressen haben soll, werfen Sie die Leine weg. Das hat mit Verantwortung nichts zu tun. Ich finde, die ganze Sache ist zu weit getrieben worden. Die Dienste reagieren sp\u00fcrbar genervter, wenn es wieder hei\u00dft, das Kanzleramt sei nicht informiert worden. Hier geht es auch um eine Mitschuld durch Unterlassen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72303,"sequence":335,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72304,"sequence":336,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich Ihnen als \u00fcberzeugte Transatlantikerin ausdr\u00fccklich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72305,"sequence":337,"sitzung":102,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72306,"sequence":338,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn ich finde, die Tatsache, dass in der Bev\u00f6lkerung das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Vereinigten Staaten in der Terrorismusbek\u00e4mpfung sinkt, hat genau damit zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72307,"sequence":339,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit Skandalisierung vor Aufkl\u00e4rung zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72308,"sequence":340,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir als Parlamentarier warten m\u00fcssen, weil die NSA erst mal gefragt werden muss, was sie zur Verf\u00fcgung stellt, f\u00fchrt das doch dazu, dass die Geheimdienstkontrolle nicht mehr im Kanzleramt stattfindet, sondern gleich bei der NSA. Wo sind wir eigentlich hingekommen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72309,"sequence":341,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72310,"sequence":342,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie den BND nicht kontrollieren wollen, dann leisten Sie doch dem Eindruck Vorschub, dass Sie eine Politik in Dienstbarkeit gegen\u00fcber der NSA betreiben, die nichts mehr mit unserer Souver\u00e4nit\u00e4t zu tun hat.\n\nMeine Damen und Herren, wor\u00fcber ich mir die meisten Sorgen mache, ist die Vertrauenskrise, die dadurch entsteht. Der BND-Skandal ist n\u00e4mlich l\u00e4ngst genau das: Er ist eine Vertrauenskrise. Das bezieht sich auf das Vertrauen der Unternehmen, das Vertrauen der europ\u00e4ischen Partner, auch das Vertrauen der transatlantischen Partner. Und Sie haben auch das Vertrauen dieses Parlaments entt\u00e4uscht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72311,"sequence":343,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72312,"sequence":344,"sitzung":102,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht eben auch um das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Demokratie. Wir werden f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen, Sie aber sollten sie wollen, und zwar mit allem Nachdruck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72313,"sequence":345,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72314,"sequence":346,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt der Kollege Stephan Mayer das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72315,"sequence":347,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72316,"sequence":348,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! W\u00e4hrend einer Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag macht man so einiges mit. Aber selten klaffen in einer Angelegenheit die \u00f6ffentliche Darstellung und die tats\u00e4chlich vorhandene Substanz so weit auseinander.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72317,"sequence":349,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, wissen Sie alles schon?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72318,"sequence":350,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist beileibe kein BND-Skandal, \u00fcber den wir hier debattieren. Vielmehr ist es ein Skandal, wie die Opposition mit dieser Thematik umgeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72319,"sequence":351,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72320,"sequence":352,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72321,"sequence":353,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Hysterie, die teilweise in unserem Land Einzug gehalten hat, besteht \u00fcberhaupt kein Grund.\n\nIch muss schon sagen: Am einfachsten machen es sich die Kollegen, die von der Sache keine Ahnung haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72322,"sequence":354,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72323,"sequence":355,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben es auch am einfachsten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72324,"sequence":356,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die weder Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums noch Mitglied des NSA-Untersuchungsausschusses sind. Denn dann ist es leicht, von L\u00fcge und von Landesverrat zu reden und R\u00fccktritte zu fordern.\n\nWir sollten uns eine andere Marschroute geben. Die Reihenfolge muss lauten: zuerst den Sachverhalt vollst\u00e4ndig, umfassend und l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren, dann eine Bewertung vornehmen und erst dann die Konsequenzen ziehen. Aber Sie, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, machen es sich sehr einfach und drehen die Reihenfolge einfach um.\n\nWir hatten gerade eine hochinteressante Sitzung des Parlamentarischen Kontrollgremiums. Ich werde das Geheimhaltungsgebot nat\u00fcrlich nicht brechen; aber ich darf dar\u00fcber Auskunft geben, dass sich die Vorw\u00fcrfe und die bodenlosen Unterstellungen gegen\u00fcber unserem derzeitigen Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re als haltlos erwiesen haben und restlos aufgekl\u00e4rt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72325,"sequence":357,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72326,"sequence":358,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72327,"sequence":359,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde Ihnen wirklich w\u00fcnschen - leider geht es nicht -, dass Sie Einblick in die Vermerke nehmen k\u00f6nnten, die uns zur Vorbereitung der Sitzung vorgelegt wurden. Ich darf so viel sagen: In keinem dieser Vermerke steht auch nur ein Unternehmensname. In keinem dieser Vermerke, die Thomas de Maizi\u00e8re zur Vorbereitung seiner Reise nach Washington Ende Februar 2008 dienten, steht der Suchbegriff \u201eSelektor\u201c - ganz im Gegenteil.\n\nEs war hochinteressant, diese Vermerke zu studieren. Der Bundesnachrichtendienst warnt f\u00fcr die Zukunft deutlich vor einer Ausweitung der Kooperation mit den US-Amerikanern. Er weist deutlich auf die Gefahr des Missbrauchs hin, wenn man die Kooperation intensivieren w\u00fcrde. Aber es gibt keinerlei Hinweise darauf, dass in der Vergangenheit Wirtschaftsspionage betrieben wurde. Die Vorw\u00fcrfe haben sich also restlos in Luft aufgel\u00f6st. F\u00fcr mich ist das ein beredtes Beispiel daf\u00fcr, dass in diesem konkreten Fall Schindluder getrieben und dass mit unserem Innenminister Scharlatanerie betrieben wurde. Das war unanst\u00e4ndig, das war bodenlos, und das war unredlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72328,"sequence":360,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72329,"sequence":361,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte gar nicht so weit gehen, zu sagen, dass in der Angelegenheit keine Fehler gemacht wurden. Aber es ist nicht redlich, aus jedem Fehler automatisch einen Skandal zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72330,"sequence":362,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, es gibt keine Fehler!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72331,"sequence":363,"sitzung":102,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fehler werden \u00fcberall gemacht: Jeder Mensch macht Fehler, jeder Politiker macht Fehler; in jeder Beh\u00f6rde, in jedem Unternehmen werden Fehler gemacht. Daher sollten wir alle uns davor h\u00fcten, jeden Fehler sofort als Skandal zu inszenieren. Das wurde aus meiner Sicht im vorliegenden Fall gemacht.\n\nWir k\u00f6nnen im Nachgang zu dieser Angelegenheit \u00fcber eine Neujustierung der parlamentarischen Kontrolle debattieren; aber ich warne vor falschen Erwartungen. Wir k\u00f6nnen nicht hinter jeden der zehntausend Mitarbeiter unserer Dienste einen parlamentarischen Kontrolleur stellen. Trotz der besten, effektivsten und intensivsten parlamentarischen Kontrolle: In den Diensten werden Fehler passieren. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass gerade im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern die parlamentarische Kontrolle unserer Dienste gut funktioniert.\n\nMan sagt so sch\u00f6n: Es gibt nichts Schlechtes, an dem nicht auch etwas Gutes ist. So uns\u00e4glich diese Skandalisierung und diese Hysterie um die Arbeit des Bundesnachrichtendienstes ist: Vielleicht kann man durch die gewonnenen Erkenntnisse ein anderes Bewusstsein in unserer Bev\u00f6lkerung in Bezug auf die Notwendigkeit von Nachrichtendiensten schaffen.\n\nIn anderen L\u00e4ndern ist das anders. In anderen L\u00e4ndern hat man ein anderes Verst\u00e4ndnis von der Arbeit der Dienste. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Wir brauchen auch in Zukunft gut funktionierende, gut aufgestellte Nachrichtendienste. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle eine Lanze f\u00fcr die Mitarbeiter in den Diensten brechen; denn sie leisten eine gute, eine ordentliche Arbeit.\n\nZum Schluss noch ein sehr ernst gemeinter Hinweis: Es ist mittlerweile kein Geheimnis mehr, dass allein durch die intensive Kooperation zwischen dem BND und der NSA seit 2011  19 geplante Anschl\u00e4ge auf Angeh\u00f6rige der Bundeswehr in Afghanistan rechtzeitig verhindert werden konnten. Daran sieht man ganz konkret, wie wichtig es ist, dass wir einen gut aufgestellten Bundesnachrichtendienst haben und dieser Bundesnachrichtendienst eng mit den Diensten anderer L\u00e4nder kooperiert. Ich glaube, das ist etwas, was auch wir alle hier beherzigen sollten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72332,"sequence":364,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72333,"sequence":365,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Martina Renner von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72334,"sequence":366,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72335,"sequence":367,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die eben geh\u00f6rte Rede von Herrn Kollegen Mayer hat gezeigt, dass die Bundesregierung hinsichtlich der Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen dieses Parlaments mit zweierlei Ma\u00df misst. W\u00e4hrend wir als Opposition falsche Antworten auf Kleine Anfragen zu den Themen \u201eWirtschaftsspionage\u201c und \u201eVerwicklung der NSA\u201c erhalten und durch Herrn Altmaier als Aufkl\u00e4rer im NSA-Untersuchungsausschuss bedroht werden -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72336,"sequence":368,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72337,"sequence":369,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer bedroht Sie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72338,"sequence":370,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Kollege ist doch Vorsitzender im Parlamentarischen Kontrollgremium! Reden Sie doch einmal mit ihm!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72339,"sequence":371,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn wir \u00f6ffentlich den \u00dcberwachungs- und Spionage-skandal thematisieren, wird uns mit einem Verfahren wegen Geheimnisverrat gedroht -, berichtet Herr Mayer hier aus geheimen Unterlagen, die dem PKGr heute vorgelegen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72340,"sequence":372,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat nur gesagt, was nicht in den Akten steht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72341,"sequence":373,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Er interpretiert sie einseitig, und wir k\u00f6nnen hier nicht in angemessener Form reagieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72342,"sequence":374,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72343,"sequence":375,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach du liebe Zeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72344,"sequence":376,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen geht wohl gerade der Skandal verloren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72345,"sequence":377,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zeugt davon, dass man mit zweierlei Ma\u00df misst, wenn es um die Rechte des Parlaments und der Abgeordneten geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72346,"sequence":378,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72347,"sequence":379,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist insbesondere angesichts des Aufkl\u00e4rungsauftrags des NSA-Untersuchungsausschusses kein w\u00fcrdiges Verhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72348,"sequence":380,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72349,"sequence":381,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit einem Jahr m\u00fchen wir uns in diesem Ausschuss, einen der gr\u00f6\u00dften, vielleicht sogar den gr\u00f6\u00dften Geheimdienstskandal in der Geschichte der Bundesrepublik aufzukl\u00e4ren. Es geht hier nicht um Fehler und Pannen. Es geht um einen Skandal; ich sage das ganz bewusst. -Unser aller Kommunikation wird \u00fcberwacht. Seien es E-Mails, Kurznachrichten, Telefongespr\u00e4che oder unser Surfverhalten im Internet, alles wird \u00fcberwacht. Niemand ist mehr sicher vor der Spionage der Geheimdienste, die deutsche Regierung ebenso wenig wie befreundete europ\u00e4ische Regierungen, Institutionen, Parlamente, Medien, Unternehmen und Konzerne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72350,"sequence":382,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meinen Sie den FSB?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72351,"sequence":383,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir alle kennen die Spione, und wir sprechen es aus: Das sind die NSA und der Bundesnachrichtendienst Hand in Hand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72352,"sequence":384,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72353,"sequence":385,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Russland?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72354,"sequence":386,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Massen\u00fcberwachung, die wir als Ausschuss festgestellt haben, zum Beispiel durch den Abgriff der Telekommunikationsdaten bei der Deutschen Telekom in Frankfurt, hat ebenso wie die politische und wirtschaftliche Spionage nichts, aber auch rein gar nichts mit den postulierten Zielen der Geheimdienste zu tun. Diese Praxis, die wir untersuchen, ist illegal und demokratiesch\u00e4digend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72355,"sequence":387,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72356,"sequence":388,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Martinas M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72357,"sequence":389,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum wissen wir \u00fcberhaupt davon? Warum hat sich der Untersuchungsausschuss auf den Weg gemacht? Wir wissen davon, weil Edward Snowden den Mut hatte, die Welt \u00fcber die Massenaussp\u00e4hung durch die NSA zu informieren. Er hat den Stein ins Rollen gebracht. Doch bis heute verweigern Sie dem Kronzeugen im NSA-Untersuchungsausschuss eine Aussage hier in Berlin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72358,"sequence":390,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72359,"sequence":391,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72360,"sequence":392,"sitzung":102,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Kein Interesse an Aufkl\u00e4rung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72361,"sequence":393,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit diesen Enth\u00fcllungen in 2013 besch\u00e4ftigt uns alle die Frage - die muss uns als Parlament interessieren -, inwieweit der BND an dieser Praxis der NSA, der Massen\u00fcberwachung und Spionage, beteiligt war und ist. Nat\u00fcrlich ist damit untrennbar die Frage verbunden, ob der BND dabei seinen gesetzlichen Rahmen verlassen hat.\n\nSeit knapp zehn Tagen erfahren wir nun aus den Medien, dass dieses Aussp\u00e4hen und \u00dcberwachen gezielt gegen europ\u00e4ische Partner, gegen europ\u00e4ische Industrieunternehmen mit deutscher Beteiligung und gegen befreundete Regierungen gerichtet war und dass das Bundeskanzleramt \u00fcber diese Praxis des BND seit mehr als f\u00fcnf Jahren informiert gewesen ist und nicht erst seit 2015. In diesem Punkt muss ich dem Kollegen Christian Flisek leider widersprechen.\n\nMomentan steht im Raum, dass der Bundesrepublik die NSA offenbar n\u00e4hersteht als der \u00c9lys\u00e9e-Palast, das Europaparlament oder unser Nachbarland \u00d6sterreich. Damit beginnt der zweite Teil der Aff\u00e4re. Die Bundesregierung und allen voran der jetzige Bundesinnenminister und langj\u00e4hrige Staatsminister im Bundeskanzleramt Thomas de Maizi\u00e8re versprechen jeden Tag eine Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit. Doch passiert ist bislang nichts - nichts, was auch nur ann\u00e4hrend das Wort Aufkl\u00e4rung verdienen w\u00fcrde.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf zwei eklatante Beispiele abstellen. Seit mehr als zwei Wochen warten wir auf die Liste der Spionageziele. Was ist passiert? Nichts! Stattdessen fragt die Bundesregierung in den USA um Erlaubnis, hier ihrer Pflicht gegen\u00fcber dem Parlament nachzukommen. Es kann nicht sein, dass BND und NSA, die hier m\u00f6glicherweise Straftaten begangen haben, nun selbst entscheiden d\u00fcrfen, welche Informationen \u00fcber ihr Handeln sie dem Ausschuss \u00fcbergeben, der das untersuchen soll. Solange diese Liste zur\u00fcckgehalten wird, werden, so sagen wir, die Spione gesch\u00fctzt und die parlamentarische Aufkl\u00e4rung sabotiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72362,"sequence":394,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72363,"sequence":395,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Wer jetzt meint, die Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnte beim BND stehen bleiben und dass wir nicht nach den Verantwortlichen im Bundeskanzleramt fragen, dass wir nicht fragen, was dort wann gewusst wurde, wer diese Spionage zugelassen und nicht unterbunden hat, wer die europ\u00e4ischen Partner nicht informiert hat, der t\u00e4uscht sich. Das werden wir als Untersuchungsausschuss fragen. Falls in den n\u00e4chsten Stunden und Tagen klar wird, dass die von uns als Opposition gemeinsam vorgelegten Beweisantr\u00e4ge abgelehnt werden bzw. die Listen zu den Spionagezielen der NSA nicht vorgelegt werden, dann m\u00fcssen wir sagen: Das ist nicht nur eine Blockade der Arbeit, sondern das ist der Versuch der Verschleppung. Es steht im Raum, dass wir die entsprechenden Zeugen aus dem Bundeskanzleramt m\u00f6glicherweise erst im Sommer oder sogar erst nach der parlamentarischen Sommerpause h\u00f6ren werden. Das ist nicht das, was die \u00d6ffentlichkeit derzeit erwartet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72364,"sequence":396,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben selbst die Reihenfolge beschlossen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72365,"sequence":397,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen. Sie haben Ihre Redezeit schon deutlich \u00fcberzogen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72366,"sequence":398,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. - Ich denke, Sie haben jetzt allen Anlass, diesen Skandal nicht weiter auszusitzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72367,"sequence":399,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist gut! Welchen Skandal?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72368,"sequence":400,"sitzung":102,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Ansonsten werden diejenigen, die das tun, den Stuhl riskieren, auf dem sie gerade erst Platz genommen haben.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72369,"sequence":401,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72370,"sequence":402,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es auf den Stuhl zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72371,"sequence":403,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Susanne Mittag von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72372,"sequence":404,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72373,"sequence":405,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Das Thema ist sehr interessant; das ist sehr sch\u00f6n. Ich bin froh, dass diese Aktuelle Stunde von der SPD- und der CDU\/CSU-Fraktion beantragt worden ist, um \u00fcber die Kooperationen von BND und NSA in Deutschland zu sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72374,"sequence":406,"sitzung":102,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso spricht eigentlich Sigmar nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72375,"sequence":407,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn die Vorw\u00fcrfe, die dem BND und auch dem Bundeskanzleramt in den letzten Tagen gemacht wurden, sind erheblich und erreichen zumindest in der \u00d6ffentlichkeit - deswegen ist der Zuspruch so gro\u00df - immer neue Dimensionen.\n\nAber die Presseberichte lenken die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit auch endlich wieder vermehrt auf den NSA-Untersuchungsausschuss. Hoffentlich hilft uns diese \u00f6ffentliche Resonanz bei der Durchsetzung unserer Beweisbeschl\u00fcsse im Ausschuss. Das sind inzwischen fast 300. Wir sind ja nicht unt\u00e4tig geblieben. Ich denke, seit einigen Tagen mehren sich offene Fragen, und damit steigt auch die Zahl der Beweisbeschl\u00fcsse. Aber schnelle Schlussfolgerungen, wie sie in den letzten Tagen ge\u00e4u\u00dfert wurden, helfen bei der wichtigen Aufkl\u00e4rungsarbeit des Untersuchungsausschusses nicht wirklich weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72376,"sequence":408,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72377,"sequence":409,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72378,"sequence":410,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Untersuchungsausschuss haben einen klar definierten Untersuchungsauftrag und klare Forderungen, um einen hochproblematischen Sachverhalt zu kl\u00e4ren, sowohl \u00f6ffentlich als auch nicht \u00f6ffentlich. Dabei geht es nicht um H\u00f6rensagen, Schlussfolgerungen, Empfindungen oder \u00c4hnliches, sondern es geht um belastende und entlastende Momente. Diese zu bekommen - das haben wir gemerkt -, wird wohl nicht ganz einfach sein. Das haben wir schon gemerkt, als wir schwarze Seiten, blaue Seiten und sogar gar keine Seiten in den Akten hatten. Es gibt externe Orte zum Lesen. Konsultationen ohne Ergebnis hatten wir auch schon. Es wird also nicht aufh\u00f6ren. Aber wir werden die Beweise bekommen. Sie sind unverzichtbar, so unangenehm es vielleicht f\u00fcr den einen oder anderen auch werden k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72379,"sequence":411,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72380,"sequence":412,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine sachliche \u00f6ffentliche Diskussion kann da nur hilfreich sein. Ich betone: sachlich.\n\nEs m\u00fcssten jetzt alle Fakten auf den Tisch, und dann m\u00fcssen die Zeugen befragt werden; so herum wird ein Schuh daraus. Einige werden wir eventuell erneut vernehmen m\u00fcssen; da ist, denke ich, die Belehrung vor der Aussage wohl nicht komplett angekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72381,"sequence":413,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72382,"sequence":414,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Erst dann ist es sinnvoll, Konsequenzen zu fordern: organisatorisch oder rechtlich oder personell. Nur so bleiben der Ausschuss, das Parlament und die Politik glaubw\u00fcrdig. Auch eine Regierung ist nur so glaubw\u00fcrdig, wie sie mit eigenen M\u00e4ngeln umgehen kann.\n\nDie in den vergangenen beiden Wochen aufgeworfenen Fragen zeigen nur die Richtigkeit und Wichtigkeit des NSA-Untersuchungsausschusses. Denn erst durch die Beweisbeschl\u00fcsse dieses Ausschusses - es waren nicht die Gr\u00fcnen alleine - scheint sowohl dem BND als auch dem Kanzleramt die Brisanz der von den USA eingesteuerten Selektoren bewusst geworden zu sein. Die aufgeworfenen Fragen best\u00e4tigen auch die Richtigkeit und Wichtigkeit unserer im Ausschuss beschlossenen Vorgehensweise. Nur noch einmal zur Erinnerung: Erst kehren wir vor der eigenen T\u00fcr, also beim BND und bei dessen Kontrolle. Da scheinen wir mit der parlamentarischen Aufarbeitung offenbar noch lange nicht fertig zu sein.\n\nAber - vielleicht geht das in der einen oder anderen Diskussion unter -: Die Aufgabe des BND ist unter anderem die Unterst\u00fctzung der Bundesregierung bei ihren sicherheits- und au\u00dfenpolitischen Entscheidungen durch Bereitstellung von Erkenntnissen \u00fcber das Ausland. Manchmal habe ich in dieser Diskussion das Gef\u00fchl, das wird ein bisschen vermischt.\n\nEine weitere Aufgabe ist die informatorische Unterst\u00fctzung der Bundeswehr bei ihren Auslandseins\u00e4tzen. Es ist schon erw\u00e4hnt worden: Die Bundeswehr ist in 14 L\u00e4ndern im Einsatz. Das Stichwort lautet hier \u201eSchutz der Truppe vor terroristischen Anschl\u00e4gen\u201c; das hat das eine oder andere Mal ja offensichtlich geklappt.\n\nHinzu kommt die Aufgabe, Informationen in Krisen oder bei Entf\u00fchrungen deutscher Staatsangeh\u00f6riger bereitzustellen. Zurzeit gibt es mehrere Entf\u00fchrungsf\u00e4lle. Dar\u00fcber wird nicht \u00f6ffentlich diskutiert - das ist auch richtig so -; aber das ist wichtig.\n\nEs waren die Entwicklungen nach dem 11. September 2001, die zum Memorandum of Agreement mit der NSA gef\u00fchrt haben. Der Rahmen dieses Agreements ist klar definiert und nachvollziehbar. Wir m\u00fcssen nun kl\u00e4ren, ob und inwieweit sich beim BND im Laufe der Jahre ein gewisses Eigenleben und\/oder ein gro\u00dfz\u00fcgiges Interpretieren der rechtlichen und vertraglichen Rahmen breitgemacht hat - um es einmal milde auszudr\u00fccken. Das ist unsere Aufgabe. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem kl\u00e4ren, ob und wann bei offenkundigen Verst\u00f6\u00dfen des ausl\u00e4ndischen Partners Meldungen an die BND-Spitze und das Kanzleramt gegangen sind und welche Folgen dies f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit hatte. Ganz besonders interessant sind nat\u00fcrlich die Fragen: Wann und mit welchen Folgen?\n\nDie Aufkl\u00e4rungsarbeit des Ausschusses wird sich dann in einem weiteren Schritt mit den USA und mit Gro\u00dfbritannien und deren Nachrichtendiensten besch\u00e4ftigen; da sind wir n\u00e4mlich noch gar nicht angekommen. Es geht um die Fragen: Was haben diese explizit in Deutschland unternommen, um, so wie es Edward Snowden nahelegt, ein engmaschiges Spionagenetz anzulegen, um die weltweite Kommunikation - Stichwort \u201efull take\u201c - \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen? Bei all dem m\u00fcssen wir noch kl\u00e4ren, was zutrifft.\n\nDiese Aufkl\u00e4rungsarbeit ist die Aufgabe, der wir nun schon seit \u00fcber einem Jahr jeden Donnerstag in jeder Plenarwoche bis sp\u00e4t in die Nacht nachgehen. Die polizeiliche Ermittlungsarbeit hat als Grundlage die sieben goldenen W - der eine oder andere Polizist wird sie kennen -: Wer hat wann wo was wie mit wem warum gemacht? Das ist die Grundlage der Ermittlungsarbeit. So werden auch wir weiter vorgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72383,"sequence":415,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72384,"sequence":416,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6ren Sachbeweise, und die brauchen wir bis morgen - es ist nun einmal so -, und zwar in Form von Selektorenlisten. Sie sind wichtig; denn sie sind Sachbeweise. Auch wenn ich mich da wiederhole: Die Selek-torenlisten sind elementar f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung. Erste -Zeugenbefragungen dazu haben wir letzte Woche beschlossen; da haben wir unseren Plan schon ge\u00e4ndert.\n\nIm vergangenen Jahr und bis heute war die Zusammenarbeit im NSA-Untersuchungsausschuss - um auch einmal etwas Positives zu sagen - \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg sehr kooperativ und kollegial. Auch wenn es hier und da und bei der einen oder anderen Frage unterschiedliche Meinungen gab, hat uns bisher immer der gemeinsame Aufkl\u00e4rungswille gute L\u00f6sungen f\u00fcr die Arbeit des Ausschusses finden lassen. Das w\u00fcnsche ich mir bei aller Aufgeregtheit der letzten Tage auch weiterhin.\n\nEins ist klar: Nur wenn wir - als vom Bundestag einstimmig eingesetzter Untersuchungsausschuss - zusammenarbeiten, k\u00f6nnen wir unserem Auftrag gerecht -werden. Denn die Widerst\u00e4nde gegen unseren Aufkl\u00e4rungsauftrag sind auf beiden Seiten des Atlantiks gewaltig. Diese Widerst\u00e4nde gilt es zu \u00fcberwinden. Da sind wir auf einem guten Weg. Als selbstbewusstes Parlament werden wir zusammen einen Weg finden, um sowohl berechtigten Geheimhaltungsinteressen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72385,"sequence":417,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich muss auch Sie ermahnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72386,"sequence":418,"sitzung":102,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"- ja; ich komme zu meinem letzten Satz - als auch dem \u00f6ffentlichen und unserem eigenen parlamentarischen Anspruch auf Aufkl\u00e4rung gerecht zu werden. Ich denke, das bekommen wir hin.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72387,"sequence":419,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72388,"sequence":420,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Hans-Christian Str\u00f6bele vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72389,"sequence":421,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber Fehler im Kanzleramt. Der Meinung, dass es diese Fehler gab, war ja auch Herr Mayer. Deshalb bedauere ich au\u00dferordentlich, dass die Chefin des Kanzleramtes nicht hier ist und dass ihr Platz frei ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72390,"sequence":422,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72391,"sequence":423,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Chef des Kanzleramts sitzt da! Herr Altmaier ist da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72392,"sequence":424,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72393,"sequence":425,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ist er jetzt der Chef?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72394,"sequence":426,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72395,"sequence":427,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Grundbegriffe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72396,"sequence":428,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na gut. Das k\u00f6nnen Sie der Kanzlerin schonend beibringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72397,"sequence":429,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen mal einen kleinen Kurs Staatskunde, Herr Kollege Str\u00f6bele!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72398,"sequence":430,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72399,"sequence":431,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte n\u00e4mlich erwartet, dass die Kanzlerin sich als Erstes einmal hier an dieses Pult stellt und definitiv gegen\u00fcber dem Parlament, gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt, dass ihre Aussage im Wahlkampf 2013, dass es keinerlei Wirtschaftsaussp\u00e4hung, keinerlei Wirtschaftsspionage in Deutschland durch die NSA gibt, falsch war. Diese Aussage war falsch, und sie muss sofort korrigiert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72400,"sequence":432,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72401,"sequence":433,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr haben Sie keinen Beleg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72402,"sequence":434,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie es mal erkl\u00e4ren?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72403,"sequence":435,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will einmal versuchen, nicht f\u00fcr die Ahnungslosen, die Herr Mayer hier genannt hat, sondern f\u00fcr die, die Ahnung haben, die Themen zu sortieren. Es geht hier nicht um Daten \u00fcber terroristische Anschl\u00e4ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72404,"sequence":436,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72405,"sequence":437,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier auch nicht um Daten von Wirtschaftsunternehmen, deutschen oder europ\u00e4ischen, die m\u00f6glicherweise Beziehungen zu Waffenhandel haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72406,"sequence":438,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie denn das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72407,"sequence":439,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"zu Drogenhandel, zu Terrorismus oder was auch immer. Es geht hier um Informationen \u00fcber Personen in Deutschland und in Europa sowie \u00fcber Firmen in Deutschland und in Europa, die all das nicht haben, sondern die nur in den Fokus der NSA und des Bundesnachrichtendienstes gekommen sind, weil die NSA die Vereinbarung mit dem Bundesnachrichtendienst nicht eingehalten hat. Das, Herr Kollege Mayer, verst\u00f6\u00dft eklatant gegen deutsches Recht, gegen das deutsche Grundgesetz, und das hat die Bundesregierung zu verantworten. Nur darum geht es.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72408,"sequence":440,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72409,"sequence":441,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass es nur darum geht, k\u00f6nnen Sie daraus ersehen, dass diese Selektoren - zum Beispiel \u201eEADS\u201c oder \u201eEuro-copter\u201c oder \u201efranz\u00f6sische Politiker\u201c -, die da dauernd durch die Gegend geistern, vom Bundesnachrichtendienst aussortiert und auch nicht wieder hineingenommen wurden, weil sie Ergebnis eklatanter Verst\u00f6\u00dfe gegen die Vereinbarung mit Deutschland waren. So einfach ist das.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72410,"sequence":442,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72411,"sequence":443,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns dar\u00fcber reden.\n\nWir werfen der Bundesregierung nicht vor, dass sie mit den USA zusammenarbeitet, auch nicht, dass sie es im Geheimdienstbereich tut. Ich bin damit seit 15 Jahren oder l\u00e4nger besch\u00e4ftigt.\n\n(Clemens Binninger [CDU\/CSU]: Seit\n\n17 Jahren!)\n\nWir werfen der Bundesregierung vielmehr vor, dass sie diese Rechtsbr\u00fcche - Br\u00fcche des deutschen Rechts, des deutschen Grundgesetzes und der Vereinbarungen mit den USA - nicht nur geduldet, toleriert, \u00fcbersehen, sondern sogar mitgemacht und gef\u00f6rdert hat, und dies, weil der Bundesnachrichtendienst diese Selektoren nicht ausgeschlossen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72412,"sequence":444,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Beweis daf\u00fcr, bitte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72413,"sequence":445,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werfen Herrn de Maizi\u00e8re nach wie vor, also auch noch nach der Sitzung vorhin, vor, dass er als zust\u00e4ndiger Chef im Kanzleramt","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72414,"sequence":446,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Also doch \u201eChef im Kanzleramt\u201c! Er kann es ja doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72415,"sequence":447,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"nicht das Notwendige getan hat, um das abzustellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72416,"sequence":448,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72417,"sequence":449,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben n\u00e4mlich vorhin nicht erw\u00e4hnt, dass dies seit 2005 im Bundesnachrichtendienst bekannt war, dass es sp\u00e4testens seit 2010, aber auch schon vorher im Kanzleramt h\u00e4tte bekannt sein m\u00fcssen.\n\nSie haben gesagt, es h\u00e4tten diese Namen - EADS und die anderer Firmen - vorgelegen; sie seien nicht Gegenstand der Vermerke gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72418,"sequence":450,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2010 war er noch nicht im Amt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72419,"sequence":451,"sitzung":102,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorsicht! Namen hat er gar nicht genannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72420,"sequence":452,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber nicht gesagt, dass es in den Vermerken sehr wohl Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass Herr de Maizi\u00e8re h\u00e4tte t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Dennoch ist er nicht t\u00e4tig geworden, weder in seinem Amt noch beim Bundesnachrichtendienst noch gegen\u00fcber der NSA und den US-amerikanischen Freunden. Das werfen wir ihm vor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72421,"sequence":453,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72422,"sequence":454,"sitzung":102,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Mayer, auch Sie sagen, es habe Fehler gegeben. Ja, es hat Fehler gegeben. Aber, Herr Mayer: Diese Fehler sind so schlimm, dass dies organisatorische und personelle Konsequenzen haben muss, sowohl im Bundeskanzleramt als auch im Bundesnachrichtendienst, und zwar erhebliche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72423,"sequence":455,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72424,"sequence":456,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Manfred Grund von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72425,"sequence":457,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72426,"sequence":458,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Str\u00f6bele, Fakten, Fakten, Fakten - und immer in Sichtweite der Wahrheit bleiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72427,"sequence":459,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72428,"sequence":460,"sitzung":102,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72429,"sequence":461,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus allen Dokumenten, die uns heute im Parlamentarischen Kontrollgremium vorgelegt worden sind, insbesondere das Jahr 2005 betreffend, und deren Inhalt auch Sie nicht angezweifelt haben, ist nichts herauszulesen - und man kann dort noch nicht einmal etwas hinein-interpretieren -, was mit Rechtsbr\u00fcchen, Fehlern im Kanzleramt oder Industriespionage zu tun hat. Bitte, bleiben Sie bei dem, was Sie auch heute geh\u00f6rt haben, und verbreiten Sie nicht andere Behauptungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72430,"sequence":462,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72431,"sequence":463,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Renner, Sie sprechen von Massen\u00fcberwachung. Seit zwei Jahren steht der Begriff \u201eMassen\u00fcberwachung\u201c im Raum. Seit einem Jahr bem\u00fchen Sie sich neben anderen Kollegen offensichtlich auch im Untersuchungsausschuss, diese Massen\u00fcberwachung zu belegen. Sie haben nichts gefunden. Sie sind auch heute den schl\u00fcssigen Beweis f\u00fcr Massen\u00fcberwachung in Deutschland schuldig geblieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72432,"sequence":464,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72433,"sequence":465,"sitzung":102,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts mitbekommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72434,"sequence":466,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Bundesrepublik Deutschland hat zum Schutz ihrer B\u00fcrger und damit auch in unserem Interesse drei Nachrichtendienste. Einer davon ist der Bundesnachrichtendienst. Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, wir haben Nachrichtendienste und Gott sei Dank keine Geheimdienste.\n\nZum Kernauftrag des Bundesnachrichtendienstes geh\u00f6ren die Beobachtung von Krisengebieten und Regionen, die von besonderer Bedeutung f\u00fcr die Sicherheit der Bundesrepublik sind, sowie die Aufkl\u00e4rung im Einsatzgebiet der Bundeswehr, und zwar zum Schutz der dort eingesetzten Bundeswehrsoldaten. Darauf, Informationen zu sammeln und diese auch auszuwerten, zielt der gesetzliche Auftrag an den Bundesnachrichtendienst.\n\nDabei bedient sich der Bundesnachrichtendienst nat\u00fcrlich nachrichtendienstlicher Mittel. Dem Einsatz dieser nachrichtendienstlichen Mittel sind bereits durch unsere Verfassung enge Grenzen gesetzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72435,"sequence":467,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz enge Grenzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72436,"sequence":468,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, \u201eganz enge Grenzen\u201c. - Dazu geh\u00f6ren der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, der Schutz des Kernbereichs der privaten Lebensf\u00fchrung sowie der Grundsatz des Vorrangs und des Vorbehalts des Gesetzes.\n\nNoch einmal: Unsere Nachrichtendienste sind keine Geheimdienste, weil ihr T\u00e4tigkeitsbereich gesetzlich wesentlich enger gefasst ist. Sie sind aber auch kein \u00f6ffentlicher und kein offener Dienst, dessen Strukturen, Arbeitsweise, Erkenntnisse oder auch Defizite auf den Marktpl\u00e4tzen unserer Republik oder der Welt ausgebreitet werden k\u00f6nnen.\n\nWeil das so ist, unterliegt auch der Bundesnachrichtendienst einer besonderen Kontrolle des Deutschen Bundestages, insbesondere der Kontrolle des Parlamentarischen Kontrollgremiums, der G 10-Kommission und des Vertrauensgremiums des Haushaltsauschusses. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es dar\u00fcber hinaus die Kontrolle durch Gerichte, Datenschutzbeauftragte und den Bundesrechnungshof.\n\nDas Parlamentarische Kontrollgremium kontrolliert die Arbeit der Bundesregierung hinsichtlich der T\u00e4tigkeit der Nachrichtendienste des Bundes. Die Bundes-regierung ist verpflichtet, das Parlamentarische Kontrollgremium umfassend \u00fcber die allgemeine T\u00e4tigkeit der Nachrichtendienste und \u00fcber Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung zu unterrichten. Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums haben Zutritt zu allen Dienststellen der Nachrichtendienste. Sie k\u00f6nnen Akten und Dateien abrufen, Angeh\u00f6rige der Nachrichtendienste befragen und zur Wahrnehmung ihrer Kontroll-aufgaben einen Sachverst\u00e4ndigen als Sonderermittler einsetzen.\n\nSo weit die Theorie, so weit die gesetzliche Grundlage, so weit auch die Praxis, eine Praxis, die ich als langj\u00e4hriger Kontrolleur der nachrichtendienstlichen T\u00e4tigkeit nicht zu beanstanden habe. Dies war und ist \u00fcbrigens bis heute auch die Sicht des Parlamentarischen Kontrollgremiums. So steht in der Unterrichtung durch das Parlamentarische Kontrollgremium an das Parlament, Drucksache 18\/217, f\u00fcr den Berichtszeitraum November 2011 bis 2013:\n\nAuch im vorliegenden Berichtszeitraum unterrichtete die Bundesregierung \u2026 angemessen, zeitnah und im gebotenen Umfang \u2026 F\u00fcr die Information durch die Nachrichtendienste gilt dies grunds\u00e4tzlich ebenfalls.\n\nIch will zum Erkenntnisgewinn noch hinzuf\u00fcgen, dass dem Parlamentarischen Kontrollgremium innerhalb der Bundestagsverwaltung mehr als ein Dutzend Beamte und Angestellte zuarbeiten und es unterst\u00fctzen.\n\nUnd ich will der guten Ordnung halber darauf hinweisen, dass die Beratungen des Parlamentarischen Kontrollgremiums geheim sind und die Mitglieder zur Geheimhaltung der Angelegenheiten verpflichtet sind. Seit Beginn 2015 ist ein Mitglied der Fraktion Die Linke Vorsitzender des Parlamentarischen Kontrollgremiums. Leider ist mit dem Wahlkampf 2013 unter dem damaligen Vorsitzenden die Unsitte eingetreten, dass einige Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums vor und nach den - geheimen - Sitzungen die lokale und die Weltpresse unterrichten. Dies hilft vielleicht der eigenen Profilierung, schadet aber dem Gremium.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72437,"sequence":469,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72438,"sequence":470,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schaden f\u00fcr die parlamentarische Kontrolle entsteht auch dadurch, dass permanent hochvertrauliche Dokumente durchgestochen werden. Damit wird Misstrauen kultiviert, und die Nachrichtendienste werden diffamiert und diskreditiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72439,"sequence":471,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72440,"sequence":472,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will zum Abschluss noch einmal aus dem Bericht des Parlamentarischen Kontrollgremiums zitieren - Frau Vorsitzende, ich bin gleich fertig -:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72441,"sequence":473,"sitzung":102,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin hei\u00dft das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72442,"sequence":474,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf Nachfragen der Mitglieder des Gremiums erl\u00e4utert die Bundesregierung zur Herkunft der dem Nachrichtendienst NSA aus Deutschland \u00fcbermittelten Daten, dass diese aus der Auslandsaufkl\u00e4rung des BND stammten. Die Daten erhebe der BND im Rahmen gesetzlicher Vorgaben und leite sie erst weiter, nachdem man Daten \u00fcber Deutsche in einem mehrstufigen Verfahren herausgefiltert habe.\n\nAlles, was wir heute geh\u00f6rt und gesehen haben, l\u00e4sst \u00fcberhaupt keinen Schluss zu, dass diese Praxis nicht fortgesetzt wird und weiterhin angewandt wird, sodass f\u00fcr die Skandalisierung, die hier betrieben worden ist, \u00fcberhaupt kein Hintergrund vorhanden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72443,"sequence":475,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72444,"sequence":476,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Uli Gr\u00f6tsch von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72445,"sequence":477,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72446,"sequence":478,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, was das Positive an der jetzigen Situation ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72447,"sequence":479,"sitzung":102,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Nee!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72448,"sequence":480,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sage es Ihnen gerne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72449,"sequence":481,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72450,"sequence":482,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt haben wir alle - wir Parlamentarier, das Bundeskanzleramt - die Gelegenheit, den Menschen in Deutschland die Aufgaben und die Notwendigkeiten, denen der BND auch unterliegt, zu erkl\u00e4ren;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72451,"sequence":483,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72452,"sequence":484,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"denn nat\u00fcrlich geht es ohne internationale Zusammenarbeit und ohne den internationalen Verbund der Nachrichtendienste ausdr\u00fccklich nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72453,"sequence":485,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72454,"sequence":486,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt ist f\u00fcr uns die Chance, die Nachrichtendienste aus der Grauzone zu holen, in der sie sich zurzeit wom\u00f6glich befinden. Ich begr\u00fc\u00dfe es deshalb sehr ausdr\u00fccklich, dass die Bundeskanzlerin ihre Aussage vor dem NSA-Untersuchungsausschuss angek\u00fcndigt hat. Ich hoffe, dass es in diesem Zusammenhang auch klare Worte von Frau Merkel geben wird.\n\nLassen Sie uns alle gemeinsam, liebe Kolleginnen und Kollegen, den Verschw\u00f6rungstheoretikern und selbsternannten Geheimdienstexperten in Deutschland und \u00fcberall auf der Welt den N\u00e4hrboden entziehen und die Arbeit der Nachrichtendienste einer n\u00fcchternen Betrachtung unterziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72455,"sequence":487,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72456,"sequence":488,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns auch Verantwortung als Gesetzgeber \u00fcbernehmen, um durch klare Gesetze und Vorgaben die Nachrichtendienste aus ebendieser Grauzone zu holen, in der sich die Dienste zudem auch selbst nicht befinden wollen. Damit meine ich Gesetze, die auch den Gegebenheiten im Jahr 2015 und dar\u00fcber hinaus entsprechen und insoweit angemessen sind. Erst am Freitag vorletzter Woche haben wir an dieser Stelle \u00fcber die Neustrukturierung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz diskutiert. Mit dem entsprechenden Gesetzentwurf sind wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, einen wichtigen und richtigen Schritt gegangen. Ich glaube, was f\u00fcr das BfV gut sein wird, das wird auch - durch eine klare Gesetzgebung - f\u00fcr den BND gut sein. Die Dienste d\u00fcrfen nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen, als S\u00fcndenbock f\u00fcr wom\u00f6glich strukturelle Schw\u00e4chen und Gesetzesl\u00fccken herhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72457,"sequence":489,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die fehlende Aufsicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72458,"sequence":490,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade in diesem h\u00f6chst sensiblen Arbeitsbereich sind klare Regelungen ohne Zweifel erforderlich.\n\nIch sage es noch einmal ganz ausdr\u00fccklich: F\u00fcr uns muss Aufkl\u00e4rung an erster Stelle stehen. Die Fakten m\u00fcssen auf den Tisch, und wir m\u00fcssen auch dabei bleiben. Auch ich komme aus der Sitzung des Parlamentarischen Kontrollgremiums von eben, und ich glaube, dass das, was dort heute erkl\u00e4rt und vorgelegt wurde, R\u00fccktrittsforderungen und den lauten Schrei \u201eSkandal\u201c schlichtweg unm\u00f6glich macht, wenn man seri\u00f6s bleiben will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72459,"sequence":491,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72460,"sequence":492,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich auch sagen: Gut, dass wir mit dem NSA-Untersuchungsausschuss ein Gremium haben, das der Thematik und allen Fragen bis ins Detail nachgehen wird. Der Ausschuss hat in den letzten Monaten enorm viel und enorm erfolgreich gearbeitet. Ich sage: Respekt, liebe Kolleginnen und Kollegen! Gut, dass wir Sie haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72461,"sequence":493,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72462,"sequence":494,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber der Untersuchungsausschuss st\u00f6\u00dft nat\u00fcrlich an seine Grenzen, wenn ihm Informationen vorenthalten werden.\n\nIch hoffe, dass es jetzt tats\u00e4chlich den Willen und die politische Bereitschaft gibt, das Parlament in seiner Funktion als Kontrollinstanz zu st\u00e4rken. Das meine ich in Bezug auf das Parlamentarische Kontrollgremium in personeller Hinsicht ebenso wie in der Mittelausstattung. Wir brauchen eine nachhaltige, eine ernstgemeinte und deutlich sp\u00fcrbare St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle der Nachrichtendienste. Beh\u00f6rden mit Zigtausend Mitarbeitern, die in den verschiedensten Bereichen, verteilt \u00fcber den ganzen Globus, im Einsatz sind, k\u00f6nnen nicht durch einige wenige Personen effektiv kontrolliert werden.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einen Satz zur Struktur der Fachaufsicht und zu der Kontrolle durch die Bundesregierung sagen, wenn es um die Nachrichtendienste geht. Ich halte nichts davon, noch einen neuen Beauftragten im Deutschen Bundestag zu installieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72463,"sequence":495,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72464,"sequence":496,"sitzung":102,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":404.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben n\u00e4mlich schon eine Fachaufsicht im Kanzleramt, wir haben einen Geheimdienstkoordinator, der schon von Amts wegen f\u00fcr das zust\u00e4ndig ist, wor\u00fcber wir hier reden. Wir haben seit 2014 sogar einen zus\u00e4tz-lichen Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Nachrichtendienste. Somit sind wir hinsichtlich der Struk-turen wirklich nicht schlecht aufgestellt. Aber die Strukturen und die Abl\u00e4ufe m\u00fcssen beachtet bzw. eingehalten werden. Der Informationsfluss von ganz unten nach ganz oben muss gew\u00e4hrleistet und im Sinne der parlamentarischen Kontrolle nachvollziehbar sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72465,"sequence":497,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72466,"sequence":498,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Nina Warken von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72467,"sequence":499,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72468,"sequence":500,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin froh, die heutige Debatte dazu nutzen zu k\u00f6nnen, uns noch einmal vor Augen zu f\u00fchren, was eigentlich Auftrag und Aufgabe des 1. Untersuchungsausschusses ist, den wir gemeinsam vor gut einem Jahr eingesetzt haben. Zudem m\u00f6chte ich darlegen, welche Rolle die Nachrichtendienste f\u00fcr die Sicherheitsarchitektur unseres Landes spielen.\n\nZum Untersuchungsausschuss. Hier muss es um Aufkl\u00e4rung gehen. \u201eAufkl\u00e4rung\u201c muss bedeuten, dass Missst\u00e4nde angesprochen und n\u00e4her untersucht werden. \u201eAufkl\u00e4rung\u201c muss aber auch bedeuten, dass man unvoreingenommen und mit dem festen Willen herangeht, umfassend und nachhaltig alle relevanten Sachverhalte und Verhaltensweisen aufzuarbeiten. Wir m\u00fcssen dabei sehr sorgf\u00e4ltig vorgehen, auch weil das im Grundgesetz verbriefte Recht des Parlaments, einen Untersuchungsausschuss einzusetzen, eines der wichtigsten Rechte dieses Parlaments \u00fcberhaupt ist.\n\nDer Untersuchungsausschuss ist unser sch\u00e4rfstes Schwert, und wir lassen uns hier sicher nicht durch lautstarke Parolen von vielfach bew\u00e4hrten Prinzipien abbringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72469,"sequence":501,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72470,"sequence":502,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Prinzipien sind Gr\u00fcndlichkeit, Genauigkeit und Aufarbeitung des Sachverhalts von unten nach oben, auch was Zeugenbefragungen angeht. So haben wir das ganz im Sinne einer effektiven und sachgerechten Aufkl\u00e4rung bisher stets getan, und so wollen wir es weiterhin tun. Dabei erwarten wir von allen Beteiligten eine Mitwirkung nach besten Kr\u00e4ften, nach bestem Wissen und Gewissen. Das ist die Verantwortung gegen\u00fcber unserem Land.\n\nGanz im Sinne dieser Verantwortung h\u00e4tte ich es sehr begr\u00fc\u00dft, wenn man in den letzten Tagen nicht st\u00e4ndig h\u00e4tte lesen k\u00f6nnen, wovon man bereits jetzt ausgeht oder welche Schlussfolgerungen man bereits heute zieht, sondern wenn man seitens der Opposition die Sachaufkl\u00e4rung an den Anfang gestellt h\u00e4tte. Die betriebene Effekthascherei ist unverantwortlich und alles andere als im Sinne einer echten Aufkl\u00e4rung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72471,"sequence":503,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72472,"sequence":504,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fast reflexartig wurde da von Wirtschaftsspionage gesprochen, vom systematischen Ausspionieren der Bev\u00f6lkerung oder vom willf\u00e4hrigen BND, der der NSA ohne Bedenken und Skrupel gegen deutsches Recht und Gesetz zuliefert, dies alles ohne Belege. Statt dieser Parolen h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass man vom Ende her gedacht h\u00e4tte. Zuerst m\u00fcssen die Fakten auf den Tisch, und zwar alle Fakten. Erst dann folgt die Bewertung, und erst dann wird entschieden, welche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72473,"sequence":505,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72474,"sequence":506,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! Genauso geht das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72475,"sequence":507,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir in Deutschland Nachrichtendienste brauchen, Nachrichtendienste, die sich selbstverst\u00e4ndlich an Recht und Gesetz halten und die kontrolliert werden, aber auch Nachrichtendienste, die gut und effektiv arbeiten, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzen und Terroranschl\u00e4ge auf unser Land verhindern. Klar ist: Der Bundesnachrichtendienst dient dem Land. Er arbeitet nicht in eigenem Auftrag. Die Bundesregierung muss wissen, was dort geschieht. Wir als Parlament nehmen Kontrollrechte wahr.\n\nMan h\u00f6rt dieser Tage immer nur, was vermeintlich nicht gut l\u00e4uft beim BND. Man sollte aber auch ruhig einmal auf die Erfolge hinweisen. Allein in den vergangenen Jahren hat der BND mitgeholfen, mindestens f\u00fcnf gr\u00f6\u00dfere Anschl\u00e4ge in Deutschland zu verhindern. Insbesondere m\u00f6chte ich hier den Fall der Sauerland-Gruppe nennen; das wurde schon angesprochen. Auch das, liebe Kolleginnen und Kollegen, geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72476,"sequence":508,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72477,"sequence":509,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich einmal einen Blick zur\u00fcck werfen. Die Anschl\u00e4ge vom 11. September haben die Sicherheitsarchitektur in der ganzen westlichen Welt ver\u00e4ndert. Der damalige gr\u00fcne Au\u00dfenminister Joschka Fischer sagte wenige Wochen sp\u00e4ter hier an diesem Ort:\n\nEs ist eine m\u00f6rderische, eine totalit\u00e4re Herausforderung, vor der wir stehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72478,"sequence":510,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72479,"sequence":511,"sitzung":102,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":10.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kanzler Schr\u00f6der hat den Amerikanern damals unsere - ich zitiere - \u201euneingeschr\u00e4nkte Solidarit\u00e4t\u201c zugesagt.\n\nDie Situation damals war ernst, und die Bedrohungslage hat sich bis heute nicht wirklich ver\u00e4ndert. Sie ist nicht nur abstrakt, sie ist l\u00e4ngst real, was wir j\u00fcngst am vereitelten Anschlag in Hessen gesehen haben. Deshalb appelliere ich an uns alle: Lassen Sie uns die Debatte sachlich f\u00fchren, die Fakten beleuchten und die Geschehnisse aufkl\u00e4ren, statt in Parteiengez\u00e4nk zu verfallen. Deutschland ist nicht isoliert in der Welt, wir brauchen die Zusammenarbeit mit verb\u00fcndeten L\u00e4ndern und deren Diensten. Wenn wir einen funktionierenden und vor allem effektiven Dienst wollen, sind wir auf deren Informationen angewiesen, nicht zuletzt auch deshalb, um unsere Soldatinnen und Soldaten zu sch\u00fctzen, die wir als Parlament in Auslandseins\u00e4tze schicken. Die M\u00f6glichkeit der Zusammenarbeit unserer Dienste mit ausl\u00e4ndischen Diensten ist im Gesetz klar geregelt und ausdr\u00fccklich vorgesehen; dies muss auch einmal deutlich gesagt werden. Man k\u00f6nnte in der aktuellen Diskussion beinahe den Eindruck gewinnen, eine solche Zusammenarbeit sei per se wider Recht und Gesetz.\n\nGenauso wie wir von den Nachrichtendiensten hierbei selbstverst\u00e4ndlich Korrektheit erwarten, m\u00fcssen wir jedoch auch zu deren Notwendigkeit stehen. Forderungen, nach denen Nachrichtendienste abgeschafft werden sollen, wie sie seit Jahren immer wieder von den Linken zu h\u00f6ren sind, halte ich f\u00fcr schlicht unverantwortlich und naiv.\n\nMeine Damen und Herren, ich fordere Sie auf: Verzichten wir in den kommenden Wochen also auf ideologieverblendete Diskussionen und Effekthascherei in der \u00d6ffentlichkeit, und nehmen wir unseren Untersuchungsauftrag ernst. Das ist unsere Verantwortung. Die CDU\/CSU wird sich hierf\u00fcr mit ganzer Kraft einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72480,"sequence":512,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72481,"sequence":513,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gute Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72482,"sequence":514,"sitzung":102,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Clemens Binninger, ebenfalls von der CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":72483,"sequence":515,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72484,"sequence":516,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor Beginn meines Beitrages h\u00e4tte ich gerne etwas zur Kollegin Renner gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72485,"sequence":517,"sitzung":102,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie ist \u201eweg-gerennt\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72486,"sequence":518,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie ist vielleicht verhindert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72487,"sequence":519,"sitzung":102,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten Linken sind irgendwie weg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72488,"sequence":520,"sitzung":102,"speaker":"Gegenruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sind woanders t\u00e4tig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72489,"sequence":521,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nur, damit wir keine falsche Sch\u00e4rfe in die Debatte bekommen, sagen: Kollegin Renner hat zu der Rede des Kollegen Mayer angedeutet, dass er aus geheimen Dokumenten zitieren w\u00fcrde. Es steht immer gleich ein schwerer Vorwurf im Raum. Ich will klarstellen - das habe ich mit meinem Kollegen Hahn von den Linken abgesprochen -, dass wir vorhin im Gremium einen Beschluss gefasst haben, der uns erlaubt, eine Bewertung \u00fcber die Sitzung abzugeben. Das, was Kollege Mayer und \u00fcbrigens auch Kollege Str\u00f6bele gesagt haben, war im Wesentlichen das, was wir vorher auch in die Mikros gesagt haben. Es gibt also keinen Grund f\u00fcr irgendeine Sch\u00e4rfe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72490,"sequence":522,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72491,"sequence":523,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass wir hier eine sachliche Debatte haben, die sicher, hoffe ich, dazu beitr\u00e4gt, dass wir alle die Sach- und Aufkl\u00e4rungsarbeit im Gremium und auch im Untersuchungsausschuss wieder in den Mittelpunkt unserer Arbeit stellen.\n\nIch glaube, dass wir auch einmal darauf hinweisen m\u00fcssen, was der BND macht und worum es konkret geht. Es geht nicht um Kommunikation in Deutschland. Es geht um Kommunikation aus Krisenregionen, die wir brauchen f\u00fcr die Sicherheit unserer Soldaten, die wir brauchen zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, die wir brauchen, um die Verbreitung von Kriegswaffen zu verhindern, und die wir auch brauchen, um organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72492,"sequence":524,"sitzung":102,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit den EU-Institutionen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72493,"sequence":525,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das steht \u00fcbrigens im Gesetz. Im Gesetz steht auch, dass bei diesen Aufgabenfeldern - Bek\u00e4mpfung von Terrorismus, Proliferation und organisierter Kriminalit\u00e4t - ein Austausch von Informationen mit anderen Nachrichtendiensten erfolgen darf. Das geschieht im Rahmen der Rechtslage.\n\nIch finde, wir sollten keine pauschalen Vorw\u00fcrfe, L\u00fcgen, Skandalisierungen und R\u00fccktrittsforderungen an den Beginn der Debatte stellen, sondern am Beginn einer Debatte muss eine Betrachtung der Rechtslage stehen: Was darf der Dienst? Was haben wir, dieses Parlament, ihm als Erlaubnis mitgegeben? Und dann ist konkret zu fragen: Gab es bei der Arbeit Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Rechtslage? Das kann und muss der einzige Ma\u00dfstab f\u00fcr unsere Aufkl\u00e4rung sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72494,"sequence":526,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72495,"sequence":527,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will bei aller Unterschiedlichkeit eines deutlich feststellen; ich war froh, dass das fast alle Redner so gesehen haben. Das gilt auch f\u00fcr Sie, Herr Kollege Str\u00f6bele. Daf\u00fcr bin ich Ihnen, was selten vorkommt, wirklich dankbar; ab und an darf man das sagen. Sie haben es vielleicht nicht so deutlich gesagt, wie ich es jetzt tue; bei Ihnen war es eher so ein dahingehuschter Satz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72496,"sequence":528,"sitzung":102,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er sagt nie etwas Dahingehuschtes!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72497,"sequence":529,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer angesichts der Bedrohungslage, mit der wir konfrontiert sind - wir reden aktuell \u00fcber dreieinhalb Tausend Dschihadisten allein aus Europa, die sich in Krisenregionen, im Irak, in Syrien, beim IS, befinden und f\u00fcr unsere Sicherheit eine gro\u00dfe Bedrohung darstellen -, sagen w\u00fcrde: \u201eWir brauchen keine Zusammenarbeit mit ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten\u201c, der schadet der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land. Und das d\u00fcrfen wir nicht zulassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72498,"sequence":530,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72499,"sequence":531,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten Tagen ging es um den Bundesinnenminister. Ich glaube, er hat einen Anspruch auf einen fairen Umgang. Es gibt eine Reihe von Fragen, die die Kolleginnen und Kollegen im Untersuchungsausschuss noch aufkl\u00e4ren m\u00fcssen - Herr Kollege Flisek, Sie haben das skizziert -; ich habe da absolut gro\u00dfes Vertrauen. Den Fragen muss man nachgehen: Warum wurde nicht gemeldet? Wie sind die abgelehnten Begriffe zustande gekommen und warum in dieser Zahl?\n\nLetzte Woche stand vor allem der Bundesinnenminister im Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Debatte. Die Vorw\u00fcrfe waren kaum noch zu \u00fcberbieten. Ich wiederhole die in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnten Begriffe nicht noch einmal. Es ging bei uns heute Mittag im Parlamentarischen Kontrollgremium speziell darum, diesen Vorw\u00fcrfen nachzugehen und ihm - das geh\u00f6rt sich, finde ich - Gelegenheit zu geben, selber dazu Stellung zu nehmen.\n\nWir konnten diese Vermerke aus dem Jahr 2008 einsehen. Die Regierung hat sie uns zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir sind dann - es mag da Unterschiede im Detail geben - zu einer Bewertung gelangt. Aber eines ist klar: In keinem dieser Vermerke ist auch nur eine Firma genannt worden, und in keinem Vermerk - das ist unsere Auffassung - gab es eine Aufforderung an den damaligen BK-Chef, im Sinne von \u201eDas geht hier alles nicht; das muss man dringend beenden\u201c t\u00e4tig zu werden. Ganz im Gegenteil: Es wurde darauf verwiesen, dass die Rechtslage eingehalten werde und dass es keinen Bedarf gibt, dieses Memorandum zu \u00e4ndern.\n\nIch finde, angesichts dieser Aktenlage sind die Vorw\u00fcrfe gegen den Bundesinnenminister nicht l\u00e4nger haltbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72500,"sequence":532,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":72501,"sequence":533,"sitzung":102,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft nicht, dass es nicht noch Fragen gibt, etwa: Warum gibt es so viele abgelehnte Suchbegriffe? Das hei\u00dft auch nicht, nicht zu hinterfragen: Warum wurde das nicht an das Kanzleramt gemeldet? Weiter hei\u00dft das auch nicht, dass wir uns nicht vielleicht grunds\u00e4tzlich mit der Frage befassen m\u00fcssen: Wie k\u00f6nnen wir bei gro\u00dfen Datenmengen sicherstellen, dass der Filter im Prinzip auch immer passt? Das alles wird sicher Aufgabe der n\u00e4chsten Monate sein. Die Erledigung dieser Aufgabe aber sollten wir ruhig, sachlich, konstruktiv und weitestgehend - so hoffe ich doch - partei\u00fcbergreifend vorantreiben, damit wir Nachrichtendienste haben, die arbeitsf\u00e4hig bleiben. Weiterhin muss klar sein, dass hier im Lande unsere Regeln gelten und dass wir alles tun, damit die Sicherheit in unserem Land nicht gef\u00e4hrdet wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":72502,"sequence":534,"sitzung":102,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Sunde zur internationalen Zusammenarbeit von NSA und BND","top_id":2173,"type":"poi","wahlperiode":18}]