[{"id":217479,"sequence":0,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet - nach einem sehr beeindruckenden ersten Teil am heutigen 8. Mai in unserem Bundestag.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe (17. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung \u00fcber die deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010 bis 2013\n\nDrucksachen 18\/2900, 18\/3108 Nr. 2, 18\/4416\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Kein Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort als erstem Redner Christoph Str\u00e4sser, dem Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217480,"sequence":1,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217481,"sequence":2,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_fp":"christoph-strasser-beauftragter-der-bundesregierung-fur-menschenrechtspolitik-und-humanitare-hilfe","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nat\u00fcrlich schwierig, an diesem 8. Mai nach dieser beeindruckenden Veranstaltung sofort wieder zur Tagesordnung \u00fcberzugehen. Ich glaube aber, dass das heute ganz wichtig ist; denn der Tagesordnungspunkt, \u00fcber den wir jetzt sprechen, ist gepr\u00e4gt von Bildern und Meldungen, die wir eigentlich nicht mehr sehen wollten: Bilder von Vertreibung, von Flucht, von gepeinigten Menschen weltweit.\n\nWenn man sich die Zahlen vergegenw\u00e4rtigt, die der UNHCR, der Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen, ver\u00f6ffentlicht hat, geht es dabei um mittlerweile 56 Millionen Menschen weltweit, Menschen, die auf der Flucht oder Vertriebene im eigenen Land sind, weil Krieg und gewaltsam ausgetragene Konflikte wie in Syrien, im Irak, im Jemen, im S\u00fcdsudan oder in der Demokratischen Republik Kongo ihr Leben bedrohen oder ihre Lebensgrundlagen zerst\u00f6ren. Es ist die h\u00f6chste Zahl seit der Katastrophe des Zweiten Weltkrieges.\n\nAuch die Zahl der Naturkatastrophen nimmt st\u00e4ndig zu. Das Erdbeben vom 25. April in Nepal mit seinen dramatischen Auswirkungen, von denen mehr als 8 Millionen Menschen betroffen sind, stellt die Helfer und Helferinnen vor massive logistische Herausforderungen. Es gibt auch immer wieder lokale Katastrophen, die wir in unserem Land und auf unserem Kontinent \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis nehmen.\n\nWenn man das in Zahlen ausdr\u00fccken will, dann hei\u00dft das, dass der weltweite Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe seit 2009 von knapp 10 Milliarden US-Dollar auf \u00fcber 19 Milliarden US-Dollar im Jahr 2015 angestiegen ist. Der Bundestag hat dem mit einer deutlichen Mittelerh\u00f6hung Rechnung getragen. Es ist gut, dass wir nicht nur und nicht immer wieder von au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Haushaltsmitteln Gebrauch machen m\u00fcssen, sondern dass mit dem f\u00fcr dieses Jahr verabschiedeten Haushalt circa 400 Millionen Euro f\u00fcr Hilfsprogramme zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ich glaube, das ist ein ganz wichtiger Beitrag zu besserer Planbarkeit und damit Effizienz von humanit\u00e4rer Hilfe.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217482,"sequence":3,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217483,"sequence":4,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_fp":"christoph-strasser-beauftragter-der-bundesregierung-fur-menschenrechtspolitik-und-humanitare-hilfe","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben auch in den Strukturen der humanit\u00e4ren Hilfe in den letzten Jahren gravierende und wichtige Ver\u00e4nderungen durchgef\u00fchrt. Der Bericht, \u00fcber den wir heute reden, zeigt im Hinblick auf das Spektrum der Krisen auf, dass die Krisen langandauernd und bleibend sind. Sie haben seit 2013 auch nicht haltgemacht. Im Gegenteil: Inzwischen sind in Syrien mehr als 12 Millionen Menschen, mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Weitere Krisen und Konflikte haben sich versch\u00e4rft oder sind neu hinzugekommen: Ebola, der Konflikt im S\u00fcdsudan, die Krise in der Ukraine, der Vormarsch von ISIS im Irak, der Konflikt im Jemen, der Terror der Boko Haram.\n\nDas - es ist sicherlich schwer, das auszusprechen, aber wir m\u00fcssen es zur Kenntnis nehmen - bedeutet, dass Krisen heute den Normalzustand darstellen, dass humanit\u00e4re Hilfe mehr denn je gefordert ist, um den notleidenden Menschen vor Ort zu helfen. Das ist eine der Schlussfolgerungen aus der Feststellung von Bundesau\u00dfenminister Steinmeier. Er hat gesagt: 2014 ist die Welt ein St\u00fcck weit aus den Fugen geraten.\n\nWir bem\u00fchen uns an vielen Stellen um politische L\u00f6sungen. Diese k\u00f6nnen humanit\u00e4re Hilfe aber nicht ersetzen. Denn humanit\u00e4re Hilfe kann die Menschen bef\u00e4higen, auch in gr\u00f6\u00dfter Not W\u00fcrde und Selbstst\u00e4ndigkeit zu wahren. Deshalb ist sie ein Markenzeichen unserer deutschen Politik und insbesondere unserer deutschen Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217484,"sequence":5,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217485,"sequence":6,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_fp":"christoph-strasser-beauftragter-der-bundesregierung-fur-menschenrechtspolitik-und-humanitare-hilfe","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es hat die Vereinbarung zwischen den beteiligten Ressorts gegeben - das ist aus unserer Sicht eine wichtige strukturelle Ver\u00e4nderung gewesen -, ab dem Jahr 2012 die humanit\u00e4re Hilfe im Ausw\u00e4rtigen Amt zusammenzuf\u00fchren; das ist geschehen. Ich glaube, diese Strukturver\u00e4nderung hat sich nicht nur bew\u00e4hrt, sondern wird mittlerweile auch von allen unseren Partnern als eine gute und wichtige Grundlage f\u00fcr die weitere Arbeit in diesem Bereich angesehen; dies sollte nicht infrage gestellt werden.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217486,"sequence":7,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Erika Steinbach [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217487,"sequence":8,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_fp":"christoph-strasser-beauftragter-der-bundesregierung-fur-menschenrechtspolitik-und-humanitare-hilfe","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das bedeutet, dass humanit\u00e4re Ern\u00e4hrungshilfe mit anderen Hilfsma\u00dfnahmen verkn\u00fcpft werden kann, zum Beispiel bei der Wasser- und der Sanit\u00e4rversorgung. Dort k\u00f6nnen wir vorausschauender agieren und Soforthilfe mit der St\u00e4rkung von Kapazit\u00e4ten vor Ort verbinden.\n\nHumanit\u00e4re Hilfe bedeutet aber l\u00e4ngst nicht mehr - das ist eine Erkenntnis, die viel zu sp\u00e4t gekommen ist - nur schnelles Reagieren, wenn Krisen \u00fcber uns hereinbrechen. Schnelles Reagieren ist sicherlich wichtig, wie das Erdbeben in Nepal gerade gezeigt hat. Aber gleichzeitig bedeutet verantwortungsvolle humanit\u00e4re Hilfe auch und gerade - das ist vielleicht in Zukunft wichtiger -, vorausschauend zu agieren, Planbarkeit von humanit\u00e4rer Hilfe in komplexen Krisen zu gew\u00e4hrleisten und negative Folgen potenzieller Krisen abzumildern. In Syrien und in den Nachbarl\u00e4ndern beginnt dieses Konzept zu greifen. Dort machen wir uns f\u00fcr mehrj\u00e4hrige Programme stark, die Nothilfe mit der F\u00f6rderung der Selbstst\u00e4ndigkeit von Fl\u00fcchtlingen verbinden, zum Beispiel durch Cash-Programme, die helfen, nationale M\u00e4rkte aufzubauen. Ich glaube, dass die Berliner Fl\u00fcchtlingskonferenz vom Herbst letzten Jahres hierf\u00fcr einen wichtigen Ma\u00dfstab gesetzt hat, der international anerkannt wird. Auch auf internationaler Ebene gehen die Bem\u00fchungen um die Ver\u00e4nderung bzw. die Verbesserung der humanit\u00e4ren Hilfe weiter. Die Experten sprechen von einem Paradigmenwechsel, hin zu strategisch-vorausschauender humanit\u00e4rer Hilfe und zur F\u00f6rderung von Qualit\u00e4t und Effizienz.\n\nFr\u00fchzeitig haben wir - ich glaube, das wird eine der Herausforderungen, die uns noch lange besch\u00e4ftigen werden - die Agenda des Klimawandels auf die Tagesordnung der humanit\u00e4ren Hilfe gesetzt. Hier werden viele pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen erforderlich sein. Wir unterst\u00fctzen zudem - ich glaube, das ist in der n\u00e4chsten Zeit die wichtigste Aufgabe im internationalen Bereich - den humanit\u00e4ren Weltgipfel, der auf Initiative des Generalsekret\u00e4rs der Vereinten Nationen einberufen wurde und erstmals im Mai 2016 in Istanbul stattfinden wird. Wir erwarten von diesem Gipfel und insbesondere von den Vorbereitungskonferenzen, die in Bonn stattgefunden haben und im Oktober in Berlin fortgesetzt werden, dass es konkrete, verwertbare Gipfelergebnisse gibt, die das internationale humanit\u00e4re System zukunftsf\u00e4hig machen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217488,"sequence":9,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217489,"sequence":10,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe","speaker_fp":"christoph-strasser-beauftragter-der-bundesregierung-fur-menschenrechtspolitik-und-humanitare-hilfe","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In der humanit\u00e4ren Hilfe geht es nicht - das ist ganz wichtig - um politische oder wirtschaftliche Interessen, sondern um notleidende Menschen. Es ist unsere ethische Verantwortung, diesen Menschen ein \u00dcberleben in W\u00fcrde und Sicherheit zu erm\u00f6glichen. Die Herausforderungen an die humanit\u00e4re Hilfe werden weiter wachsen. Ihr kommt eine zentrale Rolle zu, wenn es darum geht, f\u00fcr den Dauerzustand Krise besser aufgestellt zu sein. Verantwortungsvolle humanit\u00e4re Hilfe braucht Professionalit\u00e4t und leistungsstarke Partner. Diese haben wir in den VN-Organisationen, der Internationalen Rotkreuz- und Rothalbmondbewegung sowie den Nichtregierungsorganisationen. Auf diese Partnerschaften setzen wir weiterhin.\n\nLassen Sie mich zum Schluss all den Menschen danken, die teilweise ganz spontan ihre Arbeitspl\u00e4tze verlassen, um in Krisenregionen zu gehen. Das eine ist, staatliche humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das andere ist, die Menschen zu unterst\u00fctzen und sich mit ihnen zu solidarisieren, die nach meiner Auffassung die wahren Helden unserer Zeit sind. Sie gehen in fremde Regionen, um Menschen zu helfen, und setzen dabei ihre Gesundheit und ihr Leben aufs Spiel. Ihnen ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n! Ich hoffe, dass wir zusammen mit ihnen weiterhin unsere deutsche humanit\u00e4re Hilfe st\u00e4rken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217490,"sequence":11,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217491,"sequence":12,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christoph Str\u00e4sser. - N\u00e4chste Rednerin: Inge H\u00f6ger f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217492,"sequence":13,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217493,"sequence":14,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Bericht der Bundesregierung \u00fcber die deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland steht leider zu einem erschreckend passenden Moment auf unserer Tagesordnung. Das verheerende Erdbeben in Nepal zeigt uns die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft vieler Menschen weltweit - Herr Str\u00e4sser hat es eben schon angesprochen -, es zeigt aber auch logistische Schwachstellen und Probleme bei der konkreten Umsetzung von Hilfe. Humanit\u00e4re Hilfe, also die Unterst\u00fctzung von Menschen in Notlagen, wird absehbar in den n\u00e4chsten Jahren eine immer gr\u00f6\u00dfere Herausforderung darstellen. Naturkatastrophen, D\u00fcrren, \u00dcberschwemmungen und verheerende St\u00fcrme nehmen zu. Deswegen muss an einer weiteren Verbesserung und Ausweitung der humanit\u00e4ren Hilfe gearbeitet werden. Doch nicht allein Naturkatastrophen oder Krankheiten wie Ebola f\u00fchren zu humanit\u00e4ren Notlagen. Kriege und Konflikte zerst\u00f6ren Menschenleben, die Gesundheit und die Zukunft ganzer Gesellschaften.\n\nAm Mittwoch wurden die aktuellen Zahlen \u00fcber die Menschen ver\u00f6ffentlicht, die 2014 aus ihren Wohnorten vertrieben wurden. 60 Prozent flohen infolge von Kriegen und bewaffneten Konflikten. Zu dieser hohen Anzahl von Fl\u00fcchtlingen kommen noch einmal 11 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge. Jeden Tag flohen 30 000 Menschen aus ihrer Heimat. W\u00e4hrend des Zeitraums unserer Debatte sind es 1 400. Jan Egeland, Generalsekret\u00e4r des Norwegischen Fl\u00fcchtlingsrates, \u00e4u\u00dferte seine Betroffenheit wie folgt: In 30 Jahren als Katastrophenhelfer habe ich nie solche Zahlen gesehen, solche Zerst\u00f6rung, solches Leid.\n\nNiemand hier will und kann angesichts dieser dramatischen Situation wegschauen und zur Tagesordnung \u00fcbergehen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217494,"sequence":15,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217495,"sequence":16,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen als Antwort auf die humanit\u00e4ren Krisen alle Anstrengungen massiv verst\u00e4rken - und das nicht nur mittelfristig, sondern sofort. Damit humanit\u00e4re Hilfe dort ankommen kann, wo sie n\u00f6tig ist, muss sie neutral, unparteiisch und unabh\u00e4ngig sein.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217496,"sequence":17,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217497,"sequence":18,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann nicht akzeptiert werden, dass humanit\u00e4re Hilfe in Krisengebieten nur bei den Teilen der Zivilbev\u00f6lkerung ankommt, deren jeweilige F\u00fchrung der Bundesregierung n\u00e4hersteht. So scheint die Hilfe der Bundesregierung f\u00fcr Syrien zumindest zu Beginn der Krise fast nur in den Gebieten der Rebellen angekommen zu sein, und da auch nur bei bestimmten Fraktionen.\n\nMehrere Kleine Anfragen meiner Fraktion zeigten auch einen sehr selektiven Umgang bei der Hilfe f\u00fcr Menschen im Irak. Im Schengal-Gebirge ist zum Beispiel wenig angekommen. Mit einer solchen Praxis wird die Glaubw\u00fcrdigkeit von humanit\u00e4rer Hilfe gef\u00e4hrdet, und damit werden auch ganz konkret die Helferinnen und Helfer gef\u00e4hrdet. Deren Arbeit aber ist schwierig genug. Wenn sie dann auch als Parteig\u00e4nger einer Seite wahrgenommen werden, verst\u00e4rkt dies die Gef\u00e4hrdung. Und das kann niemand wollen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217498,"sequence":19,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217499,"sequence":20,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Erschreckend ist, wenn humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungshilfe von Sicherheitspolitikern als Unterst\u00fctzung f\u00fcr milit\u00e4rische St\u00e4rke diskutiert werden. Humanit\u00e4re Hilfe darf nicht instrumentalisiert werden. Allein die Bed\u00fcrftigkeit muss ausschlaggebend sein, ob Hilfe geleistet wird oder nicht. Humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungspolitik d\u00fcrfen nicht im Zuge des sogenannten vernetzten Ansatzes als Teil der Sicherheitspolitik diskutiert werden.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217500,"sequence":21,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217501,"sequence":22,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fordere deshalb Ursula von der Leyen auf, bei der Formulierung des neuen Wei\u00dfbuches der Bundeswehr zivile Hilfe nicht in sicherheitspolitische Strategien einzubeziehen.\n\nWenn wir f\u00fcr die Zukunft etwas ver\u00e4ndern wollen, dann lohnt es sich, die Gr\u00fcnde f\u00fcr den steigenden Hilfsbedarf zu analysieren. Zumindest f\u00fcr einen Teil der Naturkatastrophen gibt es Verantwortlichkeiten, die auch in Deutschland und in den Industrienationen liegen. Die Zunahme von Extremwetterlagen, der Klimawandel, wurde und wird vorangetrieben durch eine Wachstums-ideologie, die trotz aller anderslautenden Sonntagsreden weiterverfolgt wird.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217502,"sequence":23,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217503,"sequence":24,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Im vorliegenden Bericht wird zu Recht auf die Menschen verwiesen, die wegen klimabezogener Naturkatastrophen ihre Heimat verlassen m\u00fcssen. Es wird berichtet, dass niemand wirklich wei\u00df, wie viele infolge von schleichenden Klimaver\u00e4nderungen zur Flucht gezwungen sein werden. Hier stellt sich die Frage nach der -konkreten und kurzfristigen Hilfe zusammen mit der Er\u00f6ffnung neuer Perspektiven f\u00fcr Menschen, die m\u00f6glicherweise nie wieder in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Es geht um die Frage von Rechten, es geht auch um die rechtliche Verankerung des Schutzes von Klimafl\u00fcchtigen. Zu allem fehlen bis heute international verbindliche Regelungen. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217504,"sequence":25,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217505,"sequence":26,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir \u00fcber das Thema Verantwortung reden, dann geh\u00f6rt dazu auch eine ehrliche Bilanz der Milit\u00e4rinterventionen der letzten zwei Jahrzehnte. Wie s\u00e4he der Norden Afrikas aus, wenn nicht eine Koalition der Willigen einen Regime Change herbeigebombt h\u00e4tte? Wie s\u00e4he es im Nahen und Mittleren Osten ohne den 2003 begonnenen Irakkrieg aus? Mit diesen brutalen Angriffskriegen wurden extremistische Kr\u00e4fte erst geschaffen oder stark gemacht, die heute die ganze Region destabilisieren.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217506,"sequence":27,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217507,"sequence":28,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch der Afghanistan-Krieg hat keinen Frieden gebracht, sondern f\u00fcr viele Menschen das Elend vergr\u00f6\u00dfert. In dem bereits erw\u00e4hnten Fl\u00fcchtlingsbericht wird ein einheimischer humanit\u00e4rer Helfer aus einem Slum in Kabul zitiert, wo zahlreiche Binnenfl\u00fcchtlinge nur sehr notd\u00fcrftig Schutz finden. Er sagt: Wir begraben so viele Babys, die an der K\u00e4lte gestorben sind, dass ich sie nicht mehr z\u00e4hlen kann.\n\nAuch in Gaza erleben die Menschen nach dem Krieg eine fortw\u00e4hrende humanit\u00e4re Katastrophe. Im Jemen wird gerade mit westlichen Waffen und von westlichen Verb\u00fcndeten die Infrastruktur des Landes so zerst\u00f6rt, dass kaum noch humanit\u00e4re Hilfe in das Land kommt. Beenden Sie endlich die Waffenlieferungen in diese Region! Beenden Sie Waffenexporte in Krisenregionen!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217508,"sequence":29,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217509,"sequence":30,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re ein wichtiger Beitrag zur Pr\u00e4vention bzw. Minderung humanit\u00e4rer Krisen.\n\nDie Linke steht f\u00fcr eine Politik, die Sicherheit nicht milit\u00e4risch definiert. Wir setzen uns ein f\u00fcr eine Sicherheit, die bei den grundlegenden Bed\u00fcrfnissen der Menschen ansetzt. Jean Ziegler schreibt:\n\nEin Kind, das am Hunger stirbt, wird ermordet.\n\nEs gibt auf der Welt gen\u00fcgend Ressourcen zur Vermeidung humanit\u00e4rer Notlagen. Niemand brauchte zu verhungern, zu erfrieren, zu verdursten oder an heilbaren Krankheiten zu sterben.\n\nEs ist deswegen gut, dass die urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Haushalt 2015 geplante K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe im Ausland wieder zur\u00fcckgenommen wurde. Allerdings \u00e4ndert das nichts daran, dass die UN nach wie vor chronisch unterfinanziert sind, zum Beispiel bei der Nahrungsmittelhilfe f\u00fcr Krisenregionen in den Nachbarl\u00e4ndern Syriens. Das \u00e4ndert auch nichts daran, dass die EU ihre Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe drastisch k\u00fcrzt oder einfriert und die Menschen in der Sahelzone oder am Horn von Afrika auf die versprochene Hilfe warten m\u00fcssen. Gleichzeitig werden diejenigen, die versuchen, in Europa Schutz zu suchen, durch die massive Abschottungspolitik zu Tausenden in den Tod getrieben. Internationale Solidarit\u00e4t sieht anders aus.\n\nLeider erfolgte die R\u00fccknahme der K\u00fcrzung im Bundeshaushalt erst infolge der Ebolakrise. Wenn es nicht gelingt, weltweit eine dezentrale Gesundheitsversorgung zu etablieren, wenn es nicht gelingt, gen\u00fcgend Gesundheitsfachkr\u00e4fte auszubilden, wenn nicht die Hilfe zur Selbsthilfe gest\u00e4rkt wird, dann ist auch in der Zukunft mit \u00e4hnlichen Krisen zu rechnen.\n\nEin erster Schritt zur Verbesserung der Situation w\u00e4re eine deutlich bessere Ausstattung der Weltgesundheitsorganisation.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217510,"sequence":31,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217511,"sequence":32,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Allein die 2016 vorgesehenen Mittel zur geplanten Erh\u00f6hung des Etats der Bundeswehr um 1,2 Milliarden Euro w\u00fcrden ausreichen, um den Etat der WHO zu verdoppeln.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217512,"sequence":33,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217513,"sequence":34,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Was alles m\u00f6glich ist, wenn man internationale Solidarit\u00e4t mit hoher Priorit\u00e4t verfolgt, das zeigt das kleine Land Kuba. Dieses kleine und arme Land ist mit \u00c4rzten und anderen Helferinnen und Helfern schnell und wirkungsvoll aktiv, wo immer Hilfe n\u00f6tig ist. In vielen L\u00e4ndern Lateinamerikas, jetzt in Nepal, aber auch in den Ebolagebieten geh\u00f6rte Kuba zu den Ersten, die die Not der Menschen linderten.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217514,"sequence":35,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217515,"sequence":36,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger, denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217516,"sequence":37,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Ende. - Wenn dieses reiche Deutschland den gleichen Anteil seiner Wirtschaftsleistung in humanit\u00e4re Hilfe investieren w\u00fcrde wie Kuba, dann w\u00fcrde das in vielen Regionen der Welt einen wirklichen Unterschied machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217517,"sequence":38,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217518,"sequence":39,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217519,"sequence":40,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217520,"sequence":41,"sitzung":104,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Anzahl der langanhaltenden Krisen und Katastrophen, mit denen sich die internationale Gemeinschaft konfrontiert sieht, ist in den letzten Jahren deutlich gestiegen. Wir haben es mit zahlreichen Krisen, Konflikten und Katastrophen gleichzeitig zu tun: j\u00fcngst das Erdbeben in Nepal, die Konflikte in Mali, im S\u00fcdsudan und in Zentralafrika, die Ebolaepidemie in Westafrika, die Konflikte im Nahen und Mittleren Osten, in Syrien, im Irak und in Gaza oder in der Ukraine, direkt vor unserer Haust\u00fcr.\n\nDiese Konflikte und Katastrophen r\u00fccken n\u00e4her an uns heran, und immer mehr Menschen sind davon betroffen. Viele sind gezwungen, ihre Heimat zu verlassen. Etwa 57 Millionen Fl\u00fcchtlinge sind derzeit beim Hohen Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen registriert. Das ist die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe seit dem Zweiten Weltkrieg.\n\nDer von der Bundesregierung vorgelegte Bericht belegt, dass wir erhebliche Anstrengungen unternehmen, um direkt, schnell und effektiv Not und Leid zu lindern. Gleichzeitig arbeiten wir mit vielen Partnern daran, den Teufelskreis von Krisen zu durchbrechen und die Ursachen von Armut und Hunger sowie von Gewalt zu bek\u00e4mpfen. Dazu nutzen wir von Anfang an alle Instrumente, die uns zur Verf\u00fcgung stehen: humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit. Beide stehen nicht nebeneinander. Wir wenden sie nicht nacheinander an, sondern humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit m\u00fcssen ineinandergreifen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217521,"sequence":42,"sitzung":104,"speaker":"Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217522,"sequence":43,"sitzung":104,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Wir leisten also nicht erst humanit\u00e4re Hilfe und machen dann Entwicklungszusammenarbeit, sondern wir m\u00fcssen von Beginn an beides zusammen denken und zusammen praktizieren.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217523,"sequence":44,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217524,"sequence":45,"sitzung":104,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Vor vier Jahren - Kollege Str\u00e4sser, Sie haben das aufgef\u00fchrt - haben wir gemeinsam beschlossen, die Not- und Nahrungsmittelhilfe vom BMZ an das AA zu verlagern. Das verlangt von uns eine intensive und effiziente Koordinierung und Zusammenarbeit. Ich denke, wir k\u00f6nnen feststellen, dass das auch geleistet wird. Die Abstimmung mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt funktioniert sehr gut. Das ist auch notwendig; denn humanit\u00e4re Hilfe, \u00dcbergangshilfe und Entwicklungszusammenarbeit sind ja oftmals in denselben Regionen t\u00e4tig. In Krisenl\u00e4ndern arbeiten wir auch mit denselben Partnern zusammen, zum Beispiel mit dem Weltern\u00e4hrungsprogramm, mit dem Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen, UNICEF, und nat\u00fcrlich mit vielen Nichtregierungsorganisationen aus Deutschland.\n\nAuch finanziell teilen wir unsere Verantwortung. F\u00fcr die Opfer der Krise in Syrien haben wir seitens der Bundesregierung fast 1 Milliarde Euro bereitgestellt, davon fast die H\u00e4lfte aus dem Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. F\u00fcr die Ukraine hat unser Ministerium im vergangenen Jahr sogar zwei Drittel der Unterst\u00fctzung der Bundesregierung \u00fcbernommen.\n\nMeine Damen und Herren, 1,5 Milliarden Menschen leben in L\u00e4ndern, die von Gewalt und Konflikten betroffen sind. Das ist \u00fcber die H\u00e4lfte der Kooperationsl\u00e4nder des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Dabei ist von Belang, dass die sozialen und die \u00f6konomischen Kosten von Katastrophen und Kriegen enorm sind und die Auswirkungen oft erst \u00fcber Generationen hinweg aufgeholt werden k\u00f6nnen. Oft wird innerhalb weniger Tage kaputtgemacht, was zuvor \u00fcber Jahre hinweg m\u00fchsam aufgebaut worden ist. Oft werden L\u00e4nder um Jahre und Jahrzehnte zur\u00fcckgeworfen.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt leistet Enormes mit der humanit\u00e4ren Hilfe; aber die Entwicklungszusammenarbeit darf nicht zum Reparaturbetrieb werden. Wir m\u00fcssen schon vorher - und nicht nur nach Krisen - handeln. Wir m\u00fcssen vorher darauf hinwirken, die Eskalation von Gewalt zu verhindern und dass die Auswirkungen von Epidemien und Naturkatastrophen vermieden oder zumindest abgemildert werden k\u00f6nnen. Deswegen wollen wir mit der Entwicklungszusammenarbeit die Ursachen von Konflikten und Katastrophen \u00fcberwinden. Wir investieren jedes Jahr fast eine halbe Milliarde Euro direkt in Friedensf\u00f6rderung und Konfliktpr\u00e4vention. Auch werden wir unsere Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung von Katastrophenrisiken schrittweise ausbauen.\n\nMeine Damen und Herren, im schlimmsten Fall ist nach der Krise vor der Krise. Wir m\u00fcssen leider feststellen, dass nach der Beendigung eines B\u00fcrgerkrieges fast die H\u00e4lfte der davon betroffenen L\u00e4nder innerhalb von zehn Jahren wieder in gewaltsame Konflikte zur\u00fcckf\u00e4llt. Das ist der Teufelskreis, den wir \u00fcberwinden bzw. durchbrechen m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir nach Krisen bereits zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt \u00fcber die humanit\u00e4re Hilfe hinaus mittelfristige \u00dcbergangshilfen zur Verf\u00fcgung stellen und an den langfristigen Wiederaufbau denken.\n\nMenschen, die auf der Flucht sind, aber auch die Gemeinden in angrenzenden Staaten, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, brauchen eine Perspektive. Neben Nahrung und Unterkunft, die die humanit\u00e4re Hilfe sofort bereitstellt, geht es auch um Gesundheit, um Wasser- und Sanit\u00e4rversorgung sowie um Bildung. Denken Sie beispielsweise an die Millionen von Minderj\u00e4hrigen, die aus -Syrien geflohen sind und jetzt im vierten Jahr dieses Konflikts keine Schulbildung genie\u00dfen k\u00f6nnen. Da werden schon wieder die Grundlagen f\u00fcr den n\u00e4chsten Konflikt gelegt, wenn wir jetzt nicht handeln. Deswegen m\u00fcssen wir diese mittel- und langfristigen Perspektiven fr\u00fchzeitig ins Auge fassen und daf\u00fcr sorgen, dass Chancen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung entstehen, die von Konflikten betroffen ist.\n\nWir m\u00fcssen die Menschen selbst, die Gesellschaften und die Institutionen so st\u00e4rken, dass sie gegen gewaltsame Auseinandersetzungen und Naturkatastrophen besser gewappnet sind. Wenn dann die n\u00e4chste Krise kommt, soll sie besser bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Dazu ist eine Menge notwendig. Dazu muss eine Basisinfrastruktur geschaffen werden, damit die Grundbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung gestillt werden k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir mit unseren Entwicklungspartnern darauf hinwirken, dass die Menschen ein Auskommen haben und dass sie ihre Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\nAber wir m\u00fcssen vor allem auch dazu beitragen, dass \u00fcberall auf der Welt Politiker agieren, die sich am Gemeinwohl orientieren und nicht nur an die eigene Zukunft denken. Deswegen brauchen wir eine unter dem Gesichtspunkt der Rechtsstaatlichkeit funktionierende Verwaltung, die nach Recht und Gesetz arbeitet, eine unabh\u00e4ngige Justiz und freie Medien. Je besser das gew\u00e4hrleistet werden kann, desto eher kann sich ein Land entwickeln. Dann kann es auch nach Konflikten zu Dialog und Auss\u00f6hnung kommen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217525,"sequence":46,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217526,"sequence":47,"sitzung":104,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Die \u00dcbergangshilfe unseres Hauses, die ich angesprochen habe, soll die L\u00fccke zwischen der humanit\u00e4ren Soforthilfe des Ausw\u00e4rtigen Amtes und der l\u00e4ngerfristig angelegten Entwicklungszusammenarbeit schlie\u00dfen; denn es gibt Regionen, in denen wir mit den klassischen Instrumenten der technischen und finanziellen Zusammenarbeit nicht mehr oder noch nicht arbeiten k\u00f6nnen. Da wird diese \u00dcbergangshilfe relevant, die schnell sichtbar ist und mit der der Grundstein f\u00fcr l\u00e4ngerfristige Arbeit gelegt werden soll. Wir unterst\u00fctzen beispielsweise die Fl\u00fcchtlinge aufnehmenden Gemeinden im Nordirak durch den Aufbau von Bildungs- und Gesundheitseinrichtungen und durch Hilfen f\u00fcr die traumatisierten -Opfer von Terror und Gewalt in dieser Region.\n\nWir wollen diese M\u00f6glichkeiten der \u00dcbergangshilfe ausbauen. Wir reagieren damit auch auf die aktuellen Krisen im Nahen Osten, in Westafrika und in der Ukraine mit einem neuen Infrastrukturprogramm. Damit wollen wir kurzfristige Ma\u00dfnahmen wie die Schaffung von Unterk\u00fcnften f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit mittelfristigen Ma\u00dfnahmen kombinieren, zum Beispiel mit dem Aufbau von Berufsbildungszentren.\n\nWir haben aus der Ebolaepidemie gelernt, dass wir ein gutes Fr\u00fchwarnsystem ben\u00f6tigen und dass wir dann aber auch schnell und entschlossen handeln m\u00fcssen. Deswegen pr\u00fcfen wir zurzeit, wie wir die humanit\u00e4re Hilfe durch unsere bestehenden Strukturen der Entwicklungszusammenarbeit am besten unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir teilen das gemeinsame Anliegen unter dem Arbeitstitel \u201eWei\u00dfhelme\u201c, hier unsere Zusammenarbeit zu vertiefen und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir in einem solchen Notfall Personal, Material, aber auch die ben\u00f6tigten -finanziellen Ressourcen rechtzeitig und ausreichend bereitstellen k\u00f6nnen.\n\nAuch in Nepal wollen wir unsere Strukturen der Entwicklungszusammenarbeit nutzen, um diesem Land bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen dieses schweren Erdbebens zu helfen. Unsere Experten sind vor Ort und zusammen mit dem Krisenstab der Botschaft gerade dabei, die Priorit\u00e4ten f\u00fcr den Wiederaufbau zu ermitteln. Dazu z\u00e4hlt die Rehabilitierung von Gesundheitsstationen und Krankenh\u00e4usern. Es muss jetzt vor allem f\u00fcr Strom und Wasser gesorgt werden, damit den Patienten geholfen werden kann. Wir arbeiten in Nepal seit vielen Jahren im Sektor Gesundheit mit der dortigen Regierung zusammen. Diese Erfahrung und dieses Vertrauen, das wir dort haben, wollen wir jetzt nutzen, um wirksam und schnell helfen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich mit dem Hinweis schlie\u00dfen, dass die Regierungen unserer Partnerl\u00e4nder nat\u00fcrlich immer zuerst in der Pflicht stehen, f\u00fcr ihre Bev\u00f6lkerung das N\u00f6tige zu tun. Wir k\u00f6nnen dazu einen Beitrag leisten, indem wir schnell helfen, wenn es darum geht, Leben zu retten, und indem wir mittel- und langfristig dazu beitragen, die Ursachen von Krisen und Armut anzugehen. Insofern m\u00fcssen alle Hand in Hand arbeiten, um die Krisen der Welt zu bew\u00e4ltigen oder - besser - k\u00fcnftig zu verhindern und zu vermeiden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217527,"sequence":48,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217528,"sequence":49,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Thomas Silberhorn. - N\u00e4chster Redner: Tom Koenigs f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217529,"sequence":50,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Humanit\u00e4re Hilfe ist Ausdruck ethischer Verantwortung f\u00fcr Menschen in Not. Gemeinpl\u00e4tze wie diesen findet man in dieser Debatte h\u00e4ufig. Auch der Bericht ist nicht frei davon. Die Beschlussempfehlung, die Sie uns aber hier vorlegen, ist praktisch voll von solchen Spr\u00fcchen. Das kann man nicht lesen. Lassen Sie doch da mal einen Praktikanten ran, der das redaktionell \u00fcberarbeitet.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217530,"sequence":51,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217531,"sequence":52,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bericht \u2026 geht sehr problemorientiert auf die wachsenden globalen Herausforderungen und die damit verbundenen strategischen \u00dcberlegungen ein.\n\nOder:\n\nEine nachhaltige Qualit\u00e4tssteigerung ist - insbesondere was die Zusammenarbeit mit internationalen Partnern, die Einbindung lokaler Kr\u00e4fte sowie die Koordinierung der vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten anbelangt - ein umfassender Prozess, an dem die Bundesregierung bis heute arbeitet.\n\nDonnerwetter! Das sollen wir beschlie\u00dfen?","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217532,"sequence":53,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217533,"sequence":54,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist der Bericht gar nicht so schlecht. Vor allem war unsere Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe gut.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217534,"sequence":55,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217535,"sequence":56,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in der Anh\u00f6rung doch sehr deutlich und nicht in Form von Gemeinpl\u00e4tzen vor allem vier Ergebnisse produziert.\n\nErstens. Die humanit\u00e4re Hilfe und die Soforthilfe m\u00fcssen sich auf lokale Partner st\u00fctzen und dazu f\u00fchren, dass die lokalen Partner st\u00e4rker werden. Das ist die strategische Ausrichtung. Die humanit\u00e4re Hilfe muss sich auf die lokale Bew\u00e4ltigungskompetenz auswirken; das ist das Erste. Das Wiedererstarken der lokalen Selbstversorgungsm\u00f6glichkeiten w\u00fcrde auch eine Antwort auf die immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Bedarfe und die immer geringer werdenden Finanzmittel sein. Hier m\u00fcssen wir dann auch kontrollieren, ob das durch die Ma\u00dfnahmen erreicht wurde.\n\nZum Zweiten. 78 Millionen Menschen brauchen akute Nothilfe. Der globale Bedarf im Consolidated Appeal Process von OCHA ist f\u00fcr das Jahr 2015 auf 16,4 Milliarden US-Dollar festgelegt worden. Wir fordern im Haushaltsverfahren immer wieder mehr Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe. Stellen Sie vom Finanzministerium diese doch bitte von vornherein in den Haushalt ein, und warten Sie nicht, um sp\u00e4ter \u00fcber komplizierte Prozesse dann irgendwie gn\u00e4digerweise \u00fcber das Haus noch etwas hinzuzugeben.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217536,"sequence":57,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217537,"sequence":58,"sitzung":104,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir alles gemacht!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217538,"sequence":59,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Realit\u00e4t ist es dann letzten Endes so, dass der gro\u00dfe Onkel aus dem BMZ kommt und gro\u00dfz\u00fcgig noch ein paar Millionen verspricht; denn die Koordination zwischen Ausw\u00e4rtigem Amt und BMZ ist nicht so gut, wie Sie sie immer beschreien. Sie sagen das so oft - auch der Staatssekret\u00e4r -, dass man es gar nicht glauben kann.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217539,"sequence":60,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217540,"sequence":61,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist zwar so, dass der Entwicklungshilfeminister die gro\u00dfen Versprechungen in der Ukraine und in Jordanien macht, die Strategie aber muss nach wie vor das Ausw\u00e4rtige Amt machen. Da ist meines Erachtens noch viel Room for Improvement.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217541,"sequence":62,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217542,"sequence":63,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Dritte: \u201eAid effectiveness\u201c oder \u201eMit wenigen Mitteln mehr erreichen\u201c. Das ist ein Riesenthema, auch des Weltgipfels 2016. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Bundesregierung das Parlament schon im Vorfeld aktiv beteiligt und bei diesem Kongress auch wirklich aktiv ist und nicht immer fragt, was diese oder jene sagen, um dann den Mittelweg zu gehen. Da ist wirklich Protagonismus notwendig.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217543,"sequence":64,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217544,"sequence":65,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu braucht man aber ein kontinuierliches, unabh\u00e4ngiges Evaluationssystem der humanit\u00e4ren Hilfe; denn so etwas Fabelhaftes wie humanit\u00e4re Hilfe kann man auch evaluieren. Man kann fragen: War es denn wirklich so fabelhaft?\n\nDas Vierte - Frau H\u00f6ger hat es schon angesprochen -: das Verh\u00e4ltnis von humanit\u00e4rer Hilfe und Milit\u00e4r. Dies ist der einzige Punkt, an dem das Ganze einmal ein bisschen konkret wird. Es geht nicht, dass das immer wieder vermischt wird. Sagen Sie nicht, Sie t\u00e4ten es nicht. Man findet immer wieder Aussagen wie: Ja, notfalls steht ja auch das Milit\u00e4r zur Verf\u00fcgung. - Damit gef\u00e4hrden Sie die Hilfsorganisationen. Damit gef\u00e4hrden Sie die Leute vor Ort. Es kann auch nicht sein, dass dieselben Bundeswehrmaschinen mal Waffen und dann mal wieder humanit\u00e4re G\u00fcter transportieren. Es kann auch nicht sein, dass uns hier ein Mandat f\u00fcr eine Mission - \u201eAusbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte der Regierung der Region Kurdistan-Irak und der irakischen Streitkr\u00e4fte\u201c, Drucksache 18\/3561 -, die ja an sich sehr lobenswert ist, vorgelegt wird, in dem die Streitkr\u00e4fte unter anderem folgende Aufgabe - ich zitiere mit der Genehmigung der Pr\u00e4sidentin - haben:\n\nBedarfsweise Koordination und Durchf\u00fchrung von Lieferungen humanit\u00e4rer Hilfsg\u00fcter und milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung in den Nordirak.\n\nDas gef\u00e4hrdet ganz explizit die Helfer vor Ort. Das muss man wissen. Das ist eines der gro\u00dfen Probleme. Der Zugang wird immer schwieriger. In Syrien sagt uns das nicht nur das Rote Kreuz, sondern jede Helferin und jeder Helfer. Das kann man auch in der Zeitung lesen. Im Jahr 2013 sind 155 Helferinnen und Helfer gestorben, es sind 171 verwundet worden und 134 entf\u00fchrt worden. Das ist das Problem. Dar\u00fcber muss man konkret reden.\n\nEs sind nicht nur die Non State Actors, die Milizen oder \u00e4hnliche Gruppen, die dort t\u00e4tig sind und sich nicht an das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht halten, sondern auch die Staaten. Saudi-Arabien zerst\u00f6rt im Augenblick den f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe im Jemen unglaublich wichtigen Flughafen von Sanaa, \u00fcbrigens auch mit unseren Waffen, die wir dorthin exportiert haben, weil wir alle die Wirtschaft f\u00f6rdern. Das muss aufh\u00f6ren. Das ist eine Vermischung von humanit\u00e4rer Hilfe und Milit\u00e4r.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217545,"sequence":66,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217546,"sequence":67,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt komme ich zur Koordinierung. Der Herr Staatssekret\u00e4r hat sie schon angesprochen. Wir sind bei Ebola zu sp\u00e4t gekommen, auch die WHO ist zu sp\u00e4t gekommen. Jetzt wird aber nicht gesagt: \u201eDann st\u00e4rken wir die WHO\u201c, sondern es werden Gott wei\u00df wie viele Parallelorganisationen konzipiert: Wei\u00dfhelme, Gelbhelme, Gr\u00fcnhelme, Rothelme. Dann wird gesagt, man sollte auch einen International Health Emergency Response Fund bei der Weltbank etablieren. Warum soll man denn nicht innerhalb der WHO arbeiten, die WHO besser machen und die WHO st\u00e4rken?","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217547,"sequence":68,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217548,"sequence":69,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir immer sehr zaghaft. Wir sind eines der wichtigsten, eines der st\u00e4rksten und auch finanzst\u00e4rksten Mitglieder der WHO. Wir sollten uns bitte einmal um klare \u00c4u\u00dferungen bem\u00fchen;","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217549,"sequence":70,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217550,"sequence":71,"sitzung":104,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn humanit\u00e4re Hilfe bedeutet auch, f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe und f\u00fcr die Bed\u00fcrftigen zu streiten. Das ist ein aktiver Prozess, in den wir unsere F\u00e4higkeiten und Emotionen einbringen sollten; allgemeine Spr\u00fcche und gro\u00dfe Diskurse helfen nicht weiter.\n\nEs gibt eine letzte Frage, die wir uns wirklich stellen m\u00fcssen. Wir sehen es am Beispiel von Nepal wieder. Dort sind Hilfsorganisationen aus 28 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern t\u00e4tig. Warum gelingt es uns eigentlich nicht, wo wir uns doch \u00fcber alle Parteien und alle 28 europ\u00e4ischen Staaten hinweg einig sind, eine gemeinsame humanit\u00e4re Hilfe mit abgestimmten und starken gemeinsamen Ak-tionen zu konzipieren?\n\nWir sprechen vom gemeinsamen ausw\u00e4rtigen Dienst - das bekommen wir schon nicht hin -, wir sprechen von gemeinsamer Sicherheitspolitik - die bekommen wir \u00fcberhaupt nicht hin -, bei der humanit\u00e4ren Hilfe k\u00f6nnten wir eine Gemeinsamkeit vielleicht hinbekommen. Das w\u00e4re des Schwei\u00dfes der Edlen wert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217551,"sequence":72,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217552,"sequence":73,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Tom Koenigs. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217553,"sequence":74,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217554,"sequence":75,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte auf das historische Datum zur\u00fcckkommen, an dem wir heute \u00fcber humanit\u00e4re Hilfe diskutieren; denn vor 70 Jahren war Europa in gro\u00dfen Teilen zerst\u00f6rt, und nicht zuletzt Deutschland war dringend auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Diese humanit\u00e4re Hilfe wurde nach vier humanit\u00e4ren Prinzipien geleistet, die erst sp\u00e4ter schriftlich fixiert wurden: Menschlichkeit, Unabh\u00e4ngigkeit, Neutralit\u00e4t und Unparteilichkeit.\n\nWir als Deutsche haben Gl\u00fcck gehabt, dass diese Prinzipien damals schon angewandt wurden, weil nach dem, was von deutschem Boden damals ausgegangen war, sonst nicht viel humanit\u00e4re Hilfe in Deutschland angekommen w\u00e4re.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217555,"sequence":76,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217556,"sequence":77,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Humanit\u00e4re Hilfe stand noch nie derart im Zentrum von \u00f6ffentlichen Debatten wie aktuell. Auch die Bedeutung in der deutschen Politik ist, parallel zum Bedarf, merklich gestiegen. Aber das, was \u00f6ffentlich sichtbar wird, ist nur die Spitze des Eisbergs. Das meiste, was im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe geleistet wird, geschieht hinter den Kulissen: Ausbildung, Training, Vorbereitung, Strategieentwicklung, Koordination und Planung.\n\nWir haben inzwischen eine hohe Professionalit\u00e4t der Helferinnen und Helfer. Das ist schon deswegen n\u00f6tig, weil hier viel falsch gemacht werden kann. Die intensive und konstruktive Zusammenarbeit des Ausw\u00e4rtigen Amtes mit staatlichen und nichtstaatlichen Hilfsorganisationen hat sich in den letzten Jahren entwickelt. Beispielhaft daf\u00fcr steht der international einmalige Koordinierungskreis f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, zu dem das Ausw\u00e4rtige Amt regelm\u00e4\u00dfig einl\u00e4dt und der staatliche und nichtstaatliche Expertinnen und Experten zusammenbringt.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217557,"sequence":78,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217558,"sequence":79,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer, lieber Tom Koenigs, gelegentlich an diesem Arbeitskreis teilnimmt, sp\u00fcrt, wie gut, zumindest auf der Arbeitsebene, die Zusammenarbeit zwischen BMZ und Ausw\u00e4rtigem Amt funktioniert.\n\nIch bin auch \u00fcberzeugt, dass in diesem Arbeitskreis dar\u00fcber diskutiert wird - es ist damit schon begonnen worden -, wie die Konsequenzen aus der Ebolakrise umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ich pers\u00f6nlich bin mir angesichts dessen, was wir mit der WHO in den letzten Jahren etwa beim Thema Schweinegrippe erlebt haben, noch nicht sicher, ob eine St\u00e4rkung der WHO wirklich der richtige Weg w\u00e4re.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217559,"sequence":80,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217560,"sequence":81,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Humanit\u00e4re Hilfe ist eine hochprofessionalisierte zivile Aufgabe, die mit zivilen Kapazit\u00e4ten fast immer ebenso gut oder besser erf\u00fcllt werden kann als mit milit\u00e4rischen Kr\u00e4ften, auch wenn sich - Ausnahmen best\u00e4tigen die Regel - gerade zwei Schiffe der Bundesmarine an der Rettung von schiffbr\u00fcchigen Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer beteiligen. Aber wir sind uns hier, glaube ich, alle einig, dass so etwas eine Ausnahme bleiben soll und muss; das steht auch so in der Beschlussempfehlung.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217561,"sequence":82,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217562,"sequence":83,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Die humanit\u00e4ren Prinzipien haben sich also bew\u00e4hrt. Sie m\u00fcssen gegen kurzfristige innen- oder au\u00dfenpolitische Interessen verteidigt werden. Das wird - anders als von Inge H\u00f6ger eben suggeriert - in der Strategie des Ausw\u00e4rtigen Amts zur humanit\u00e4ren Hilfe im Ausland ausdr\u00fccklich betont - ich zitiere -:\n\nDie unbedingte Wahrung dieser Grunds\u00e4tze ist -Voraussetzung daf\u00fcr, dass humanit\u00e4re Akteure vor Ort - in h\u00e4ufig schwierigem politischen Umfeld mit schlechter Sicherheitslage - t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\n\nSie sind notwendig, damit humanit\u00e4re Hilfe Konflikte nicht hervorruft oder versch\u00e4rft, sondern im Idealfall sogar hilft, sie zu deeskalieren. Die humanit\u00e4ren Prinzipien unterscheiden aber auch die humanit\u00e4re Hilfe, vor allem die Nothilfe, von der Entwicklungszusammenarbeit, die an politische Bedingungen gekn\u00fcpft werden kann und darf. Insofern ist es nicht immer m\u00f6glich, humanit\u00e4re Hilfe, \u00dcbergangshilfe und Entwicklungszusammenarbeit zusammenzudenken, weil irgendwo der Punkt einsetzt, wo politische Bedingungen gestellt werden k\u00f6nnen und d\u00fcrfen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217563,"sequence":84,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217564,"sequence":85,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auch den Vorwurf zur\u00fcckweisen, dass Deutschland in Bezug auf die humanit\u00e4re Hilfe in Syrien politische oder strategische Gr\u00fcnde zugrunde gelegt habe,","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217565,"sequence":86,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser [SPD]","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":388.0,"speaker_party":"spd","text":"Unglaublich!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217566,"sequence":87,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"als es darum ging, wem man helfen will. Deutschland hat zwar Hilfsorganisationen unterst\u00fctzt - aus den Mitteln des Ausw\u00e4rtigen Amts -, die Zugang zu den Regionen haben, wo die Befreiungsbewegungen t\u00e4tig sind; aber Deutschland hat \u00fcber internationale Organisationen, die Zugang zu den von der Regierung kontrollierten Gebieten haben, dort nat\u00fcrlich genauso humanit\u00e4re Hilfe geleistet,","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217567,"sequence":88,"sitzung":104,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr sp\u00e4t!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217568,"sequence":89,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"und das ist auch gut und richtig so.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217569,"sequence":90,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217570,"sequence":91,"sitzung":104,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser [SPD], an Abgeordnete der LINKEN gewandt","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":388.0,"speaker_party":"spd","text":"Und da werfen Sie uns vor, dass wir \u00fcber das Rote Kreuz Assad unterst\u00fctzen!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217571,"sequence":92,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Entschlie\u00dfung soll auf den Bericht aufmerksam machen, sie soll nicht an seine Stelle treten. Deswegen bitte ich um Zustimmung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217572,"sequence":93,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217573,"sequence":94,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ute Finckh-Kr\u00e4mer. - N\u00e4chster Redner: Frank Heinrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217574,"sequence":95,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217575,"sequence":96,"sitzung":104,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon da war, als eben die Gedenkstunde zu 70 Jahren Kriegsende stattfand. Das Kriegsende markiert nicht nur die Befreiung von V\u00f6lkermord und humanit\u00e4rer Katastrophe, sondern auch den Beginn von 70 Jahren Frieden in Europa, in einem Gro\u00dfteil Europas - so lange wie vorher tausend Jahre lang nicht.\n\nAus dieser Geschichte w\u00e4chst Verantwortung. Das betont die Einleitung des Berichts, \u00fcber den wir jetzt debattieren. Ich zitiere aus dieser Einleitung:\n\nHumanit\u00e4re Hilfe ist Ausdruck ethischer Verantwortung und internationaler Solidarit\u00e4t mit Menschen in Not. Ziel des humanit\u00e4ren Engagements der Bundesregierung ist es, Menschen in Not ein \u00dcberleben in W\u00fcrde und Sicherheit zu erm\u00f6glichen und das Leid derer zu lindern, die ihre akute Notlage aus eigener Kraft nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen.\n\nDer Bericht hat, grob gesehen, zwei Elemente - Sie haben vieles davon jetzt schon geh\u00f6rt -:\n\nIm ersten Teil geht es um die Strategie, um die Neuausrichtung der humanit\u00e4ren Hilfe durch die Ressortvereinbarung zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und dem Ausw\u00e4rtigen Amt. Da gibt es immer noch Verbesserungsbedarf. Das Ergebnis der Anh\u00f6rung - Herr Koenigs, Sie haben das angesprochen - lautet: Das muss noch verbessert werden. Es muss noch weiter dar\u00fcber geredet werden, wie wir das besser machen k\u00f6nnen. Die Koordinierung vor Ort ist ganz besonders wichtig. Es geht um bessere Verkn\u00fcpfung von kurz- und langfristiger Hilfe, Soforthilfe, \u00dcbergangshilfe, Katastrophenvorsorge. - Da liegt noch eine Menge Arbeit vor uns.\n\nDer zweite Teil ist die Berichterstattung \u00fcber die vier schon genannten Jahre 2010 bis 2013. Der Aufwuchs der Bedarfe ist, glaube ich, durch meine Vorredner schon ziemlich deutlich geworden. Der Bedarf w\u00e4chst auch seit 2013 weiter. Gr\u00fcnde f\u00fcr den steigenden Bedarf sind: allgemeine Zunahme der Zahl von Extremwetterereignissen - Trockenheit, Fluten, \u00dcberschwemmungen in Afrika, Wirbelst\u00fcrme in Asien -, gro\u00dfe Naturereignisse mit Katastrophenfolgen wie das Erdbeben in Haiti - das ist schon wieder eine Weile her; es fiel aber genau in diesen Zeitraum - oder auch die Fluten in Pakistan, Zunahme der Anzahl von Krisen und Konflikten, Zunahme auch, was deren Dauer und Ausma\u00df angeht - ich nenne die langanhaltenden Krisen in Afrika; es gibt drei gro\u00dfe zeitgleich bestehende Konflikte: in Syrien, im S\u00fcdsudan und in der Zentralafrikanischen Republik -, steigende Kosten f\u00fcr komplexe Operationen humanit\u00e4rer Art.\n\nJetzt, im Jahr 2015, haben wir gleich eine Handvoll humanit\u00e4rer Krisen vor uns. Wir haben davon geh\u00f6rt, was im Jemen passiert, in Nepal, im S\u00fcdsudan, in -Eritrea, in Zentralafrika. Wir haben die Menschen vor Augen, die im Mittelmeer ertrinken - gro\u00dfteils als Folge dieser Krisen.\n\nIch wei\u00df, dass es vielen meiner Kollegen und auch vielen B\u00fcrgern und Menschen, die in unserem Land Mitverantwortung tragen, \u00e4hnlich geht wie mir. Es ist eine riesige Betroffenheit vorhanden, nicht nur am Tag einer Katastrophe und an den Tagen danach. Durch das Ertrinken von Menschen haben wir das vor Augen. Die letzten zwei, drei Wochen haben mich innerlich zerrissen. Ich denke an das Alte Testament. Fr\u00fcher hat man, wenn man eine gro\u00dfe Trauer gef\u00fchlt hat, sein Hemd zerrissen. Das mache ich jetzt nicht.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217576,"sequence":97,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217577,"sequence":98,"sitzung":104,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eigentlich m\u00fcsste man das tun, um deutlich zu machen: Das k\u00f6nnen wir doch nicht zulassen. Dabei k\u00f6nnen wir doch nicht ruhig bleiben. - Als ehemaliger Pastor habe ich dar\u00fcber nachgedacht, ob ich eine Weile faste. Auch das war eine M\u00f6glichkeit daf\u00fcr, Trauer auszudr\u00fccken, Mitleiden auszudr\u00fccken, dar\u00fcber nachzusinnen: Was kann man denn ver\u00e4ndern? Ich habe sogar kurz \u00fcber einen Hungerstreik nachgedacht, wusste in dem Moment aber nicht, gegen wen.\n\nEs geht darum, auszudr\u00fccken: Ich will nicht dabei bleiben. Ich will mich nicht damit zufriedengeben, dass mir die Ohnmacht, die ich jetzt gerade empfinde, m\u00f6glicherweise dadurch genommen wird, dass die n\u00e4chsten drei Krisen entstehen. Ich will diese Ohnmacht teilen und ihr Ausdruck verleihen, damit dann konstruktiv miteinander gearbeitet werden kann. Ich will nicht bet\u00e4ubt werden durch die vier n\u00e4chsten zugegeben wahrscheinlich wichtigen Themen, die hier im Parlament diskutiert werden m\u00fcssen.\n\nEin Zweites will ich nicht. Wir haben vor 14 Tagen hier eine tolle Debatte anl\u00e4sslich des 100. Jahrestags des Genozids an den Armeniern gef\u00fchrt. Ein Satz des Bundestagspr\u00e4sidenten war - ich sage das jetzt mit meinen Worten -: Wir wussten alles zu der damaligen Zeit. Wir, Deutschland, wussten alles und haben nicht getan, was wir konnten. - Ich will nicht, dass meine Kinder und Enkel irgendwann am Mittelmeer stehen und genau diesen Satz \u00fcber unsere Generation und \u00fcber uns Politiker sagen m\u00fcssen, n\u00e4mlich dass wir alles wussten und nicht getan haben, was wir konnten. Das hei\u00dft nicht, dass wir die richtige L\u00f6sung sofort parat haben, das hei\u00dft nicht, dass es nur um Geld geht, das hei\u00dft auch nicht, dass wir einfach mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, aber das hei\u00dft, dass wir - damit geht es nicht nur um humanit\u00e4re Hilfe - konstruktiv die K\u00f6pfe zusammenstecken, bis wir herausfinden, was wir denn tun k\u00f6nnen; das muss langfristig glaubw\u00fcrdig sein.\n\nDas geht \u00fcber die ganze Bandbreite der Thematik: Es geht um die humanit\u00e4re Hilfe, richtig abgestimmt vor Ort, aber auch abgestimmt mit den europ\u00e4ischen Partnern, um Au\u00dfenpolitik, Entwicklungszusammenarbeit und Ursachenbek\u00e4mpfung; der Herr Staatssekret\u00e4r hat es angesprochen. Es geht um die Hilfe f\u00fcr die Aufnahmestaaten Libanon, Jordanien, T\u00fcrkei. Was die Syrien-Krise angeht, k\u00f6nnen wir noch mehr tun, nat\u00fcrlich auch bei der Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t, die \u00fcbrigens nicht nur am Mittelmeer zu finden ist. Und es geht um die Seenotrettung der Fl\u00fcchtlinge. Wir brauchen eine abgestimmte EU-Politik und m\u00f6glicherweise eine Diskussion \u00fcber ein Ende des Dublin-Verfahrens.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217578,"sequence":99,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217579,"sequence":100,"sitzung":104,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letztlich geht es um die deutsche Regelung zu Asyl und Zuwanderung. Nat\u00fcrlich gibt es tolle Signale: heute der Gipfel im Kanzleramt,","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217580,"sequence":101,"sitzung":104,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ein tolles Signal!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217581,"sequence":102,"sitzung":104,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Schiffe, die zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die Initiative des BMZ. Ich bin dankbar; aber es reicht mir nicht.\n\nIn Koh\u00e4renz und Zusammenarbeit m\u00fcssen wir uns quer durch unser Haus, quer durch die Ministerien, quer durch unsere Gesellschaft, bei den Medien angefangen \u00fcber uns B\u00fcrger als Nachbarn, auf die Frage fokussieren: Wollen wir, dass in 50 Jahren \u00fcber uns gesagt wird, wir h\u00e4tten alles gewusst, aber nicht alles getan, was wir konnten? - Wir m\u00fcssen das Problem wirklich angehen.\n\nIch komme zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin. - Heute ist der Tag der Befreiung. Morgen, am 9. Mai, ist Europatag. Vor 65 Jahren schlug der franz\u00f6sische Au\u00dfenminister Robert Schuman in einer Rede unter anderem das vor, was wir heute als Europa kennen. Unter anderem sagte er in der Rede - ich zitiere -:\n\nDer Friede der Welt kann nicht gewahrt werden ohne sch\u00f6pferische Anstrengungen, die der Gr\u00f6\u00dfe der Bedrohung entsprechen.\n\nGenau das gilt heute auch wieder, nur dass die Perspektive global sein muss und die Reaktion ganzheitlich. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir solchen Anstrengungen Priorit\u00e4t verleihen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217582,"sequence":103,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217583,"sequence":104,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank Heinrich. - N\u00e4chster Redner: Dr. Rolf M\u00fctzenich f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217584,"sequence":105,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217585,"sequence":106,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist richtig, dass der Deutsche Bundestag sich zum zweiten Mal entschieden hat, die Debatte \u00fcber diesen wichtigen Bericht in die Kernzeit seiner T\u00e4tigkeit zu legen. Ich glaube, es ist notwendig, dass man viele Kritikpunkte aufnimmt, sich aber insbesondere dar\u00fcber vergewissert, wie wichtig humanit\u00e4re Hilfe gerade auch als ein Zeichen deutscher Au\u00dfenpolitik ist und dass sie gew\u00e4hrt werden muss. Es ist eben kein Gnadenbrot, sondern eine notwendige Erg\u00e4nzung, notwendige Hilfe, insbesondere angesichts der Tatsache, dass das vergangene Jahr ein so dunkles gewesen ist. Das vergangene Jahr hat gezeigt, dass humanit\u00e4re Hilfe notwendig ist, nat\u00fcrlich auch, weil die Politik versagt hat.\n\nWir d\u00fcrfen nicht aufh\u00f6ren - ich will auf die Zusammenh\u00e4nge hinweisen -, kluge Au\u00dfenpolitik zu machen, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten und auf der anderen Seite Strukturen zu schaffen, damit nicht immer nur humanit\u00e4re Hilfe geleistet werden muss, sondern auch Erfolge m\u00f6glich sind. Ich finde, hier geht es um ein Zusammenspiel: Humanit\u00e4re Hilfe und kluge Au\u00dfenpolitik geh\u00f6ren zusammen.\n\nIch sehe, dass sich die Bundesregierung auf der einen Seite entschieden hat, mit Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages im Zusammenhang mit den Herausforderungen in Syrien humanit\u00e4re Hilfe in einem wirklich gro\u00dfen Umfang zu gew\u00e4hren, und sie auf der anderen Seite deutlich macht, dass wir gleichzeitig den Nachbarl\u00e4ndern helfen m\u00fcssen. Beides geh\u00f6rt, zusammen gedacht, zu einem realistischen Umgang mit humanit\u00e4rer Hilfe.\n\nFrau Kollegin H\u00f6ger, ich finde, Sie werden der wirklich notwendigen und beachtenswerten humanit\u00e4ren Hilfe und den Herausforderungen im Hinblick auf die Nachbarl\u00e4nder \u00fcberhaupt nicht gerecht, indem Sie hier Kleinigkeiten zu bedenken geben. Das war wirklich sehr platt.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217586,"sequence":107,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217587,"sequence":108,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Naturkatastrophen wird man nicht verhindern k\u00f6nnen; man kann sie nicht aufhalten. Deswegen ist es richtig, dass Deutschland gegen\u00fcber Nepal humanit\u00e4re Direkthilfe im Umfang von 2,5 Millionen Euro geleistet hat. Ich will allen Helferinnen und Helfern danken. Gleichzeitig kommt aber ein zweiter Punkt hinzu - deswegen sage ich, dass man hier auch \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge sprechen muss -: Nepal ist ein Staat, der nicht gen\u00fcgend funktionsf\u00e4hig ist, der sich zu wenig auf diese Katastrophe vorbereitet hat, auch weil ihm die internationale Gemeinschaft zu wenig geholfen hat. Wir m\u00fcssen genau hinschauen und in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren mithelfen, damit ein funktionsf\u00e4higer Staat entsteht, der auf solche Katastrophen vorbereitet ist. Insbesondere m\u00fcssen wir die Hilfe \u00fcber einen langen Zeitraum gew\u00e4hren.\n\nDiese Zusammenh\u00e4nge werden auch klar, wenn wir an die Staaten denken, in denen Ebola ausgebrochen ist. Auch hier waren wir mit der Situation konfrontiert, dass die Gesundheitssysteme zu schwach waren, um unmittelbar auf diese Katastrophe zu reagieren. Deswegen m\u00fcssen wir uns konkret darum k\u00fcmmern, Staaten wieder funktionsf\u00e4hig zu machen, damit sie besser mit solchen Problemen umgehen k\u00f6nnen. Auch das geh\u00f6rt zu humanit\u00e4rer Hilfe.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217588,"sequence":109,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217589,"sequence":110,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu einem weiteren Punkt. Es ist notwendig und richtig - und wir sollten das insbesondere im Hinblick auf den ersten Humanit\u00e4ren Weltgipfel deutlich machen -, dass internationale Regierungsorganisationen der erste Ansprechpartner sind, wenn es um Hilfe, aber auch um Koordination geht; freilich gemeinsam mit staatlichen Organisationen. Das hei\u00dft nicht, dass private Hilfe keine Rolle spielen soll - private Hilfe ist notwendig und wichtig -, aber wenn einzelne Hilfsorganisationen unter medialer Begleitung nach Nepal aufbrechen und am Ende zwar gute Bilder liefern, aber letztendlich nichts tun k\u00f6nnen, dann muss doch die Konsequenz sein, dass die internationalen Regierungsorganisationen gest\u00e4rkt werden. Erste Ansprechpartner sind f\u00fcr mich die Vereinten Nationen, auch als W\u00fcrdigung von 70 Jahren wichtiger Arbeit in diesem Bereich, und nat\u00fcrlich auch die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217590,"sequence":111,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217591,"sequence":112,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte am Ende meiner Rede noch einmal darauf hinweisen: Wir werden \u00fcber den Umgang mit der Situation nicht alleine entscheiden k\u00f6nnen. Deutschland ist aufgerufen, auf der einen Seite weiter humanit\u00e4re Hilfe zu leisten, hinzuschauen, sich nicht mit dem Elend abzufinden, auf der anderen Seite eine kluge Au\u00dfenpolitik zu betreiben, die die Partner mitnimmt, die sich mit Partnern abstimmt. Insbesondere muss auf die L\u00e4nder geschaut werden, die gerade in der jetzigen Situation oft vergessen werden. Deswegen ist der erste Humanit\u00e4re Weltgipfel ein wichtiges Datum. Auch die Vorbereitungskonferenzen, die hier in Berlin und in Bonn stattfinden, sind wichtig. Haben wir den Mut, f\u00fcr den Erfolg zu arbeiten!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217592,"sequence":113,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217593,"sequence":114,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Rolf M\u00fctzenich. - N\u00e4chster Redner: Michael Brand f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217594,"sequence":115,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217595,"sequence":116,"sitzung":104,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aktuell verzeichnen wir weltweit 50 Millionen Fl\u00fcchtlinge, so viele wie seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr. Humanit\u00e4re Hilfe ist in einer solchen Lage nicht nur ein Gebot menschlichen Mitleids; humanit\u00e4re Hilfe aktiv anzubieten, ist eine Frage von Haltung. Dies gilt f\u00fcr uns Menschen, f\u00fcr jeden einzelnen von uns, aber es gilt auch f\u00fcr ganze Staaten. Insbesondere gilt es f\u00fcr diejenigen, die mehr M\u00f6glichkeiten haben als andere.\n\nWir verzeichnen angesichts vieler Krisen einen stark anwachsenden Bedarf bei der Finanzierung humanit\u00e4rer Hilfe. Ohne die einzelnen Appelle der Vereinten Nationen f\u00fcr die jeweiligen Budgets in Milliardenh\u00f6he hier aufzuf\u00fchren, muss festgehalten werden: Die Summe der Katastrophen und Krisen \u00fcbersteigt die bisherigen Erfahrungen, und sie erfordert neue Antworten im finanziellen Bereich. Folgerichtig spricht der vorliegende Bericht der Regierung von der Notwendigkeit, einen neuen Ansatz in der deutschen humanit\u00e4ren Hilfe zu w\u00e4hlen.\n\nEs geht hier um nichts weniger als um einen Paradigmenwechsel. In den letzten Jahren hat sich die Perspektive der humanit\u00e4ren Hilfe ver\u00e4ndert. In Zukunft m\u00fcssen wir von einer reaktiven Hilfeleistung nach einer Krise deutlich mehr zu einem vorausschauenden Handeln zur Vermeidung von Krisen kommen. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass die Bundesregierung hier wichtige Schritte getan hat, um sich auf diese Z\u00e4sur einzustellen; ich nenne nur die neue Krisenabteilung im Ausw\u00e4rtigen Amt. Aber unter allen Ressorts besteht die Notwendigkeit, die Koordinierung zu verbessern, um schneller und effektiver helfen zu k\u00f6nnen.\n\nDer vorliegende Bericht stellt v\u00f6llig zu Recht fest: Die Anforderungen wachsen sowohl an Qualit\u00e4t und -Effizienz wie auch an die beschriebene Koordinierung der internationalen humanit\u00e4ren Hilfe. Dies gilt auch f\u00fcr die innerhalb der EU koordinierte humanit\u00e4re Hilfe aus Deutschland, die vor allem multilateral erfolgt. Bei aller Abstimmung muss sich ein so herausragender humanit\u00e4rer Akteur wie die Bundesrepublik Deutschland aber das Recht vorbehalten, bei Bedarf oder nach individueller Beurteilung auch bilateral aktiv werden zu k\u00f6nnen. Andere L\u00e4nder tun dies auch, und gerade die Deutschen mit ihrer hohen Akzeptanz weltweit k\u00f6nnen durchaus bilateral manchmal mehr bewirken als im multilateralen Konzert.\n\nDie Abstimmung der Akteure untereinander und auch mit der Bundesregierung und den internationalen Institutionen und Organisationen ist mitentscheidend f\u00fcr die Qualit\u00e4t des deutschen Beitrags auf dem internationalen Parkett. Der Koordinierungsausschuss Humanit\u00e4re Hilfe beim Ausw\u00e4rtigen Amt erf\u00fcllt hier als Schnittstelle zwischen Regierung und den Nichtregierungsorganisationen eine wirklich zentrale Rolle.\n\nIn Zukunft wird es neben Qualit\u00e4t und Effizienz der humanit\u00e4ren Hilfe aber auch darauf ankommen, die Mobilisierung privaten Engagements zu st\u00e4rken. Es stimmt: Nicht jede einzelne Idee zur humanit\u00e4ren Hilfe ist automatisch auch gut umgesetzt. Wahr ist aber auch: Nicht wenige der kleinen humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen sind schneller vor Ort und k\u00f6nnen aufgrund ihrer guten Vernetzung - da haben Sie recht, Herr Koenigs - mit lokalen Akteuren vielfach schneller die Opfer erreichen als die gro\u00dfen humanit\u00e4ren Organisationen, die nat\u00fcrlich auch in Zukunft den L\u00f6wenanteil der humanit\u00e4ren Hilfe tragen werden.\n\nIch habe nur wenige Meter von hier entfernt in der Parlamentarischen Gesellschaft gestern vom B\u00fcrgermeister der nordirakischen Stadt Erbil, Herrn Kodscha, den Satz geh\u00f6rt: Das werden wir Deutschland nicht vergessen. Und er erz\u00e4hlte, dass er am 20. Dezember des letzten Jahres am Flughafen einen Hilfstransport von einer dieser Organisationen, von Luftfahrt ohne Grenzen, entgegengenommen hatte; Frank Franke sitzt unter den Zuh\u00f6rern. Diese Organisation hatte einen Hilfstransport in den Nordirak geplant. Genau in diesem Moment, am 20. Dezember hatten die kurdischen Einheiten das Sindschar-Gebirge freigek\u00e4mpft, das von ISIS umstellt war. Man hat schnell reagiert. Diese Hilfsorganisation war die erste, die dringend notwendige Hilfe ins Sindschar-Gebirge gebracht hat. Sie hatten sechs Lkws umfunktioniert, um die Hilfe dort hinzubringen, wo sie am dringendsten gebraucht w\u00fcrde. Ich sage dieser Organisation stellvertretend f\u00fcr alle anderen Hilfsorganisationen, die ihren wichtigen Beitrag dazu leisten, ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217596,"sequence":117,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217597,"sequence":118,"sitzung":104,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen als Staat auch darauf achten, dass wir privates Engagement und privaten Mitteleinsatz nicht durch \u00dcberb\u00fcrokratisierung der Anforderungen in Teilen ersticken. Staatliche Unterst\u00fctzung bleibt wesentlich f\u00fcr den Erfolg. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Die privat mobilisierte Hilfe \u00fcbersteigt die staatliche vielfach noch immer deutlich. Deshalb m\u00fcssen wir dieses unverzichtbare private Engagement st\u00e4rken, und wir d\u00fcrfen es nicht versehentlich schw\u00e4chen. Auch das ist eine Lehre aus der Anh\u00f6rung im Deutschen Bundestag.\n\nHumanit\u00e4re Hilfe hat es auch aus einem anderen Grund schwerer. Selbst wenn die Hilfe verf\u00fcgbar ist, erreicht sie nicht immer das Ziel; ich habe das beschrieben. Nicht nur mir sind F\u00e4lle bekannt, zum Beispiel im Bereich medizinischer Versorgung, in denen zwar Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, diese aber wegen der kriegerischen Lage nicht bis zu den Opfern gebracht werden konnten. Gerade bei den akuten Krisen und gewaltsamen Konflikten bleibt das Dilemma: Humanit\u00e4re Hilfe fehlt oft genau dort, wo sie dringend gebraucht wird. Hier bleibt die Kooperation mit lokalen Akteuren, aber auch benachbarten Staaten ein Ausweg. Diese Kooperation kann und sollte durchaus \u00fcber den humanit\u00e4ren Bereich hinausgehen. Wenn L\u00e4nder wie Jordanien, der Libanon oder auch die T\u00fcrkei die Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak oder aus Syrien aufnehmen, dann k\u00f6nnen wir vor dieser humanit\u00e4ren Gro\u00dfz\u00fcgigkeit nur den Hut ziehen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217598,"sequence":119,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217599,"sequence":120,"sitzung":104,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Bericht der Bundesregierung ist also Bilanz und programmatischer Ausblick zugleich. Die ausf\u00fchrliche Anh\u00f6rung zu diesem Bericht im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe hat viele Anregungen gebracht. Eines hat sie aber vor allem zutage gef\u00f6rdert: Wir werden mit der zunehmenden Komplexit\u00e4t und Quantit\u00e4t humanit\u00e4rer Krisen auch in Zukunft zu rechnen haben. Die dramatische Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer ist nur ein aktueller Ausdruck dessen, dass uns die humanit\u00e4ren Katastrophen in immer gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe unmittelbar betreffen. Wir werden in einer zunehmend globalisierten und wechselseitig immer abh\u00e4ngiger gewordenen Welt der Erkenntnis nicht entkommen: Nicht nur wirtschaftlich, sondern auch im Bereich humanit\u00e4rer Katastrophen werden wir in Zukunft sehr viel st\u00e4rker betroffen sein, als es vielen bisher bewusst ist und manche auch wahrnehmen wollen.\n\nIch komme zum Schluss. Dass mit dem Bericht ein ernsthafter Versuch unternommen wurde, auf diese neuen Herausforderungen entsprechende Antworten zu entwickeln, ist ein wichtiger Schritt. Es ist ein wichtiger erster Schritt, und wir werden uns auch als Deutscher Bundestag mit diesen Themen als Querschnittsaufgabe in Zukunft intensiver befassen m\u00fcssen. Wir werden uns damit nicht nur aus humanit\u00e4ren oder karitativen Gr\u00fcnden befassen m\u00fcssen, sondern auch aus strategischen Gr\u00fcnden. Humanit\u00e4re Au\u00dfenpolitik ist integraler Bestandteil der internationalen Politik unseres Landes geworden. Gute humanit\u00e4re Politik dient der politischen Stabilit\u00e4t ganzer Regionen und auch der Sicherheit unserer eigenen europ\u00e4ischen Region.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217600,"sequence":121,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte Zeit beachten!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217601,"sequence":122,"sitzung":104,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, mein letzter Satz.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217602,"sequence":123,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Satz!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217603,"sequence":124,"sitzung":104,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht also nicht nur um unser menschliches Mitleid - das vielleicht zuallererst -, sondern auch um unsere nationalen Interessen. Wenn es anderen gutgeht, dann geht es auch uns besser, und das auf Dauer.\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217604,"sequence":125,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217605,"sequence":126,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren drei S\u00e4tze!","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217606,"sequence":127,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das waren aber drei gute S\u00e4tze. - Letzte Rednerin in dieser Debatte: Dagmar W\u00f6hrl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217607,"sequence":128,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217608,"sequence":129,"sitzung":104,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal m\u00f6chte ich mich daf\u00fcr bedanken, dass es m\u00f6glich ist, heute \u00fcber dieses Thema zu debattieren. Wir wissen, dass eine Katastrophe die andere jagt. In Nepal gab es erst vor kurzem \u00fcber 8 000 Tote. Bei Ebola hoffen wir, dass die Epidemie bald \u00fcberwunden sein wird; hier gab es \u00fcber 10 000 Tote. Wir haben immens viele Krisen und immens viele Konfliktgebiete auf der Welt; das zeigt der Bericht der Bundesregierung.\n\nSeit Vorliegen des Berichts ist aber die Zahl der Krisen und Konflikte noch weiter gestiegen, und alte Krisen und Konflikte sind noch nicht beendet. Ich erinnere nur an Syrien, wo es immer noch 12,2 Millionen Hilfsbed\u00fcrftige gibt. Das ist \u00fcber die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung. \u00dcber 4 Millionen Menschen sind aus dem Land geflohen, und es gibt \u00fcber 7 Millionen Binnenvertriebene. Ich erinnere auch an den Irak mit rund 3 Millionen Binnenvertriebenen. Und es gibt viele andere L\u00e4nder wie Somalia oder die Zentralafrikanische Republik, die Staaten der EAC und noch einige mehr, die hier ebenfalls zu nennen w\u00e4ren.\n\nDie Folgen sind Trag\u00f6dien von unermesslichen Ausma\u00dfen, die man sich so eigentlich nicht vorstellen kann. Wir sehen die Bilder tagt\u00e4glich im Fernsehen. Es besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass unsere Gef\u00fchle langsam abstumpfen, weil es einfach zu viele Krisen sind. Aber in jedem Fall geht es um Einzelschicksale. Wir sehen Menschen, die im Mittelmeer ertrinken. Was man nicht sieht, ist, dass auch Menschen in der W\u00fcste verdursten. Ihre Zahl soll sogar bei weitem h\u00f6her sein als die Zahl derjenigen, die bis jetzt im Mittelmeer ertrunken sind.\n\nDeswegen ist es richtig, dass die Bundesregierung ihre humanit\u00e4re Hilfe ausweitet und auch Schritte zu einer besseren Koordinierung unternimmt. Es ist wichtig, dass die H\u00e4user hier zusammenarbeiten, damit es hier zu koh\u00e4rentem Handeln kommt. Wir wissen, wie schwierig es ist, diese Koh\u00e4renz herzustellen, auch wenn wir immer ganz toll dar\u00fcber reden. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus vom reinen Reagieren wegkommen. Wir d\u00fcrfen nicht nur reagieren, sondern m\u00fcssen zuk\u00fcnftig viel mehr agieren. Die Vereinbarung zwischen den zwei H\u00e4usern bietet eine gute Grundlage. Es ist ein guter Ansatz, die Nothilfe im Ausw\u00e4rtigen Amt und die langfristige Entwicklungszusammenarbeit im Ministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung anzusiedeln.\n\nVereinbarte Ma\u00dfnahmen muss man aber auch ab und zu evaluieren: Sind sie gut? War die Vereinbarung richtig? Kann man vielleicht etwas besser machen? - Ich glaube, es ist richtig, dass wir mit ES\u00dcH, der \u201eEntwicklungsf\u00f6rdernden und Strukturbildenden \u00dcbergangshilfe\u201c, eine Br\u00fccke gebaut haben. Diese Hilfe kann schnell und unb\u00fcrokratisch geleistet werden, und sie kann an die Nothilfe anschlie\u00dfen. Vor allem kann so f\u00fcr die Dauer von drei bis vier Jahren eine stabile Finanzierung sichergestellt werden. Das ist etwas, was die Nothilfe in diesem Zusammenhang manchmal nicht leisten kann.\n\nWichtig und priorit\u00e4r ist f\u00fcr uns, dass wir die Widerstandskraft dieser L\u00e4nder und ihre Institutionen st\u00e4rken. Sie m\u00fcssen pr\u00e4ventiv im Hinblick auf neu entstehende Konflikte gest\u00e4rkt werden, sodass man Krisen zuk\u00fcnftig vorbeugen kann.\n\nMeine Damen und Herren, humanit\u00e4re Hilfe wird nie ganz verzichtbar sein; aber sie darf nie ein Ersatz f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit sein. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang einen Punkt ansprechen, der mir immer wieder aufgefallen ist, und zwar die Koordinierung der Hilfsma\u00dfnahmen. Wenn ich mir anschaue, wie heute die internationale Koordinierung der Hilfsma\u00dfnahmen, vor allem die der Vereinten Nationen, dasteht, glaube ich, dass dieses Thema ganz dringend auf die Tagesordnung gesetzt werden muss.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217609,"sequence":130,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217610,"sequence":131,"sitzung":104,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere mich noch ganz gut daran, dass sich in Haiti 22 000 NGOs gegenseitig auf die F\u00fc\u00dfe getreten sind. Angesichts dessen muss man, wie ich glaube, schauen, wie man die Hilfsma\u00dfnahmen international, also zum Beispiel im Rahmen der Vereinten Nationen, besser abstimmt.\n\nDer UN-Nothilfekoordinator Albrecht Beck hat sich gerade zu Nepal ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt, dass viele Staaten und Organisationen ihre eigene Flagge zeigen wollen und deshalb eigene Hilfe leisten, sodass keine echte Zusammenarbeit der internationalen Akteure erfolgt. Das sollte uns zu denken geben. Wir m\u00fcssen hier international zu einer gr\u00f6\u00dferen Effizienz kommen. Es sollte nicht jeder sein eigenes S\u00fcppchen kochen, sondern wir sollten zusammenarbeiten. Das muss in den gro\u00dfen internationalen Organisationen angedacht und durchdiskutiert werden; und es m\u00fcssen auch Strukturreformen durchgef\u00fchrt werden.\n\nHerr Koenigs, Sie haben vollkommen recht: Die WHO muss an ihre Strukturen herangehen. Wir hoffen, dass auch dieses Thema auf der Tagesordnung der Konferenz, die demn\u00e4chst von der Kanzlerin er\u00f6ffnet wird, stehen wird.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217611,"sequence":132,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217612,"sequence":133,"sitzung":104,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen schauen, dass Hilfe schnell auf die Beine gestellt wird und sich die Helfer einander nicht auf die F\u00fc\u00dfe treten.\n\nEines ist besonders wichtig: Was lernen wir aus den verschiedenen Ma\u00dfnahmen, die wir auf den Weg gebracht haben? Man spricht hier von \u201elesson learned\u201c; das ist ein sehr wichtiger Terminus.\n\nEbola war kein Ruhmesblatt f\u00fcr uns; das wissen wir. Aber wir haben gesagt: Wir lernen aus den Erfahrungen. Wir sprechen momentan von einem Wei\u00dfhelmkontingent. Unabh\u00e4ngig davon, wie diese Einsatztruppe zuk\u00fcnftig hei\u00dfen wird, ob Wei\u00dfhelme oder anders: Wir brauchen eine Einsatztruppe. Die Weltgemeinschaft muss sich \u00fcberlegen, wie sie auf internationaler Ebene auf Katastrophen, die auch k\u00fcnftig eintreten werden, schnell reagieren kann, wo sie Einsatzstationen mit entsprechendem Personal, das sofort aktiviert werden kann, vorhalten will.\n\nIch glaube, dass wir umdenken m\u00fcssen und in dem Bereich zu einer koh\u00e4renten und viel besser abgestimmten Politik kommen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte mich am Schluss f\u00fcr eines bedanken, n\u00e4mlich f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der sogenannten vergessenen humanit\u00e4ren Krisen, Krisensituationen, die schon l\u00e4nger auf der Welt bestehen. Ich erinnere hier an Mindanao, den Konflikt auf den Philippinen. Ich erinnere an die ethnischen Konflikte in Myanmar, an die sahaurischen Fl\u00fcchtlinge in Algerien. Man h\u00f6rt momentan nichts davon, aber diese Konflikte bestehen weiter, sie sind nicht beendet. Wir d\u00fcrfen sie nicht vergessen, auch wenn die Kameras nicht mehr auf sie gerichtet sind und die Karawane weitergezogen ist. Wir m\u00fcssen hier weiterhin unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden. Deswegen bin ich froh, dass wir 15 Prozent der Mittel aus dem Haushalt f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe hierf\u00fcr aufwenden. Auch wenn momentan nicht spektakul\u00e4r dar\u00fcber berichtet wird, auch wenn die Fernsehkameras derzeit nicht draufhalten, m\u00fcssen wir wissen, dass wir auch f\u00fcr die sogenannten vergessenen humanit\u00e4ren Krisen Verantwortung haben.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, so notwendig Hilfe in der Not ist, so sehr d\u00fcrfen wir unser eigentliches Ziel nicht aus den Augen verlieren: durch eine nachhaltige Entwicklungszusammenarbeit davon wegzukommen, permanent Nothilfe leisten zu m\u00fcssen.\n\nIn dem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217613,"sequence":134,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217614,"sequence":135,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dagmar W\u00f6hrl. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe auf Drucksache 18\/4416 zum Bericht der Bundesregierung \u00fcber die deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010 bis 2013. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis des Berichts der Bundesregierung auf Drucksache 18\/2900 eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit Zustimmung von CDU\/CSU und SPD und Enthaltung bei den Linken und bei B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe jetzt langsam, damit Sie m\u00f6glicherweise die Pl\u00e4tze tauschen k\u00f6nnen, die Zusatzpunkte 5 und 6 auf:\n\nZP 5\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Steffi Lemke, Peter Meiwald, Dr. Valerie Wilms, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSchutz der Meere weltweit verankern\n\nDrucksache 18\/4814\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nZP 6\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ralph Lenkert, Birgit Menz, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMeeresumweltschutz national und international st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/4809\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen und Debatten gegebenenfalls drau\u00dfen zu f\u00fchren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Anton Hofreiter f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Deutsche humanit\u00e4re Hilfe im Ausland 2010\/2013","top_id":2187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217615,"sequence":136,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor circa zwei Jahren war ich das letzte Mal mit einem Meereskajak in S\u00fcdostasien von Insel zu Insel unterwegs. Mit einem Kajak kann man wunderbar tolle Buchten und einsame Str\u00e4nde, auf denen normalerweise kein Mensch ist, erkunden und wundersch\u00f6ne Korallenriffe entdecken.\n\nDer Punkt ist nur: Auf den ersten Blick wirkt es wie ein echtes Paradies. Wenn man dann aber an Land geht und sich die Str\u00e4nde genauer anschaut, dann entdeckt man jenseits der Hochwasserlinie Berge von Plastikm\u00fcll. Inzwischen ist es absurderweise so, dass dort, wo keine Menschen sind, sehr viel mehr M\u00fcll liegt als dort, wo sich Menschen befinden. Der M\u00fcll wird n\u00e4mlich vom Meer gebracht. Es ist uns tats\u00e4chlich gelungen, die riesigen Weltmeere so zu verm\u00fcllen, dass an von Menschen unber\u00fchrten Str\u00e4nden Berge von Plastikm\u00fcll liegen. Das ist absolut skandal\u00f6s, und daran erkennt man, dass dringendster Handlungsbedarf besteht.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217616,"sequence":137,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217617,"sequence":138,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die \u00dcbernutzung der Sch\u00e4tze des Meeres und diese Verm\u00fcllung, diese Nutzung der Meere seit vielen Jahrzehnten als M\u00fclltonnen, stellen f\u00fcr alle Menschen eine existenzielle Bedrohung und Herausforderung dar. Frau Merkel bringt das Thema Meeresschutz jetzt auf den G 7-Gipfel. Ich muss dazu sagen: Das freut mich wirklich und ehrlich. Der Punkt ist nur: Ein Problem l\u00f6st sich nicht dadurch, dass man es einfach nur auf die Tagesordnung setzt und ein paar sch\u00f6ne Worte dazu findet.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217618,"sequence":139,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217619,"sequence":140,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr brauchen wir wirklich Handlungen, Taten, Gesetze und Ma\u00dfnahmen, und zwar nicht nur auf sch\u00f6nen Gipfeln, sondern auch hier vor Ort in Deutschland. Wir m\u00fcssen auch im eigenen Land die eigene Verantwortung erkennen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217620,"sequence":141,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217621,"sequence":142,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Frau Merkel stammt folgender sch\u00f6ner Satz, den sie in einem etwas anderen Zusammenhang gesagt hat: \u201eDas, was zu verbessern ist, muss verbessert werden\u201c. - Nehmen wir sie jetzt doch einmal beim Wort und schauen wir uns einige der direkten Probleme an, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit Worte und Taten etwas miteinander zu tun haben.\n\nFangen wir mit dem Problem Plastikm\u00fcll an. Im Atlantik - nicht nur im Pazifik, der daf\u00fcr bekannt ist - schwimmt ein Plastikstrudel in der Gr\u00f6\u00dfe von Texas. An diesem Plastik verenden Fische, V\u00f6gel und zum Teil auch Wale und Delfine, weil sie diese Plastikteilchen f\u00fcr Nahrung halten. Das verstopft ihre M\u00e4gen, und sie verhungern dann. Diese Teilchen werden aber zugleich immer kleiner, und am Ende landen sie \u00fcber Meeresfisch und Nahrung aus den Meeren auch wieder auf unseren eigenen Tellern, weil dieses Plastik nicht zerf\u00e4llt, sondern nur in immer kleinere Teilchen zerf\u00e4llt.\n\nWas tut unsere Bundesregierung? Unsere Bundesregierung schreibt einen netten Aktionsplan. Das sind wieder einmal sch\u00f6ne Worte ohne Konsequenzen. Stattdessen m\u00fcsste sie einmal wirklich etwas tun. Man k\u00f6nnte zum Beispiel massiv etwas gegen den Einsatz von Plastikt\u00fcten tun. Wie w\u00e4re es mit einer Abgabe auf Plastikt\u00fcten? Wie w\u00e4re es mit einer Abgabe auf generell unverrottbare Verpackungsplastiken? Wie w\u00e4re es damit, die Chemieindustrie mit einer entsprechenden \u00d6kodesign-Richtlinie so unter Druck zu setzen, dass Verpackungsplastik so hergestellt wird, dass es sich schadlos zersetzt? Es ist n\u00e4mlich kein Naturgesetz, dass Plastikm\u00fcll Tausende von Jahren h\u00e4lt. Das kann man auch so gestalten, dass er sich nach wenigen Jahren in CO2 und Wasser zersetzt. Warum tun Sie hier nichts? Warum reden Sie nur dar\u00fcber?","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217622,"sequence":143,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217623,"sequence":144,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns das zweite ganz gro\u00dfe Problem an, unter dem unsere Meere leiden: die \u00dcberd\u00fcngung. Unsere Meere leiden massiv darunter, dass in ihnen viel zu viel Stickstoff ist. Woher kommt dieser Stickstoff? -Dieser Stickstoff kommt aus unserer industriellen Landwirtschaft, sowohl vom Kunstd\u00fcnger als auch vom massenhaften Ausbringen von G\u00fclle aufgrund der Massentierhaltung. Warum unternehmen Sie nichts dagegen? Auch hier k\u00f6nnte man begrenzend eingreifen.\n\nAktuell wird \u00fcber eine D\u00fcngeverordnung debattiert. Die von Ihnen vorgeschlagene D\u00fcngeverordnung ist aber so wirkungslos, dass sie am Ende nicht helfen wird. Wir reden hier nicht nur von tropischen Meeren und von weit entfernten Problemen. Betrachten wir die Ostsee: Die Ostsee ist inzwischen sehr stark \u00fcberd\u00fcngt. Sie leidet unter einem so starken Algenwachstum, dass es dort Todeszonen gibt. Das sind Zonen, die sauerstofffrei sind, in denen alles Leben abstirbt, und sie haben mittlerweile die Gr\u00f6\u00dfe von zum Beispiel meinem Heimatland Bayern erreicht. Was unternehmen Sie dagegen? Sie zerreden die D\u00fcngeverordnung, und das, was Sie dagegen tun, reicht nicht ansatzweise aus.\n\nSie unternehmen nichts gegen diese gro\u00dfen Probleme, die direkt bei uns vor der Haust\u00fcr sind.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217624,"sequence":145,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217625,"sequence":146,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einen dritten ganz gro\u00dfen Problemkomplex an, n\u00e4mlich die \u00dcberfischung der Meere. Inzwischen sind 80 bis 85 Prozent der weltweiten Fischbest\u00e4nde massiv \u00fcberfischt. Die Europ\u00e4ische Union und auch deutsche Fischtrawler tragen ihren Teil dazu bei. Die Europ\u00e4ische Union subventioniert, mit deutscher Unterst\u00fctzung, diese \u00dcberfischung der Meere mit erheblichem Steuergeld. Die Meere werden nicht nur bei uns \u00fcberfischt, sondern auch vor afrikanischen K\u00fcsten. Wir entziehen damit den Fischern vor der libyschen K\u00fcste, vor Somalia, vor der westafrikanischen K\u00fcste ihre Lebensgrundlagen. Zugleich stellt man fest: Wenn hier \u00fcber Fl\u00fcchtlinge debattiert wird, wird immer gerne davon gesprochen, man m\u00fcsse die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. Ja, das m\u00fcsste man. Aber warum tun Sie es dann nicht, wenn es konkret wird? Warum sorgen Sie nicht daf\u00fcr, dass die Fischer in diesen armen L\u00e4ndern eine Chance gegen die gro\u00dfen europ\u00e4ischen Fischereiflotten haben?","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217626,"sequence":147,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217627,"sequence":148,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum stellen Sie die \u00dcberfischung nicht ein?\n\nDie Zerst\u00f6rung unserer Meere ist f\u00fcr uns alle eine existenzielle Bedrohung. Deshalb ist es an der Zeit, das Thema nicht nur auf die Tagesordnung zu heben, sondern mit den M\u00f6glichkeiten, die die deutsche Politik in diesem Bereich hat, endlich zu handeln und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir diese Probleme wenigstens ansatzweise in den Griff bekommen. Denn - es stimmt -: \u201eDas, was zu verbessern ist, muss verbessert werden.\u201c Es darf nicht nur dar\u00fcber geredet werden, sondern es muss endlich auch gehandelt werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217628,"sequence":149,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217629,"sequence":150,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Toni Hofreiter. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Karsten M\u00f6ring f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217630,"sequence":151,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217631,"sequence":152,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ende Mai haben wir den Europ\u00e4ischen Tag der Meere, eingef\u00fchrt im Jahr 2008, Bekanntheitsgrad minimal. Trotzdem macht ein solcher Tag Sinn; denn er dient dazu, uns die entscheidende Bedeutung der Ozeane f\u00fcr unser t\u00e4gliches Leben in Erinnerung zu rufen und in der \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker ins Bewusstsein zu heben.\n\nEins ist v\u00f6llig klar: Der Meeresschutz ist auch f\u00fcr unsere Fraktion, die CDU\/CSU, ein wichtiges Anliegen. Wir haben mit der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie und ihrer Umsetzung in nationales Recht schon einen Meilenstein erreicht. Und wenn Herr Hofreiter immer wieder betont, es gehe nicht um Beschl\u00fcsse, sondern Umsetzung sei das Thema,","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217632,"sequence":153,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden gerade verklagt, weil Sie nicht umsetzen!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217633,"sequence":154,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sage ich: Dem stimmen wir auch zu. Ich werde gleich darauf zur\u00fcckkommen und Ihnen erl\u00e4utern, was wir dabei alles ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Mit der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie jedenfalls wollen wir einen guten Umweltzustand der europ\u00e4ischen Meere bis 2020 erreichen. Daf\u00fcr sind eine ganze Reihe verschiedener Schritte notwendig.\n\nIn ihren Antr\u00e4gen allerdings wiederholt die Opposition eigentlich nur Punkte, bei denen die Politik der Bundesregierung bereits Akzente gesetzt hat und die auf dem Weg sind. Die \u00fcberst\u00fcrzte Art der Einbringung dieser Antr\u00e4ge - unter Absetzung anderer Punkte, die f\u00fcr diese Woche vorgesehen waren - l\u00e4sst mich eher vermuten, dass Sie versuchen wollen, im Windschatten des G 7-Gipfels noch schnell ein bisschen mediale Aufmerksamkeit zu erringen und sich als Gralsh\u00fcter des Meeresschutzes darzustellen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217634,"sequence":155,"sitzung":104,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegensatz zu Ihnen geht es uns um Inhalte!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217635,"sequence":156,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Sie nicht; denn Ihr Anliegen ist kein anderes als unseres.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217636,"sequence":157,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217637,"sequence":158,"sitzung":104,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n w\u00e4re es!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217638,"sequence":159,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Umweltausschuss am 20. Mai ein Fachgespr\u00e4ch zu diesem Thema. Es w\u00e4re sinnvoll gewesen, diese Antr\u00e4ge dort einzubringen. Nun gut; wir werden die \u00dcberweisung, wenn wir nachher dar\u00fcber beschlie\u00dfen, mittragen, um dann im Umweltausschuss intensiver dar\u00fcber zu diskutieren.\n\nIntakte Weltmeere und K\u00fcsten, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind von \u00fcberragender Bedeutung f\u00fcr die ganze Menschheit. Sie sind Lebensraum f\u00fcr zahlreiche Arten von Fischen und anderen Tieren, sie sind Rohstoffquelle, sie sind Erholungsraum f\u00fcr die Menschen, und sie haben eine nicht unerhebliche Bedeutung f\u00fcr das Weltklima. Sie sind vielf\u00e4ltigen Belastungen ausgesetzt: Der Klimawandel f\u00fchrt zur Erw\u00e4rmung der Weltmeere. Die Eintr\u00e4ge aus der Atmosph\u00e4re und aus den Fl\u00fcssen f\u00fchren zu Versauerung. Das Problem der \u00dcberfischung wurde eben schon angesprochen. Es gibt einen zunehmenden Schiffsverkehr mit seinen Folgewirkungen. Es findet eine immense Verschmutzung der Ozeane statt.\n\nEs gibt aber auch Belastungen, die vom Land her kommen. Die Meere werden durch den Eintrag von Nitrat, Stickstoff und Phosphor, vor allem aus der Landwirtschaft, belastet, aber auch von Pflanzenschutzmittelresten, von Tierarzneimitteln und von Bioziden. Diese Stoffeintr\u00e4ge m\u00fcssen gesenkt werden. Die in Arbeit befindliche D\u00fcngeverordnung wird dazu einen Beitrag leisten. Sie ist zugleich aber auch ein Beispiel daf\u00fcr, wie wichtig es ist, dass wir die verschiedenen G\u00fcter, um die es dabei geht, gegeneinander abw\u00e4gen; denn die Festlegung von Werten in der D\u00fcngeverordnung, welche auch immer das sein m\u00f6gen, beeinflusst zum Beispiel unsere Landwirtschaft ganz massiv. Trotzdem ist es notwendig.\n\nDie Landwirtschaft ist aber nicht der alleinige Belastungsfaktor vom Land her. Vielmehr haben wir es auch mit dem Eintrag von Chemikalien, vor allen Dingen aber mit Arzneimittelr\u00fcckst\u00e4nden wie Antibiotika und \u00c4hnlichem zu tun. Auch daran m\u00fcssen wir arbeiten. Das ist ein extrem schwieriges Themenfeld, wenn es um die konkrete Ausgestaltung geht. Dazu gibt es noch keine L\u00f6sungen.\n\nSelbst das, was wir im Offshorebereich zugunsten des Klimas und zugunsten unserer Energiewende machen, n\u00e4mlich der Bau von Offshorewindanlagen, ist unter dem Gesichtspunkt des Meeresschutzes nicht unproblematisch. Es gibt wieder ein wunderbares Beispiel, das belegt, dass wir es hier mit Zielkonflikten zu tun haben, die wir miteinander austarieren und f\u00fcr die wir L\u00f6sungen finden m\u00fcssen.\n\nDer Bau von Offshorewindanlagen f\u00fchrt zu L\u00e4rmbelastungen, vielleicht auch der Betrieb. Wie es sich mit Infraschall verh\u00e4lt, dar\u00fcber wird diskutiert. Dazu liegen uns noch keine stichhaltigen Erkenntnisse vor. Es sieht bislang so aus, als w\u00e4re dieser Schall f\u00fcr die Menschen kein Problem, wohl aber f\u00fcr bestimmte Tierarten. Auch dort m\u00fcssen wir abw\u00e4gen, was wir wollen, ob das eine oder das andere bzw., wenn beides, in welcher Kombination. Sicher ist, dass wir solche Anlagen nur bauen d\u00fcrfen, wenn sie der Seeanlagenverordnung entsprechen; diese legt ja fest, dass die Meeresumwelt nicht gef\u00e4hrdet werden darf. Was das konkret hei\u00dft und welche Belastungen, die von solchen Anlagen ausgehen, wir akzeptieren, ist diskussionsw\u00fcrdig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Abfallpolitik der Bundesregierung leistet schon erhebliche Beitr\u00e4ge zur Reduzierung der landseitigen Meeresverschmutzung. Herr Hofreiter hat eben das Stichwort \u201ePlastikm\u00fcll\u201c erw\u00e4hnt. Der Plastikt\u00fctenverbrauch in Deutschland liegt weit unter dem europ\u00e4ischen Durchschnitt. Was die Verwendung von mehrfach nutzbaren Plastikt\u00fcten angeht, liegen wir weit \u00fcber dem Durchschnitt in Europa. Das kann man sicherlich verst\u00e4rken. Aber dass hier sozusagen der schlechteste Teil der Welt liegt, trifft nun wirklich nicht zu. Das Forschungsministerium hat im Februar 2015 mit zehn EU-Staaten ein Forschungsprogramm zum Thema Mikroplastik aufgelegt. Aus den dort gewonnenen Erkenntnissen haben wir dann Konsequenzen zu ziehen, was wir tun k\u00f6nnen, um die M\u00fcllbelastung aus diesem Bereich zu reduzieren.\n\nDie Bek\u00e4mpfung der Meeresverm\u00fcllung findet auch auf regionaler Ebene statt. Wir haben seit 2014 einen regionalen Aktionsplan. Hier haben sich die Anrainerstaaten von Nord- und Ostsee zusammengeschlossen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass deutlich weniger Abfall in diese Meeresbereiche gebracht wird, und zum Teil sogar M\u00fcll aus den Meeren, soweit es technisch und mit vertretbarem Aufwand m\u00f6glich ist, zu entfernen. Die Zahlen sind ja erschreckend. J\u00e4hrlich gibt es 6,4 Millionen Tonnen neue Plastikabf\u00e4lle im Meer. Wenn man das umrechnet, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass 13 000 Plastikm\u00fcllteile auf einen Quadratkilometer entfallen. Da diese Teile in der Tat zerfallen, nimmt ihre Zahl schon alleine deswegen st\u00e4ndig zu.\n\nWir m\u00fcssen uns aber davor h\u00fcten, einseitig bestimmte Bereiche zu S\u00fcndenb\u00f6cken zu machen, die Schifffahrt beispielsweise. Wir d\u00fcrfen sie nicht so belasten, dass es zu Verlagerungen auf andere Verkehrstr\u00e4ger, also wieder auf Landverkehr, kommt. Wir d\u00fcrfen auch Auflagen nicht so konstruieren, dass beispielsweise die illegale Entsorgung von M\u00fcll auf den Weltmeeren wieder zur billigeren L\u00f6sung wird. Gerade das wollen wir verhindern. Die Entsorgung soll ja an Land passieren.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217639,"sequence":160,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217640,"sequence":161,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"80 Prozent des M\u00fclls im Meer kommen vom Land her. 80 Prozent! In diesem Bereich haben wir durchaus nationalen Handlungsbedarf, auch wenn wir in Deutschland hier einiges erreicht haben.\n\nIch komme zum Schluss auf ein Beispiel zu sprechen, das ein wenig verdeutlichen kann, warum es f\u00fcr uns auch auf nationaler Ebene wichtig ist, dass wir unsere eigenen K\u00fcsten sch\u00fctzen: Das m\u00fcssen wir f\u00fcr Flora und Fauna genauso wie f\u00fcr den wichtigen Wirtschaftszweig Tourismus tun.\n\nHerr Hofreiter, Sie sagen, die K\u00fcsten, wo keine Menschen sind, sind verm\u00fcllt, die K\u00fcsten, wo Menschen sind, nicht. Gut, die Tourismusindustrie sorgt daf\u00fcr, dass der Teil, der von Menschen aufgesucht wird, sauber ist. Das ist nachvollziehbar. Wir m\u00fcssen aber auch daf\u00fcr sorgen, dass die anderen Teile sauber werden. Darin stimmen wir v\u00f6llig \u00fcberein.\n\nIch bin daher der Bundeskanzlerin au\u00dferordentlich dankbar, dass sie dieses Thema zu einem Schwerpunkt der G 7-Gespr\u00e4che macht. Der Schutz der Ozeane und die drastisch zunehmende Verm\u00fcllung der Weltmeere sollen in den Blick genommen werden, insbesondere was den Plastikm\u00fcll angeht. Sie haben gerade gesagt, uns helfen keine Appelle oder sch\u00f6nen Worte. Das ist zutreffend. Was aber auf dem G 7-Gipfel besprochen wird, wird nicht in den blauen Dunst hinein gesprochen, sondern es f\u00fchrt in der Nachbearbeitung zu Ma\u00dfnahmen. Vor allen Dingen - das ist ganz wichtig - macht es keinen Sinn, nur mit kleinen Ma\u00dfnahmen auf nationaler Ebene zu arbeiten; allein kleinr\u00e4umig betrachtet sind sie sinnvoll. Wir bekommen dieses Thema nur dann in Griff, wenn wir es in seiner globalen Dimension begreifen.\n\nDeswegen, liebe Vertreterinnen und Vertreter der Opposition: Unterst\u00fctzen Sie die Bundeskanzlerin und die Bundesregierung bei diesem Vorhaben. Vielleicht wirken Sie auf den einen oder anderen ein, sich etwas weniger in G 7-Protestcamps in den bayerischen Bergen zu engagieren, aber mehr in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen oder bei der Bildung der \u00f6ffentlichen Meinung. Vielleicht tr\u00e4gt jeder in dem Bereich, auf den er Zugriff hat, seinen Teil dazu bei.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217641,"sequence":162,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217642,"sequence":163,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ziel der deutschen Meeresschutzpolitik ist ein auf dem \u00d6kosystemansatz beruhendes, umfassendes und integriertes Management aller Aktivit\u00e4ten, um einen guten Zustand zu erreichen. Daf\u00fcr brauchen wir ein Zusammenwirken aller Politikbereiche.\n\nIch will abschlie\u00dfen mit einem kurzen Blick auf die Situation des Rheines im Bereich meiner Heimatstadt K\u00f6ln.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217643,"sequence":164,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wirklich nur kurz.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217644,"sequence":165,"sitzung":104,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, ich mache es sehr schnell. - Im letzten Jahr hat das Fangen eines Fisches Aufsehen erregt: eines Maifisches. Ein Maifisch ist ein Fisch, der zwar im Rhein geboren wird, dann aber auswandert und bis zur Geschlechtsreife im Meer bleibt, dann zur\u00fcckkommt und Eier ablegt. Das Besondere war, dass wir erstmals einen solchen Fisch gefangen haben, der nicht im Rhein ausgesetzt wurde, sondern der diesen vollst\u00e4ndigen Zyklus durchlaufen hat. Das zeigt - zusammen mit der Feststellung, dass wir inzwischen wieder um die 50 verschiedene Fischarten im Rhein haben -, dass wir mit nationalen Ma\u00dfnahmen bei der Reinhaltung von Fl\u00fcssen einiges erreichen k\u00f6nnen. Das sollten wir auch beibehalten.\n\nAll denjenigen, die dazu beigetragen haben - das sind auch viele Ehrenamtler -, sollten wir daf\u00fcr besonders dankbar sein. Sie behalten das Ziel einer guten Wasserqualit\u00e4t im Blick und arbeiten daf\u00fcr - jeder an seinem Platz -, dass es da auch in Zukunft weiterhin Erfolge gibt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217645,"sequence":166,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217646,"sequence":167,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte noch einmal darauf aufmerksam machen: Wenn man die Redezeit zu weit \u00fcberzieht, geht das in der Regel zulasten der nachfolgenden Redner und Rednerinnen. Das machen wir jetzt nicht. Dies ist ein Hinweis f\u00fcr alle, die danach zu Wort kommen, im Zeitrahmen zu bleiben.\n\nN\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion die Linke ist der Kollege Hubertus Zdebel.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217647,"sequence":168,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217648,"sequence":169,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Belastung unserer Ozeane wird ein immer dr\u00e4ngenderes Problem. Und dabei ist die Betrachtung der Meeresbelastung durch Plastikm\u00fcll nur eine Komponente.\n\nEs ist richtig und wichtig und auch sehr zentral, dass die Bundesregierung den Meeresschutz als ein Schwerpunktthema der deutschen Pr\u00e4sidentschaft des G 7-Gipfels benennt, der eigentlich ein G 8-Gipfel sein sollte, was bei der langen russischen K\u00fcstenlinie auch Sinn machen w\u00fcrde. Aber das ist ein anderes Thema.\n\nToni Hofreiter hat gerade darauf hingewiesen: Das Reden \u00fcber den Meeresschutz ist das eine; es kommt vor allen Dingen aber darauf an, zu handeln und Konsequenzen zu ziehen. Ich will einen Aspekt anbringen, der in der Diskussion \u00fcberhaupt noch nicht erw\u00e4hnt worden ist, n\u00e4mlich den Wettlauf um die Bodensch\u00e4tze der Ozeane: Kupfer, Kobalt und Seltene Erden. Dieser Wettlauf ist bereits im vollen Gange. Dabei geht es um knallharte geopolitische und wirtschaftliche Interessen. Ab 2016 k\u00f6nnen erste Explorationslizenzen bei der Internationalen Meeresbodenbeh\u00f6rde, ISA, in F\u00f6rderlizenzen umgewandelt werden. Dann geht der Run auf Tiefseereserven richtig los, um den eigenen Rohstoffhunger zu stillen und zu decken. Deutschland ist im Rahmen seiner Rohstoffstrategie voll dabei.\n\nAn dieser Stelle muss man, glaube ich, einmal Folgendes erw\u00e4hnen: Deutschland erwarb bereits 2006 bei der ISA eine Explorationslizenz f\u00fcr ein 75 000 Quadratkilometer gro\u00dfes Tiefseegebiet im S\u00fcdpazifik. Mehr als 4 000 Meter unter dem Wasserspiegel liegen dort Manganknollen auf dem Meeresboden, die einen hohen Anteil an Metallen wie Mangan, Eisen, Kobalt, Nickel, Kupfer und anderen Stoffen enthalten. Gerade am letzten Mittwoch unterzeichnete die Bundesregierung ihre zweite Explorationslizenz f\u00fcr ein 10 000 Quadratkilometer gro\u00dfes Gebiet im Indischen Ozean s\u00fcd\u00f6stlich vor Madagaskar. In bis zu 4 000 Metern Tiefe soll nun nach Buntmetallen wie Kupfer, Blei oder Zink sowie vor allem nach sogenannten Hochtechnologiemetallen gesucht werden. Au\u00dferdem sind deutsche Unternehmen im Bereich der Bohrtechnik oder als Lieferanten entsprechender Technik und Ausr\u00fcstung schon heute international gefragte Ansprechpartner, allen voran Siemens.\n\nDie Nutzungsinteressen in den Bereichen Energiegewinnung, Rohstofff\u00f6rderung, Transport, Nahrungsbeschaffung und Unterbringung der Versorgungsinfrastruktur greifen nat\u00fcrlich in das \u00d6kosystem Meer ein. Das ist der zentrale Punkt bei dem Ganzen. Bereits jetzt gelten \u00fcber 40 Prozent der Meere als stark vom Menschen beeinflusst. Die Artenvielfalt in den Meeren geht zur\u00fcck und damit der genetische Pool. Gerade in der Tiefsee - dar\u00fcber reden wir ja, wenn es um diese Explorations- und F\u00f6rderlizenzen geht - f\u00fchrt das aufgrund der langsam ablaufenden biologischen Prozesse zu starken Auswirkungen. Deswegen fordert die Linke ein weltweites Moratorium f\u00fcr den Tiefseebergbau, und zwar so lange, bis ausreichende Informationen \u00fcber die Flora und Fauna der Tiefsee vorliegen, aufgrund derer die Folgen von menschlichen Tiefseeaktivit\u00e4ten auf die \u00d6kosysteme realistisch eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217649,"sequence":170,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217650,"sequence":171,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Informationen liegen im Moment noch nicht vor. In diesem lichtleeren Raum fehlt n\u00e4mlich im wahrsten Sinne des Wortes der Durchblick, wie die S\u00fcddeutsche Zeitung in ihrer Ausgabe vom vergangenen Samstag sehr eindr\u00fccklich verdeutlicht hat. Jeder Eingriff, gerade im Tiefseebereich, kann fatal sein.\n\nAu\u00dferdem macht sich die Linke bez\u00fcglich jeglicher mariner Rohstofff\u00f6rderung und -nutzung f\u00fcr die Verursacherverantwortung im gesamten F\u00f6rderprozess - bis hin zu sozialen und \u00f6kologischen Folgekosten - stark.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217651,"sequence":172,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217652,"sequence":173,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Das internationale Seerechts\u00fcbereinkommen UNCLOS regelt die verschiedenen Nutzungsanspr\u00fcche auf See recht umfassend. Aus unserer Sicht ist es allerdings elementar, dass auch die USA als einflussreiches und rohstoffhungriges Land dieses wichtige Abkommen ratifizieren. Das ist bisher noch nicht der Fall.\n\nDie Linke fordert ferner weltweit gute Arbeitsbedingungen auf See und eine gerechte Verteilung der durch die Rohstofff\u00f6rderung erzielten Gewinne auf alle beteiligten L\u00e4nder.\n\nNicht nur im sozialen, sondern auch im \u00f6kologischen Sinne halten wir es f\u00fcr absolut unerl\u00e4sslich, dass eine Ausflaggung von Schiffen unter Billigflaggen grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen ist und bleibt.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217653,"sequence":174,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217654,"sequence":175,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Hierzu bedarf es bis 2020 eines internationalen Vertragswerks in Anlehnung an die Initiative der International Transport Workers\u2019 Federation, die die Schiffsflagge an die Nationalit\u00e4t bzw. den Wohnsitz des Schiffseigners bindet.\n\nWeitere gro\u00dfe Themen sind der Schutz der Biodiversit\u00e4t, die Eind\u00e4mmung von N\u00e4hr- und Schadstoffeintr\u00e4gen und die Umsetzung verbindlicher Fischereiabkommen, die das Fischen nach Mehrjahresplan und dem sogenannten Maximum-Sustainable-Yield-Prinzip - dabei geht es um den h\u00f6chstm\u00f6glichen Dauerertrag - sowie \u00f6kologisch unvertr\u00e4gliche Fischereimethoden wie mobile bodenber\u00fchrende Fangger\u00e4te und Stellnetze ausschlie\u00dfen und Fangverbotsareale festlegen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217655,"sequence":176,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217656,"sequence":177,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Die nationale Ebene will ich in dieser Rede nur sehr kurz ber\u00fchren, da Toni Hofreiter in seiner Rede schon einiges dazu gesagt hat. Nur so viel: Gerade in den Punkten \u201eN\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft\u201c und \u201eFischerei\u201c ist das Bundesumweltministerium in seiner Verhandlungsposition gegen\u00fcber dem Bundeslandwirtschaftsministerium ausdr\u00fccklich zu st\u00e4rken. Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, da Sie heute anwesend sind, m\u00f6chte ich Sie bitten, Frau Hendricks auszurichten, bitte daf\u00fcr zu sorgen, dass fischerei\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen und fl\u00e4chendeckende Gew\u00e4sserrandstreifen von mindestens 5 Metern mit einem Verbot von D\u00fcngung, Pflanzenschutzmitteleinsatz und Ackernutzung wieder auf die Liste des Ma\u00dfnahmenkatalogs zur Umsetzung der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie kommen. Das ist n\u00e4mlich bisher leider nicht der Fall.\n\nNicht ohne Grund verfehlt Deutschland die Ziele der Wasserrahmenrichtlinie, bis Ende 2015 einen guten \u00f6kologischen und chemischen Zustand der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser zu erreichen. Es ist noch unklar, ob der zweite Bewirtschaftungszeitraum bis Ende 2021 dieses Ergebnis ma\u00dfgeblich \u00e4ndern wird, wenn nicht eine grundlegend andere Gew\u00e4sserpolitik gefahren wird. Uns allen muss klar sein: Meeresschutz beginnt schon bei der Gew\u00e4sserquelle.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217657,"sequence":178,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217658,"sequence":179,"sitzung":104,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss: Die Meldung von Mitte April \u00fcber den \u00d6lteppich vor Gran Canaria hat nicht nur best\u00e4tigt, dass das Meer permanent durch menschliche Nutzungsinteressen gef\u00e4hrdet ist, sondern vor allem auch, wie zynisch mit weniger wirtschaftlich entwickelten L\u00e4ndern umgegangen wird. Im konkreten Fall sollte das brennende russische Schiff nicht gel\u00f6scht, sondern auf offenem Meer seinem Schicksal \u00fcberlassen werden. Die Str\u00f6mung w\u00fcrde den Treibstoff in Richtung Afrika treiben. Mittlerweile ist das Schiff mit gro\u00dfen Teilen seines Treibstoffs gesunken. Es stellte sich heraus, dass die \u201eOleg Naydenov\u201c schon 2012 ohne Lizenz beim Fischen erwischt wurde, und zwar unter anderem vor der K\u00fcste Senegals, wo Fischerei verboten ist. Auch vor Somalia wurde in Krisenzeiten illegal gefischt, was im Anschluss zu Waffengewalt und Piraterie f\u00fchrte.\n\nDer Schutz des Meeres und seiner Ressourcen bedeutet auch Friedenssicherung. Auch deshalb setzt sich die Linke daf\u00fcr ein.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217659,"sequence":180,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217660,"sequence":181,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Die Einhaltung der Redezeit war vorbildlich.\n\nAls N\u00e4chste erh\u00e4lt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter das Wort f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217661,"sequence":182,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217662,"sequence":183,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Beide Antr\u00e4ge zum Meeresschutz greifen ein ganz wichtiges Themenfeld auf. Sicherlich kann man sagen, dass die Verm\u00fcllung der Meere aktuell eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen f\u00fcr die Meeres\u00f6kosysteme ist.\n\nDeutschland hat als Anlieger an zwei europ\u00e4ischen Meeren - an Nord- und Ostsee - eine ganz besondere Beziehung zum Meeres- und Meeresnaturschutz. Wir wirken bereits in regionalen Kooperationen mit, um die Qualit\u00e4t der biologischen Vielfalt und der Meeres\u00f6kosysteme von Nord- und Ostsee zu verbessern. Auch das Wattenmeer als Weltnaturerbe ist ein Vorzeigebeispiel, wie es gelingen kann, Nutzungen und Umweltschutz zusammenzubringen.\n\nMit dem Inkrafttreten der europ\u00e4ischen Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie verf\u00fcgen wir jetzt \u00fcber ein umfassendes Regelwerk f\u00fcr eine einheitliche europ\u00e4ische Meeresschutzpolitik. Alle Belastungen und Nutzungen der Meere sollen hier integriert betrachtet werden. Die Bundesregierung ist entschlossen, diese Richtlinie konsequent umzusetzen und den guten Umweltzustand in den deutschen Meeresgebieten zu erreichen bzw. Verbesserungen herbeizuf\u00fchren.\n\nDabei kommt es entscheidend darauf an, alle meeresbezogenen EU-Richtlinien - dies sind, wie schon mehrfach angesprochen, neben der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie insbesondere die Wasserrahmenrichtlinie, die Nitratrichtlinie, also nicht nur die D\u00fcngeverordnung, sowie die FFH- und die Vogelschutzrichtlinien - intelligent zu verkn\u00fcpfen und in koordinierter Form umzusetzen. Hier brauchen wir die Synergien und auch die Koh\u00e4renz.\n\nEin guter \u00f6kologischer Zustand der Binnengew\u00e4sser wirkt sich auch auf das Meer aus. Es geht also nicht nur um den M\u00fcll, der vom Schiff aus in die Meere verklappt wird. Vielmehr geht es auch um die Binnengew\u00e4sser. Das bedeutet, dass wir f\u00fcr unsere Ma\u00dfnahmen Verst\u00e4ndnis auch bei denjenigen einwerben m\u00fcssen, die keine K\u00fcsten haben, also bei den Binnenl\u00e4ndern. Zurzeit befinden sich unsere Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge ja in der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Wir hoffen auf eine rege Beteiligung. Die Bundesl\u00e4nder, auch Nordrhein-Westfalen, sind an der Anh\u00f6rung beteiligt. Alle diskutieren hier noch einmal intensiv mit, und ich w\u00e4re nat\u00fcrlich dankbar, wenn Sie uns bei bestimmten Zielkonflikten in einigen Ressorts R\u00fcckenwind geben w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217663,"sequence":184,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217664,"sequence":185,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Beim Meeresnaturschutz wollen wir so schnell wie m\u00f6glich zu einer Regelung der Fischerei in den deutschen Natura-2000-Gebieten in der AWZ von Nord- und Ostsee kommen. F\u00fcr die Nordsee haben sich das Umweltministerium und das Landwirtschaftsministerium vor kurzem auf Regelungen f\u00fcr den Einsatz von Grundschleppnetzen und Stellnetzen in den Schutzgebieten geeinigt. Ich glaube, das ist nach der langen Zeit, in der man sich nicht einigen konnte, tats\u00e4chlich ein Erfolg. Diesen Vorschlag m\u00fcssen wir nun mit den betroffenen Nachbarstaaten abstimmen, wie es im EU-Recht vorgesehen ist.\n\nDar\u00fcber hinaus betreibt das BMUB als federf\u00fchrendes Ministerium gegenw\u00e4rtig mit Nachdruck das Verfahren zur Ausweisung der Natura-2000-Gebiete in der AWZ als Naturschutzgebiete. Wir treten mit einem ambitionierten Ansatz an. \u00dcber die europ\u00e4ischen Schutzg\u00fcter der Natura-2000-Richtlinie hinaus soll eine Reihe weiterer gef\u00e4hrdeter Arten in einen der FFH-Richtlinie vergleichbaren Schutz \u00fcberf\u00fchrt werden. Auch da wollen wir mit unserem ambitionierten Vorgehen dazu beitragen, die Artenvielfalt zu bewahren und zu sch\u00fctzen. Auch den gebietsbezogenen Anforderungen der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie wollen wir damit gerecht werden. Wir hoffen, innerhalb der Bundesregierung rasch zu einer abgestimmten Position zu gelangen und dann mit der Anh\u00f6rung z\u00fcgig voranzukommen.\n\nLassen Sie mich einen ganz anderen und sehr aktuellen Aspekt aufgreifen, n\u00e4mlich die Verm\u00fcllung der Meere; das wurde schon mehrfach genannt. Der Eintrag von Plastikm\u00fcll hat Auswirkungen auf die Nahrungskette und schlussendlich nat\u00fcrlich auf den Menschen. F\u00fcr das Mittelmeer sowie f\u00fcr den Nordostatlantik gibt es bereits regionale Aktionspl\u00e4ne. Im Rahmen von OSPAR sind wir einen Schritt weitergekommen. Die Pl\u00e4ne bilden eine belastbare Grundlage f\u00fcr unser weiteres Vorgehen. Auch f\u00fcr die Ostseeregion wird vermutlich Mitte dieses Jahres ein entsprechender Plan folgen. Deutschland hat hier eine aktive Rolle eingenommen. Man kann sagen, dass wir de facto fachlich die F\u00fchrung \u00fcbernommen haben.\n\nDie Dimension dieses die Meeres\u00f6kosysteme weltweit intensiv bedrohenden Verschmutzungsszenarios und der Wille, in enger Abstimmung mit den anderen Industriestaaten der G 7-Gruppe dieses Momentum zu nutzen, werden nicht nur auf dem Gipfeltreffen aufgegriffen, sondern bilden den Ausgangspunkt daf\u00fcr, dieses Thema verst\u00e4rkt ins Bewusstsein zu r\u00fccken und anzugehen. Deshalb sind der Schutz der Meere und Ma\u00dfnahmen gegen die Verm\u00fcllung auf der Agenda der deutschen G 7-Pr\u00e4sidentschaft so prominent gesetzt.\n\nAber es gibt dieses Jahr noch andere Termine, n\u00e4mlich der UN-Gipfel zu den Post-2015-Zielen in New York und die Klimakonferenz in Paris. Auch das hat mit Meeresschutz zu tun, und zwar mit dem Aussto\u00df des Treibhausgases CO2. Auch hier werden Schwerpunkte gesetzt, die f\u00fcr die Agenda der G 7 eine Rolle spielen.\n\nAu\u00dferdem wollen wir im Kreis der G 7 das Thema Ressourcenschutz aufgreifen, weil die Ressourcen - Sie haben es angesprochen -, die in oder unter dem Meer lagern, zu einem Spannungsfeld zwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie f\u00fchren. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch sehen: Welche Erkenntnisse haben wir bis jetzt? Wie gehen wir in Zukunft damit um, um dieses besondere \u00d6kosystem zu sch\u00fctzen?\n\nDass das tats\u00e4chlich funktioniert, beweist die Einigung im Rahmen der Pledging-Konferenz in London zur Fertigstellung einer Schutzh\u00fclle f\u00fcr den Tschernobyl-Reaktor. Dort konnten wir die Finanzierungsl\u00fccke schlie\u00dfen. Es wird also nicht nur geredet, sondern es wird schon im Vorfeld gearbeitet und das Thema beim Gipfel selber tats\u00e4chlich prominent besetzt.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217665,"sequence":186,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217666,"sequence":187,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das war ein kleiner Exkurs, um aufzuzeigen, dass die Bundesregierung handelt.\n\nIch h\u00e4tte noch zu so vielen wichtigen Punkten - ich sehe schon die Lampe leuchten - etwas zu sagen,","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217667,"sequence":188,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217668,"sequence":189,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"aber ich will es doch bei der Feststellung belassen, dass wir es f\u00fcr wichtig halten, bez\u00fcglich des internationalen Tiefseebodenbergbaus zu einem global g\u00fcltigen Kodex zu kommen. Wir als Bundesregierung werden uns vehement daf\u00fcr einsetzen, dass wir die Meeres\u00f6kosysteme und die biologische Vielfalt besser sch\u00fctzen. Das geht aber tats\u00e4chlich nur global. An dieser Stelle gibt es noch viele Schwierigkeiten zu \u00fcberwinden.\n\nWir brauchen, wie gesagt, eine globale L\u00f6sung. Insofern unterst\u00fctzen wir das \u00dcbereinkommen \u00fcber die -biologische Vielfalt, CBD, zur Identifizierung von \u00f6kologisch und biologisch bedeutsamen Meeresschutzgebieten, den EBSAs, und wollen dieses weiter voranbringen.\n\nIch freue mich auf die gemeinsame Anh\u00f6rung am 20. Mai 2015, bei der wir dieses Thema, gerade weil der Tag des Meeres noch nicht im Bewusstsein aller Menschen angekommen ist, prominent besetzen wollen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217669,"sequence":190,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217670,"sequence":191,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Thomas Gebhart, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217671,"sequence":192,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217672,"sequence":193,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In unseren Meeren schwimmen mehr als 100 Millionen Tonnen M\u00fcll. Jahr f\u00fcr Jahr kommen alleine 13 Millionen Tonnen an Kunststoffabf\u00e4llen dazu. Im Nordpazifik treibt ein M\u00fcllteppich, der so gro\u00df ist wie Deutschland und Frankreich zusammen. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass unsere Meere zu einer gigantischen M\u00fclldeponie werden und verkommen. Es ist unsere Aufgabe, die Meere zu sch\u00fctzen. Das ist auch f\u00fcr uns Christdemokraten ein Kernanliegen. Es geht um elementare Lebensgrundlagen, die wir sch\u00fctzen wollen, die wir bewahren wollen, auch f\u00fcr nachfolgende Generationen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217673,"sequence":194,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217674,"sequence":195,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Meere zu sch\u00fctzen, ist eine Aufgabe, die nicht ein Land allein, sondern nur alle L\u00e4nder zusammen erreichen k\u00f6nnen. Alle m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Deswegen geh\u00f6rt dieses Thema auf die Tagesordnung der internationalen Politik. Genau daf\u00fcr hat unsere Bundesregierung -gesorgt. Meeresschutz ist ein Schwerpunktthema der G 7-Pr\u00e4sidentschaft. Es soll einen Aktionsplan gegen Meeresverm\u00fcllung geben. Wir unterst\u00fctzen die Bundesregierung ausdr\u00fccklich in all ihren Anstrengungen, und wir w\u00fcnschen unserer Bundeskanzlerin Angela Merkel viel Erfolg dabei.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217675,"sequence":196,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217676,"sequence":197,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, was ist zu tun? Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen alle ihren Beitrag in der Art und Weise leisten, dass es funktionierende Abfallwirtschaftssysteme gibt. Deutschland gilt in diesem Bereich international als Vorreiter. Wir haben in der Tat eine funktionierende Abfall- und Kreislaufwirtschaft, eine moderne Kreislaufwirtschaft. Aber auch wir wissen: Wir haben noch Potenziale. Wir k\u00f6nnen besser werden. Deswegen wollen wir uns weiterentwickeln. Wir wollen, dass in Zukunft noch mehr als heute gilt: Wir machen aus Abf\u00e4llen wertvolle Rohstoffe. Wir wollen und wir werden die Kreisl\u00e4ufe in Zukunft noch besser schlie\u00dfen, als wir das heute tun.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217677,"sequence":198,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217678,"sequence":199,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen dabei vor allem auf ein Prinzip, das wir st\u00e4rken wollen, n\u00e4mlich das Prinzip der Produktverantwortung. Was hei\u00dft Produktverantwortung? Es war Klaus T\u00f6pfer, der damals die Verpackungsverordnung eingef\u00fchrt hat, in der festgelegt ist, dass jeder, der in Deutschland eine Verpackung an den Markt bringt, dazu verpflichtet ist, diese hinterher zur\u00fcckzunehmen und nach bestimmten Quoten wiederzuverwerten.\n\nUnternehmen \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr den gesamten Lebenszyklus eines Produkts. Sie \u00fcbernehmen auch nach der Nutzungsphase einer Verpackung bzw. -eines Produkts Verantwortung. Es entstehen Anreize, Produkte von Anfang an so zu gestalten, dass Abf\u00e4lle m\u00f6glichst vermieden werden oder dass sie einfach und g\u00fcnstig zu recyceln sind. Es entstehen Anreize zur Innovation. Es ist ein zutiefst marktwirtschaftliches Prinzip, weil n\u00e4mlich die Entsorgungskosten Teil des Preises werden und damit Teil des Wettbewerbs. Dieses Prinzip wollen wir ausdehnen, auch \u00fcber Verpackungen hinaus, auf Erzeugnisse aus Kunststoffen und Metallen. Ich begr\u00fc\u00dfe in diesem Zusammenhang, dass die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag diesen Punkt der Union \u00fcbernommen haben.\n\nIm Zusammenhang mit der Meeresverschmutzung wird viel \u00fcber die sogenannten Mikrokunststoffe gesprochen. Worum geht es? Es sind feste, kleine Kunststoff-partikel, und es ist uns allen klar: Kunststoffe geh\u00f6ren nicht in das Meer. Wir m\u00fcssen aber auch feststellen: Es gibt erheblichen Forschungsbedarf. Deswegen ist es gut, dass einige Aktivit\u00e4ten laufen, und es ist wichtig, dass jetzt unsere Bundesforschungsministerin Johanna Wanka ein europaweites Forschungsprojekt initiiert hat. Es geht darum, mehr Daten zu gewinnen, mehr \u00fcber die Wirkungsweisen zu erfahren. Das ist der richtige Weg; denn zur Wahrheit geh\u00f6rt: Es gibt Wissensl\u00fccken, es gibt Forschungsbedarf, und es ist nicht so, wie die Gr\u00fcnen und die Linken manchmal den Anschein erwecken, als w\u00fcssten wir bereits alles.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217679,"sequence":200,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217680,"sequence":201,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher kommen diese Mikrokunststoffe? Es gibt im Grunde zwei Quellen. Die erste Quelle - das ist der weitaus gr\u00f6\u00dfere Teil - sind Abf\u00e4lle, die unsachgem\u00e4\u00df entsorgt werden und dann \u00fcber Umwege im Meer landen. Um dieses Problem in den Griff zu bekommen, braucht es funktionierende Abfallwirtschaftssysteme in allen L\u00e4ndern; dar\u00fcber haben wir gesprochen. Der weitaus kleinere Teil sind kleine Kunststoffpartikel als Bestandteil von Produkten, zum Beispiel in Reinigungspasten, in der Kosmetik und vielen anderen Bereichen, die \u00fcber das Abwasser indirekt in das Meer gelangen.\n\nHier ist das Ministerium aktiv geworden. Das haben wir auch gefordert. Hier sind Gespr\u00e4che mit der Kosmetikindustrie mit dem Ziel eines Ausstiegs aus der Verwendung im Gange. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle diese Forderung mit Nachdruck unterstreichen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217681,"sequence":202,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217682,"sequence":203,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verschmutzung der Meere wird oft vor allem und zuerst mit Kunststofft\u00fcten in Verbindung gebracht. Zwar ist der Anteil am Kunststoffverbrauch weniger als 1 Prozent, aber - das muss man ehrlich und offen dazu sagen - das ist zum Teil ein Symbolthema geworden. Allerdings nicht nur das; denn immerhin wurden 2010 in der Europ\u00e4ischen Union 8 Milliarden T\u00fcten weggeworfen. Wenn wir die Situation betrachten und uns fragen, wie der Verbrauch an Kunststofft\u00fcten in der Europ\u00e4ischen Union ist, dann ergibt sich ein sehr differenziertes Bild. Im Durchschnitt verbrauchen die EU-B\u00fcrger 198 T\u00fcten pro Kopf und Jahr, einige L\u00e4nder liegen deutlich dar\u00fcber, andere L\u00e4nder liegen deutlich darunter, auch Deutschland. Bei uns sind es 71 T\u00fcten pro Kopf und Jahr. Es kommt bei uns hinzu, dass wir ein funktionierendes Abfallwirtschaftssystem haben, das dazu f\u00fchrt, dass diese T\u00fcten am Ende ihres Lebenszyklus fl\u00e4chendeckend erfasst und ordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt werden, zumindest in der Regel.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217683,"sequence":204,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217684,"sequence":205,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Europ\u00e4ische Parlament hat jetzt beschlossen, den Verbrauch der T\u00fcten in zwei Schritten zu reduzieren. Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Schritt ausdr\u00fccklich. Die Mitgliedstaaten sind jetzt aufgefordert, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Auch Deutschland muss Ma\u00dfnahmen ergreifen. Es ist die Frage: Was werden wir tun?\n\nIch empfehle, dass wir einen Blick auf den Lebensmitteleinzelhandel werfen. Dort gilt: Die T\u00fcten werden nicht kostenlos an die Verbraucherinnen und Verbraucher abgegeben. Das hat funktioniert, das hat gewirkt, der Verbrauch der T\u00fcten ging zur\u00fcck. Wir sind der Auffassung, dass das, was im Lebensmitteleinzelhandel gilt, im gesamten Handel gelten sollte, n\u00e4mlich dass die T\u00fcten nicht mehr kostenlos abgegeben werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217685,"sequence":206,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217686,"sequence":207,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich fordere an dieser Stelle das Ministerium auf, t\u00e4tig zu werden und Gespr\u00e4che mit dem Handel dar\u00fcber zu f\u00fchren.\n\nWir haben viel vor uns. Es gilt, die Meere zu sch\u00fctzen. Insbesondere auf internationaler Ebene ist dies eine riesige Herausforderung. Aber eines ist klar: Die Gr\u00fcnen und die Linken, deren Antr\u00e4ge uns heute vorliegen, machen es sich zu einfach und \u00fcbersehen das viele Positive in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217687,"sequence":208,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217688,"sequence":209,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Darauf darf jetzt die Kollegin Steffi Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, antworten.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217689,"sequence":210,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Merkel hat 2011 vor der CDU\/CSU-Fraktion gesagt, wir sollten die Meere in unsere Herzen schlie\u00dfen. Nach den Reden der CDU-Kollegen habe ich kurz \u00fcberlegt, ob das eine Drohung gewesen ist. Sie haben zwar erw\u00e4hnt, dass wir Regelungen haben - es gibt l\u00e4ngst Aktionspl\u00e4ne, wir haben Gesetze und die Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie der EU -; die Bundesregierung wird aber gerade von der EU und von den deutschen Umweltverb\u00e4nden verklagt, weil sie diese Gesetze, weil sie diese Richtlinie nicht umsetzt. Und dann stellen Sie sich hierhin und sagen: Wir haben doch die Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie, wir haben Aktionspl\u00e4ne; die Antr\u00e4ge der Opposition sind \u00fcberfl\u00fcssig. - Was Sie hier gemacht haben, ist haneb\u00fcchen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217690,"sequence":211,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217691,"sequence":212,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich haben wir unsere Antr\u00e4ge aufgesetzt, weil Frau Merkel angek\u00fcndigt hat, einen Aktionsplan auf dem G 7-Gipfel zu thematisieren. Was denken Sie denn? Es ist die Aufgabe der Opposition, solche Dinge hier ins Parlament hineinzutragen. Sie k\u00f6nnen das entweder als R\u00fcckenwind f\u00fcr Ihre richtigen Anliegen interpretieren, oder Sie k\u00f6nnen es auch so interpretieren, dass wir Ihnen an den Stellen, wo Sie nicht weit genug gehen und wo Sie die Probleme ignorieren, einfach ein bisschen mehr als R\u00fcckenwind geben wollen: den Finger auf die Wunde legen und Ihnen nicht durchgehen lassen, dass Sie die gravierenden Probleme, die wir beim Meeresschutz haben, auf einen Aktionsplan und ein Forschungsprogramm zum M\u00fclleinsammeln reduzieren wollen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217692,"sequence":213,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217693,"sequence":214,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein fundamentaler Standpunkt- und Perspektivenwechsel ist notwendig. Das hat nicht die Parteizentrale der Gr\u00fcnen gesagt, sondern das sagt Ihnen Ihr eigener Beirat, der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung Globale Umweltver\u00e4nderungen in seinem Gutachten zum Meeresschutz. Er fordert ein, das \u201eMenschheitserbe Meer\u201c zu definieren und die Meere als globales Kollektivgut zu definieren. Die Meere und die Bodensch\u00e4tze darin geh\u00f6ren nicht BASF, Wintershall oder einem anderen Unternehmen, das in die Tiefseef\u00f6rderung eintreten will, sondern der Menschheit. Das fordert Ihr eigener Beirat f\u00fcr Umweltfragen: dass Sie sich darum k\u00fcmmern sollen, dass Sie sich um Global Governance k\u00fcmmern sollen. Das ist ein Thema, das auf den G 7-Gipfel geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217694,"sequence":215,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217695,"sequence":216,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege hat es gesagt: Wie kriegt Frau Merkel die USA dazu, UNCLOS beizutreten, damit wir nicht in Klein-Klein-Ma\u00dfnahmen rumdoktern m\u00fcssen, sondern tats\u00e4chlich den entscheidenden Schritt vorankommen, indem wir das Vorsorgeprinzip verankern, die Stoffeintr\u00e4ge maximal reduzieren, endlich Schutzzonen einrichten und dort auch Schleppnetze und Grundfischerei verbieten, die \u00dcberfischung beenden.\n\nAuf das Problem mit Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men, mit Hungerkrisen, mit Kriegen ist hingewiesen worden. Europ\u00e4ische Fischtrawler haben einen Anteil an diesen Problemen - und Sie wollen einen Aktionsplan zum M\u00fclleinsammeln auf dem G 7-Gipfel thematisieren. Das ist haneb\u00fcchen!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217696,"sequence":217,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217697,"sequence":218,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie mehr vorhaben als das - ich habe versucht, auf Webseiten der Bundesregierung herauszufinden, was mit dem Aktionsplan konkret gemeint ist; es ist ja m\u00f6glich, dass Sie das erst in zwei Wochen in Elmau tats\u00e4chlich verk\u00fcnden wollen -, wenn Sie es ernst meinen, werden Sie unsere Unterst\u00fctzung daf\u00fcr bekommen. Aber wenn Herr Gabriel in dieser Woche h\u00f6chstselbst anreist, um die Lizenzvergabe f\u00fcr die Tiefseeforschung im Indischen Ozean zu unterschreiben, dann kann ich Ihre Bekenntnisse zum Meeresschutz nicht wirklich ernst nehmen. Das m\u00fcssen Sie doch thematisieren!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217698,"sequence":219,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217699,"sequence":220,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um einmal auf das M\u00fcllproblem und die Plaste einzugehen: Im Internetauftritt der Bundesregierung, Frau Wanka, kann ich lesen - ich darf kurz zitieren, Frau Pr\u00e4sidentin -:\n\nJeder sollte wissen, dass Mikroplastik in Zahnpasta und Kosmetika enthalten ist. Nur durch bewusstes Kaufverhalten k\u00f6nnen Konsumenten die Industrie dazu bewegen, auf derartig umweltsch\u00e4dliche Zus\u00e4tze zu verzichten. Es gilt also, beim Konsum das Meer mit zu bedenken.\n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! Das ist eine Bankrotterkl\u00e4rung der Politik.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217700,"sequence":221,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217701,"sequence":222,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen: Die Konsumenten m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das Gift aus den Meeren herauskommt. - Frau Staatssekret\u00e4rin, nehmen Sie die Besucher, die hier oben auf der Trib\u00fcne sitzen, gehen Sie in den n\u00e4chstgelegenen Drogeriemarkt, und zeigen Sie ihnen, wie man als Konsument feststellen soll, in welcher Zahnpasta und in welchem Duschgel Mikroplaste enthalten ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217702,"sequence":223,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt nicht mehr!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217703,"sequence":224,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht einmal eine Kennzeichnungspflicht daf\u00fcr eingef\u00fchrt. Das hat Ihnen der BUND abgenommen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217704,"sequence":225,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217705,"sequence":226,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lemke, darf ich auch Sie an die Zeit erinnern?","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217706,"sequence":227,"sitzung":104,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, Herr Gebhart, dass Sie den Kollegen T\u00f6pfer und den Rhein angesprochen haben. Ich appelliere an Sie: Nehmen Sie sich als Bundesregierung ein Beispiel an dem Kollegen T\u00f6pfer! Der tr\u00e4gt Mitverantwortung daf\u00fcr, dass bei einem \u00e4hnlich gravierenden Problem, dem Ozonloch, ein FCKW-Verbot durchgesetzt wurde. Das war entschiedenes und fundamentales Handeln. Davon ist bei Ihnen nichts zu sehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217707,"sequence":228,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217708,"sequence":229,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Frank Schwabe das Wort.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217709,"sequence":230,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217710,"sequence":231,"sitzung":104,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! 71 Prozent der Weltfl\u00e4che sind durch Meere bedeckt. Es ist schon mehrfach gesagt worden: Wir wissen kaum etwas dar\u00fcber. Ich glaube, das ist auch der Grund, warum wir uns relativ wenig, wenn wir das einmal in Relation zur Gesamtfl\u00e4che setzen, mit den Meeren besch\u00e4ftigen.\n\nDeswegen ist es richtig und gut, dass wir uns heute mit den Meeren besch\u00e4ftigen. Deswegen ist es gut, dass die Opposition mit Leidenschaft, die in der Debatte auch wichtig ist, hier vortr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich muss die Opposition immer mehr fordern als das, was schon geschieht. Trotzdem kann ich, glaube ich, f\u00fcr alle feststellen: Es gibt wirklich einen Fortschritt. Es ist gut, dass der Meeresschutz Thema auf dem G 7-Gipfel in diesem Jahr ist. Das ist ein Fortschritt. Nat\u00fcrlich muss aus der Besch\u00e4ftigung mit dem Thema am Ende dann auch konkretes Handeln erwachsen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217711,"sequence":232,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Klaus-Peter Schulze [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217712,"sequence":233,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch auch!","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217713,"sequence":234,"sitzung":104,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen also kaum etwas \u00fcber die Meere; aber wir nehmen massiv Einfluss auf sie. Frau Lemke hat dankenswerterweise schon auf den Wissenschaftlichen Beirat der Bundesregierung Globale Umweltver\u00e4nderungen hingewiesen. Er hat gerade ein Gutachten herausgegeben, das sehr lesenswert ist und dazu anregt, sich mit dem Thema weiter zu besch\u00e4ftigen, konkret: mit den Auswirkungen des Klimawandels, mit der Landwirtschaft, mit den Abw\u00e4ssern, die eingeleitet werden, mit der \u00dcberfischung.\n\nToni Hofreiter hat am Anfang das Richtige gesagt: Es ist nat\u00fcrlich vollkommen absurd, dass wir Fischtrawler, Schiffe aus der Europ\u00e4ischen Union vor die afrikanischen K\u00fcsten bringen, dass wir das massiv finanziell unterst\u00fctzen, dass wir den Menschen die Fischgr\u00fcnde leerfischen. Am Ende kommen die Menschen von dort als Fl\u00fcchtlinge nach Europa. Das muss dringend aufh\u00f6ren. Das ist eine falsche europ\u00e4ische Politik.\n\n\u00dcber das Thema Plastikeintr\u00e4ge wird der Kollege Michael Thews gleich noch etwas sagen.\n\nEs ist hochgradig spannend - damit haben wir uns viel zu wenig besch\u00e4ftigt -, dass es mittlerweile ganz viel Fantasie beim Abbau und bei der Gewinnung von Rohstoffen in den Meeren, insbesondere in der Tiefsee, gibt; darauf hat der Kollege Zdebel hingewiesen. Ich habe dar\u00fcber in der S\u00fcddeutschen Zeitung gelesen. Wer sich den Artikel noch besorgen kann, sollte das tun. Es ist hochgradig interessant, einmal zu sehen, welche Planungen es da gibt. Alles das, was dort diskutiert wird, h\u00f6rt sich ein bisschen an wie Science-Fiction, ist es aber nicht. Das wird garantiert kommen. Es gibt heute jedenfalls keine vern\u00fcnftigen Regeln, die dazu f\u00fchren, dass das Ganze umwelt- und entwicklungspolitisch nachhaltig geschehen kann. Diese Regeln braucht es ganz dringend.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217714,"sequence":235,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Marco B\u00fclow [SPD]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217715,"sequence":236,"sitzung":104,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist es gut - ich sage es noch einmal -, dass das Thema beim G 7-Gipfel ansteht. Zumindest ein Verhaltenskodex und internationale Standards f\u00fcr den Rohstoffabbau in den Meeren sind vorgesehen.\n\nWir m\u00fcssen \u00fcberall handeln; aber wir k\u00f6nnen vor allen Dingen da relativ einfach handeln, wo es noch keine wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten gibt, wo Unternehmen noch nicht unterwegs sind, und das ist beim Rohstoffabbau in der Tiefsee der Fall. Aber auch um die Frage des Schutzes der Arktis geht es. Greenpeace hat da vollkommen recht und hat wichtige Denkanst\u00f6\u00dfe gegeben. Wir k\u00f6nnen von der Antarktis lernen. Wir brauchen Schutzgebiete in der Arktis. Es ist gut, dass das im Koalitionsvertrag steht. Es ist gut, dass die Bundeskanzlerin das in einer Rede im letzten Jahr noch einmal untermauert hat.\n\nEs w\u00e4re aber auch gut, wenn wir auch da konsequenter handelten, wo es schon wirtschaftliche T\u00e4tigkeiten gibt und wo wir die negativen Folgen sehen. Vor ein paar Tagen war der f\u00fcnfte Jahrestag der \u201eDeepwater Horizon\u201c-Katastrophe. Ich wei\u00df nicht, ob man das noch so richtig pr\u00e4sent hat. Ich muss auch nachdenken: Was war damals? Da war Herr R\u00f6ttgen Umweltminister, und wir haben uns \u00fcberschlagen mit Forderungen nach F\u00f6rderstopps und was wei\u00df ich. So ganz viel ist, ehrlich gesagt, nicht passiert. Mittlerweile gibt es im Golf von Mexiko mehr \u00d6lplattformen als damals, und ich f\u00fcrchte, dass das alles nicht viel sicherer geworden ist. Auch da m\u00fcssen wir viel konsequenter werden.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217716,"sequence":237,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217717,"sequence":238,"sitzung":104,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt aber auch f\u00fcr den europ\u00e4ischen und - das will ich ausdr\u00fccklich sagen - den deutschen Zusammenhang. Der Zustand der Nord- und Ostsee ist erbarmungsw\u00fcrdiger, als man das auf den ersten Blick sehen kann. Deswegen ist es richtig, dass es die EU-Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie - ein schwieriges Wort - gibt; sie ist schon angesprochen worden. Wir brauchen einen guten Umweltzustand - so steht es da - bis zum Jahr 2020. Deswegen brauchen wir noch in diesem Jahr ein nationales Ma\u00dfnahmenprogramm.\n\nDie \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung dazu hat begonnen. Das Umweltministerium ist federf\u00fchrend. Allerdings gehen wir davon aus - das will ich vielleicht f\u00fcr das ganze Haus sagen -, dass sich alle Ministerien, dass sich das gesamte Bundeskabinett konstruktiv an der Erarbeitung der Vorschl\u00e4ge beteiligt.\n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Frage der Fischereibeschr\u00e4nkung in den Natura-2000-Gebieten. Es ist gut, dass die Bundesrepublik Deutschland relativ schnell solche Gebiete ausgewiesen hat. Es ist aber nicht gut, dass wir weiterhin nicht sagen, wie dieser Schutz ganz konkret aussehen soll. Auch da haben das Umweltministerium und das zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr Naturschutz die volle Unterst\u00fctzung, jedenfalls von uns und am Ende des Prozesses - davon gehen wir aus - von der gesamten Bundesregierung.\n\nInsofern sage ich noch einmal: Es ist gut, dass Schwung in die Debatte \u00fcber den Meeresschutz gekommen ist. Es muss aber auch zu konkreten Taten kommen. Die heutige Debatte ist dabei zumindest ein kleiner Baustein.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217718,"sequence":239,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Klaus-Peter Schulze [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217719,"sequence":240,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Klaus-Peter Schulze, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217720,"sequence":241,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217721,"sequence":242,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Weltmeere verf\u00fcgen \u00fcber eine gro\u00dfe Artenvielfalt, die auch heute noch weitgehend unbekannt ist. Wenngleich drei Viertel der Erdoberfl\u00e4che von Ozeanen bedeckt sind, sind sechsmal mehr Landlebewesen als Meeresorganismen bekannt. Die biologische Vielfalt im Meer hat seit Beginn der Industrialisierung stark abgenommen, und dieser Prozess schreitet weiter voran. Durch das Verschwinden von Arten verringert sich die stabilisierende Wirkung ehemals vielf\u00e4ltiger Lebensgemeinschaften. Dadurch werden ganze Lebensr\u00e4ume gef\u00e4hrdet.\n\nDies wissend, hat der Meeresumweltschutz eine gro\u00dfe Bedeutung in der deutschen Politik. Das beweist ganz aktuell der Umstand, dass dieses Thema ein Schwerpunkt der G 7-Pr\u00e4sidentschaft ist. Aber auch generell ist Deutschland in Europa bei der Ausweisung von Schutzgebieten bereits heute f\u00fchrend.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217722,"sequence":243,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217723,"sequence":244,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So stehen 70 Prozent der K\u00fcstengew\u00e4sser und rund 31,5 Prozent der Ausschlie\u00dflichen Wirtschaftszone unter Schutz. Damit sind 47 Prozent der deutschen Meeresfl\u00e4che als Schutzgebiete ausgewiesen und bieten somit eine wichtige Grundlage f\u00fcr weitere Bem\u00fchungen. In der AWZ befinden sich zehn ausgewiesene Natura-2000-Gebiete, f\u00fcr die allerdings aus verschiedenen Gr\u00fcnden bis heute keine Schutzma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt wurden.\n\nInsbesondere um Fischerei mit Grundschlepp- und Stellnetzen in diesen Bereichen zu unterbinden, ist seit Anfang dieses Jahres eine Verb\u00e4ndeklage gegen Deutschland anh\u00e4ngig. Ich habe vernommen, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass es jetzt bei diesem Thema eine Einigung innerhalb der Bundesregierung gibt. Ich w\u00fcnsche mir, dass man k\u00fcnftig zwischen den Ministerien zu Stuhle kommt, ehe es zu einer Klage kommt und man sozusagen gezwungen wird, schneller zu handeln.\n\nIm Koalitionsvertrag zwischen Union und SPD haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, ein Fischereimanagement zu verankern, um die Schutzziele zu erreichen. Die Schutzziele sind allerdings mit den betroffenen Mitgliedstaaten abzustimmen, bevor sie von der EU-Kommission erlassen werden k\u00f6nnen. Auch wenn hier dringend nachgebessert werden muss und auch wird, muss sich Deutschland mit seiner nationalen Strategie, die auf einem \u00d6kosystemansatz aufbaut, nicht verstecken. Wir wollen Natur- und Umweltschutz und maritime Wirtschaft in ein Gleichgewicht bringen. Voraussetzung ist eine erfolgreiche Integration verschiedener Parameter, um zu einer einheitlichen Vorgehensweise zu kommen.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge, die wir heute beraten, greifen leider einem f\u00fcr den 20. Mai 2015 geplanten \u00f6ffentlichen Fachgespr\u00e4ch des Umweltausschusses zum Thema EU-Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie vor, dessen Ergebnisse ich gerne abgewartet h\u00e4tte. Man h\u00e4tte auch jenen Tagesordnungspunkt, den wir f\u00fcr die Sitzung am 20. Mai vorgesehen hatten, schon in eine fr\u00fchere Sitzung des Umweltausschusses einbauen k\u00f6nnen.\n\nDie Richtlinie wurde 2008 verabschiedet, und sie verpflichtet die Mitgliedstaaten, bis zum Jahr 2020 einen guten Umweltzustand der europ\u00e4ischen Meere zu erreichen bzw. zu erhalten. Das erfordert insbesondere den Erhalt der biologischen Vielfalt, die Reduzierung der \u00dcberd\u00fcngung und der Abfallmengen im Meer. Eine Erstbewertung der aktuellen Zust\u00e4nde in Nord- und Ostsee brachte im Jahr 2012 alarmierende Ergebnisse: -Unseren Meeren geht es schlecht; vor allem Fischerei, Schad- und N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge, Unterwasserl\u00e4rm und massive Eingriffe durch den Bau von Offshorewindkraftanlagen gef\u00e4hrden das sensible \u00d6kosystem.\n\nUm die 2020-Ziele der EU-Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie zu erreichen, sollen in diesem Jahr die nationalen Ma\u00dfnahmenprogramme auf den Weg gebracht werden, zu denen derzeit eine schriftliche Anh\u00f6rung stattfindet. Kollege Schwabe hat es bereits gesagt: Wir werden die Beh\u00f6rden unterst\u00fctzen, damit dieser Prozess zeitnah abgeschlossen werden kann.\n\nZum Thema \u201eErhalt der biologischen Vielfalt in den Meeren\u201c m\u00f6chte ich noch auf die internationalen Bem\u00fchungen Deutschlands verweisen, das jedes Jahr 500 Millionen Euro f\u00fcr weltweite Biodiversit\u00e4tsprogramme bereitstellt. Ganz besonders hat es mich gefreut, dass bei der letzten CBD-Vertragsstaatenkonferenz in Korea \u00fcber 150 \u00f6kologisch und biologisch bedeutsame Meeresgebiete anerkannt wurden.\n\nAbschlie\u00dfend komme ich auf den Meeresschutz im Zusammenhang mit der Energiepolitik zu sprechen. Der Ausbau von Offshorewindparks soll einen wesentlichen Beitrag zur Energiewende leisten. Diese gewaltigen Anlagen bedeuten jedoch auch massive Eingriffe in das \u00d6kosystem Meer, deren Folgen, zum Beispiel f\u00fcr die Schweinswale durch den Schalldruck beim Einrammen der Gr\u00fcndungspf\u00e4hle in den Meeresboden, bei weitem noch nicht ausreichend erforscht wurden.\n\nWenn hier heute ein Moratorium f\u00fcr den Tiefseebergbau aus durchaus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden - n\u00e4mlich bisher unzureichend erforschte Folgewirkungen solcher Ma\u00dfnahmen - gefordert wird, dann m\u00fcsste man konsequenterweise auch ein Moratorium f\u00fcr den Bau von Offshorewindkraftanlagen einfordern. In jedem Fall m\u00fcssen wir hier die Forschungsanstrengungen verst\u00e4rken, um unangenehme \u00dcberraschungen, wie wir sie durch die Vermaisung der Landschaft im Zuge des massiven Zubaus von Biogasanlagen erlebt haben, zu vermeiden. Denn bereits heute sind in den deutschen Meeresbereichen sechs Offshorewindparks mit 225 Turbinen in Betrieb; weitere acht Projekte mit 600 Anlagen befinden sich im Bau. Dar\u00fcber hinaus wurden bereits 25 Windparks genehmigt, und zurzeit sind noch weitere 90 beantragt.\n\nIn keinem Fall darf sich so etwas wie das Projekt \u201eButendiek\u201c in der N\u00e4he von Sylt wiederholen, wo die Genehmigung f\u00fcr den Bau eines gro\u00dfen Windparks inmitten eines Vogelschutzgebietes erteilt wurde, wodurch nicht nur der Lebensraum f\u00fcr Seetaucher, sondern auch f\u00fcr andere Meeress\u00e4uger beeintr\u00e4chtigt wird. Aber vielleicht k\u00f6nnen wir die Offshorewindparks auch im Sinne des Meeresschutzes nutzen. Als ich vor kurzem das Bundesamt f\u00fcr Naturschutz am Standort Vilm besucht habe, war dieses Thema im Zusammenhang mit Offshore-anlagen, die immerhin jeweils etwa 80 Quadratkilometer Meeresfl\u00e4che umfassen k\u00f6nnen, angesprochen worden.\n\nAufgrund des Befahrungsverbots in den Windparkgebieten in Ost- und Nordsee ist dort keine weitere Nutzung erlaubt. Daher kam von den Fachleuten der Vorschlag, diese Gebiete als - das betone ich, Frau Lemke - zus\u00e4tzliches Potenzial f\u00fcr die Stabilisierung von Flora und Fauna im Benthos, also im Meeresboden, zu nutzen. Es w\u00e4ren keine Konflikte zu erwarten, wenn keine Mehrfachnutzungen zugelassen werden w\u00fcrden.\n\nF\u00fcr den Bau der Offshorewindkraftanlagen m\u00fcssen im \u00dcbrigen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bis 2017 keine Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen erbracht werden. Allerdings gilt diese Regelung f\u00fcr die Unternehmen, die die Anschlusskabel verlegen, nicht. Deren Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen sollten vorrangig im marinen Bereich erbracht werden. Wir sollten die konkreten Expertenvorschl\u00e4ge und auch andere Vorschl\u00e4ge aufgreifen und im weiteren parlamentarischen Verfahren ausf\u00fchrlich beraten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217724,"sequence":245,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217725,"sequence":246,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Michael Thews, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217726,"sequence":247,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217727,"sequence":248,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Zum ersten Mal werden Fragen des Meeresumweltschutzes von den gro\u00dfen Wirtschaftsnationen auf dem G7-Gipfel behandelt. Die G7-Nationen wollen einen Aktionsplan gegen Meeresm\u00fcll beschlie\u00dfen, der weltweit Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung von Meeresm\u00fcll initiiert und dabei bereits vorhandene regionale Aktionspl\u00e4ne einbezieht - ein Schritt, der in seiner Bedeutung nicht zu untersch\u00e4tzen ist, ein Schritt, der angesichts der Bedeutung der Meere f\u00fcr unsere Ern\u00e4hrung, f\u00fcr unsere Umwelt notwendig ist.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217728,"sequence":249,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217729,"sequence":250,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt selbstverst\u00e4ndlich - das wurde heute schon angesprochen - auch andere Aspekte des Meeresumweltschutzes. Die vorliegenden Antr\u00e4ge listen sie auf. Aber es liegt auf der Hand, so meine ich jedenfalls, dass der Kampf gegen die Meeresverm\u00fcllung ein \u00e4u\u00dferst wichtiger Aspekt ist. Es gibt unterschiedliche Sch\u00e4tzungen zu den Abfallmengen in den Meeren. Sie reichen von 100 Millionen bis zu 270 Millionen Tonnen. Davon bestehen etwa drei Viertel aus Kunststoffen, und gerade bei den Kunststoffen ist die Entwicklung besonders dramatisch.\n\nAuf der UN-Konferenz f\u00fcr nachhaltige Entwicklung im Jahr 2012 wurde best\u00e4tigt, dass Kunststoffe weltweit die Hauptquelle f\u00fcr die Meeresverschmutzung sind. Nach Aussage des Umweltschutzprogramms der Vereinten Nationen aus dem Jahr 2005 kommen auf einen Quadratkilometer Meeresoberfl\u00e4che \u00fcber 13 000 Plastikteile, und diese Zahl steigt stetig. Kunststoff braucht nach Expertensch\u00e4tzung circa 500 Jahre, um sich im Meerwasser endg\u00fcltig abzubauen. Bevor sich der Plastikm\u00fcll abbaut, wird er durch UV-Strahlung und Wellenbewegung in Mikropartikel zersetzt, teilweise von Fischen mit Nahrung verwechselt und landet so auf unserem Teller.\n\nDer nicht abgebaute Plastikm\u00fcll findet sich in allen Weltmeeren. Besonders viel M\u00fcll sammelt sich in den Str\u00f6mungswirbeln der Ozeane. Im Pazifik befindet sich ein Meereswirbel, der circa 3 Millionen Tonnen Plastikm\u00fcll auf einer Wasseroberfl\u00e4che von der Gr\u00f6\u00dfe Mitteleuropas enth\u00e4lt. Bis zu 13 Millionen Tonnen Kunststoffabfall landen nach Sch\u00e4tzungen der Wissenschaftler j\u00e4hrlich im Meer. Dieser M\u00fcll kommt durch illegale M\u00fcllentsorgung an den K\u00fcsten und den Ufern von Fl\u00fcssen, durch die Berufsschifffahrt und den Tourismus ins Meer, oder er wird durch den Wind von Deponien verweht. Er macht jedenfalls nicht an unseren Grenzen halt. Deshalb m\u00fcssen wir auf internationaler Ebene dringend etwas unternehmen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217730,"sequence":251,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217731,"sequence":252,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Verm\u00fcllung ist ein ernstzunehmendes globales Problem, dessen Folgen f\u00fcr die Umwelt wir heute nicht vollst\u00e4ndig absch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Deshalb ist die Initiative der Bundesregierung sehr zu begr\u00fc\u00dfen, aber auch dringend notwendig.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217732,"sequence":253,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217733,"sequence":254,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"M\u00fcllvermeidung, M\u00fcllrecycling, die fachgerechte Verwertung oder Entsorgung von M\u00fcll, das sind die Ziele, die wir in Deutschland haben. Aber diese Ziele m\u00fcssen wir eben auch international verfolgen, um der Meeresverm\u00fcllung vorzubeugen.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217734,"sequence":255,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217735,"sequence":256,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland - das hat der Kollege Gebhart vorhin schon gesagt - ist zwar Vorreiter bei der Verwertung und beim Recycling - der in Deutschland anfallende Kunststoffm\u00fcll wird nahezu vollst\u00e4ndig entweder stofflich oder energetisch verwertet -; trotzdem l\u00e4sst sich auch bei uns nicht nur hinsichtlich der Recyclingquoten, sondern auch bei der Abfallvermeidung nat\u00fcrlich noch einiges verbessern. Angesprochen wurde insbesondere die Produktverantwortung. Aber auch die Produktverantwortung muss sich weiterentwickeln, um wirklich ein wirkungsvolles Regelungselement zu sein, das Recycling oder eben auch Vermeidung f\u00f6rdert. Das haben wir, meine ich jedenfalls, noch nicht erreicht.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217736,"sequence":257,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217737,"sequence":258,"sitzung":104,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":112.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen deshalb dringend Regelungen f\u00fcr eine recyclingfreundlichere und ressourcenschonendere Herstellung von Produkten treffen und hier die Hersteller mit in die Verantwortung nehmen. Ich hoffe sehr, dass das neue Kreislaufwirtschaftspaket, das die EU-Kommission im Laufe des Jahres vorlegen will, mindestens so ambitioniert sein wird wie das Paket der vorherigen EU-Kommission. Gerade auf europ\u00e4ischer Ebene m\u00fcssen wir deutlich vorankommen.\n\nDie Industrienationen haben insgesamt eine besondere Verantwortung beim Kampf gegen die Verm\u00fcllung der Weltmeere. In den Entwicklungsl\u00e4ndern fehlen oftmals nach wie vor die Infrastruktur, die Rahmenbedingungen und die finanziellen Mittel f\u00fcr die Abfallvermeidung oder f\u00fcr das Recycling von Plastikm\u00fcll. Es fehlt oft genug an einer geordneten Sammlung und Entsorgung des M\u00fclls. Das j\u00e4hrliche Aufkommen an Siedlungsabf\u00e4llen betr\u00e4gt circa 1,8 Milliarden Tonnen. Es ist besonders bedenklich, dass davon nur circa zwei Drittel regelm\u00e4\u00dfig eingesammelt werden.\n\nWir m\u00fcssen den Schutz der Meere international vorantreiben. Die Bundesregierung geht deshalb den richtigen Weg, wenn sie ihn zu einem Schwerpunkt auf dem G 7-Gipfel macht.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217738,"sequence":259,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217739,"sequence":260,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/4814 und 18\/4809 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nStarke St\u00e4dte und Quartiere - Die Erfolgsgeschichte der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung fortschreiben\n\nDrucksache 18\/4806\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter das Wort.","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217740,"sequence":261,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 + 6 Meeresschutz","top_id":2188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217741,"sequence":262,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Morgen findet der erste Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung statt. Jeder von uns hat die Erfolge und Leistungen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung schon gesehen, bewusst oder unbewusst. \u00dcber 7 700 F\u00f6rderma\u00dfnahmen in 3 200 St\u00e4dten und Gemeinden konnten bisher umgesetzt werden; das spricht f\u00fcr sich. Bund und L\u00e4nder haben die Kommunen im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung seit 1971 - die Kommunen in den neuen L\u00e4ndern seit 1990 - bei ihrer st\u00e4dtebaulichen Entwicklung mit rund 16 Milliarden Euro unterst\u00fctzt.\n\nMit den f\u00fcnf Programmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sorgen wir daf\u00fcr, dass historische Stadtkerne in altem Glanz erstrahlen und kulturhistorisch wertvolle Stadtkerne erhalten werden, dass f\u00fcr eine soziale Stadt die soziale Infrastruktur vor Ort, zum Beispiel Nachbarschaftszentren, Stadtteilschulen und Mehrgenerationenh\u00e4user, ausgebaut und sozialen Polarisierungen entgegengewirkt wird -","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217742,"sequence":263,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217743,"sequence":264,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Tolle Projekte!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217744,"sequence":265,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"- danke - und dass Kommunen ihre Innenst\u00e4dte und Stadtzentren aufwerten und stabilisieren k\u00f6nnen. Das ist ganz wichtig, insbesondere in Regionen, die gegen den demografischen Wandel k\u00e4mpfen. Kleineren St\u00e4dten und Gemeinden tut dies besonders gut. Dass die Kommunen auch die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen des Strukturwandels annehmen und angehen k\u00f6nnen, ist mit diesen Programmen ebenfalls erreichbar.\n\nIn dieser Legislaturperiode investieren wir so viel wie noch nie. Wir haben die Bundesmittel in den Jahren 2014 und 2015 deutlich aufgestockt. Wir investieren j\u00e4hrlich 700 Millionen Euro; zuvor waren es 455 Millionen Euro. In den kommenden Jahren werden wir die Mittel auf diesem hohen Niveau fortschreiben.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217745,"sequence":266,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217746,"sequence":267,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Super!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217747,"sequence":268,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz besonders wichtig ist: Von diesen 700 Millionen Euro flie\u00dfen 150 Millionen Euro in das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c, mit dem wir insbesondere benachteiligten Quartieren helfen. Hier haben wir die Mittel fast vervierfacht; ich finde, das ist wirklich ein Wort.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217748,"sequence":269,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217749,"sequence":270,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Diese St\u00e4dte k\u00f6nnen das Geld tats\u00e4chlich gebrauchen. Das ist eine Aufgabe, die wir wirklich ernst nehmen. Hier investieren wir das Geld sinnvoll.\n\nAuch die Mittel f\u00fcr alle anderen Programme, zum Beispiel f\u00fcr Programme f\u00fcr den Stadtumbau, wurden erh\u00f6ht. Die 700 Millionen Euro, die wir investieren, umfassen auch ein neues Bundesprogramm zur F\u00f6rderung von Investitionen in nationale Projekte des St\u00e4dtebaus mit einem Volumen von 50 Millionen Euro. Damit ist es m\u00f6glich, auch historisch bedeutsame Ensembles, bauliche Kulturg\u00fcter, die energetische Erneuerung und mehr Gr\u00fcn in der Stadt zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217750,"sequence":271,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217751,"sequence":272,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"In den kommenden Jahren werden wir im Rahmen dieses Programms weitere Schwerpunkte setzen, zum Beispiel bei der Konversion ehemals milit\u00e4risch genutzter Liegenschaften. Dass die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr unser Land hat, zeigt die Hebelwirkung von eins zu sieben. Das hei\u00dft, wir l\u00f6sen Investitionen in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro aus, durch die dann tats\u00e4chlich die Wirtschaft vor Ort gef\u00f6rdert wird, insbesondere das Handwerk. Das ist besonders f\u00fcr die Regionen, die gegen den demografischen Wandel k\u00e4mpfen, ein wertvoller Beitrag und von gro\u00dfer Bedeutung, weil somit Wertsch\u00f6pfung generiert wird.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217752,"sequence":273,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217753,"sequence":274,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Es ist beeindruckend, was die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bisher bewirkt hat. Nun gilt es, den aktuellen Herausforderungen mit einer starken St\u00e4dtebauf\u00f6rderung entgegenzutreten und sie zu bew\u00e4ltigen. Das hei\u00dft, es ist nichts so gut, als dass es nicht auch -verbessert werden k\u00f6nnte. Was k\u00f6nnen wir noch verbessern? Wir wollen zum Beispiel unser erfolgreiches Programm \u201eSoziale Stadt\u201c st\u00e4rken. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir gerade in benachteiligten Quartieren das Ineinandergreifen aller Akteure und Initiativen noch verbessern k\u00f6nnen. Dazu wollen wir eine ressort\u00fcbergreifende Strategie \u201eSoziale Stadt\u201c vorlegen, mit der fachliche und finanzielle Ressourcen in den Stadtteilen geb\u00fcndelt werden und insbesondere Integrationsleistungen verbessert werden.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217754,"sequence":275,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217755,"sequence":276,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ganz, ganz wichtig!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217756,"sequence":277,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke ganz besonders an solche Bereiche wie Gesundheit und Pr\u00e4vention, aber auch Familie, Arbeit und Bildung.\n\nWir wollen zudem daran arbeiten, die Stadtumbauprogramme zusammenzuf\u00fchren und zu einem Instrument der Gestaltung des demografischen und wirtschaftsstrukturellen Wandels in allen Regionen weiterzuentwickeln.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217757,"sequence":278,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217758,"sequence":279,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen - um ein letztes Beispiel zu nennen - den Quartiersansatz auch durch enge Abstimmung mit anderen F\u00f6rderprogrammen, wie den KfW-Programmen zum energetischen Bauen und Sanieren, zur energetischen Stadterneuerung und zum altersgerechten Wohnen, weiter st\u00e4rken. Damit k\u00f6nnen gleichzeitig B\u00fcndelungs-effekte erreicht werden.\n\nWir wollen die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung aber nicht nur in gemeinsamer Verantwortung von Bund und L\u00e4ndern fortf\u00fchren, sondern vor allem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbeziehen und auch sie als Akteure st\u00e4rken.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217759,"sequence":280,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217760,"sequence":281,"sitzung":104,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das beste Beispiel ist der morgen stattfindende erste Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Er ist ein wirklich \u00fcberw\u00e4ltigendes Signal: Es beteiligen sich mehr als 540 Kommunen und St\u00e4dte. Das sind nicht nur gro\u00dfe St\u00e4dte, nicht nur Metropolen, sondern auch St\u00e4dte auf dem Land. Das zeigt: St\u00e4dtebauf\u00f6rderung kommt an. Sie ist wirklich ein guter Impuls und eine gute Investition. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort wollen auch mitmachen, weil sie zu einer guten Lebensqualit\u00e4t in ihrer Kommune beitragen wollen. Das bewirkt auch ein gutes Leben f\u00fcr alle.\n\nIch danke Ihnen herzlich.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217761,"sequence":282,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217762,"sequence":283,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt Heidrun Bluhm.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217763,"sequence":284,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217764,"sequence":285,"sitzung":104,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt lob\u2018 uns aber mal!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217765,"sequence":286,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter hat es bereits gesagt: Morgen begehen wir den ersten Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Die heutige Debatte hier soll wahrscheinlich schon die Feierstunde sein.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217766,"sequence":287,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zu Recht!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217767,"sequence":288,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir geht es mit diesem Antrag so \u00e4hnlich wie mit dem Entschlie\u00dfungsantrag zur Baukultur in der Ausschusssitzung am vergangenen Mittwoch: Wir haben das Gef\u00fchl, dass wir an dieser Stelle nur begl\u00fcckw\u00fcnschen und die Regierung loben sollen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217768,"sequence":289,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217769,"sequence":290,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Grund!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217770,"sequence":291,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217771,"sequence":292,"sitzung":104,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ab und zu ist das auch gut! Manchmal macht es auch Spa\u00df!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217772,"sequence":293,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Beide Antr\u00e4ge enthalten Feststellungen und Forderungen, die wir auch unterschreiben. Insofern komme ich auch zu dem Punkt, Herr Bartol: Es war nie strittig, und in gro\u00dfen Teilen sind die Forderungen, die in diesem Antrag stehen, in Antr\u00e4gen von uns enthalten, die wir seit zehn Jahren in dieses Parlament eingebracht haben.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217773,"sequence":294,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217774,"sequence":295,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir feiern heute, dass endlich auch Sie unsere Antr\u00e4ge in Politik gie\u00dfen","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217775,"sequence":296,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217776,"sequence":297,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"und unseren Vorschl\u00e4gen der vergangenen Jahre endlich Folge leisten wollen. Deshalb stimmen wir diesem Antrag, der heute hier zur Sofortabstimmung vorliegt, aus vollem Herzen zu.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217777,"sequence":298,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217778,"sequence":299,"sitzung":104,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ja quasi unser!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217779,"sequence":300,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Juchhu!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217780,"sequence":301,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir fast \u00fcberlegen, ob wir was falsch gemacht haben!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217781,"sequence":302,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die einleitende Feststellung, dass am 9. Mai zum ersten Mal in ganz Deutschland der Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung stattfindet, kann die Linke uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzen. Die zweite Feststellung aber, dass die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung seit ihrer Einf\u00fchrung 1971 eine Erfolgsgeschichte sei, w\u00fcrde ich gern relativieren.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217782,"sequence":303,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217783,"sequence":304,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Sicher, ohne die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung h\u00e4tte es die 7 700 Ma\u00dfnahmen in 3 200 Kommunen nicht gegeben. Sie haben Kommunen fraglos geholfen, st\u00e4dtebauliche Missst\u00e4nde zu verringern oder auch die st\u00e4dtische Infrastruktur den zuk\u00fcnftigen Aufgaben anzupassen. Aber kann das der Ma\u00dfstab daf\u00fcr sein, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung als eine einzige Erfolgsgeschichte zu feiern? Ich habe einmal bei Wikipedia nachgesehen, was dort unter \u201eErfolg\u201c steht: das Erreichen selbst gesetzter Ziele.\n\nWenn man sich die Messlatte f\u00fcr die Ziele so niedrig wie m\u00f6glich legt, kann man den Erfolg t\u00e4glich feiern. Wir m\u00fcssen die Messlatte, glaube ich, an dieser Stelle etwas h\u00f6her legen, aber wir sind auf dem richtigen Weg.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217784,"sequence":305,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217785,"sequence":306,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Antrag verweist zum Beispiel auch darauf, dass es mit dem Instrument der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gelungen sei, der Segregation in den St\u00e4dten und ihren Stadtteilen entgegenzuwirken. Es mag sein, dass die Regierung Beispiele daf\u00fcr kennt, dass die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung die -Segregation vielleicht verz\u00f6gert oder auch abgemildert hat. Verhindert hat sie sie bisher jedenfalls nicht. Gentrifizierung und Segregation haben in deutschen St\u00e4dten l\u00e4ngst stattgefunden, und sie finden auch heute noch statt, entsprechend dem Spruch: Sag\u2018 mir, wo du wohnst, und ich sag\u2018 dir, wer du bist.\n\nLeider sind die privaten Immobilienverwertungsinte-ressen gro\u00dfer Investoren viel wirkm\u00e4chtiger als die Mittel und M\u00f6glichkeiten der gutgemeinten St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Wenn man sich das Bild der deutschen St\u00e4dte heute anschaut, dann sieht man doch - das kann man schon in der unmittelbaren Nachbarschaft finden -, dass trotz ihrer Erfolge nicht die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, sondern die renditeorientierte Standortvermarktung das Stadtbild \u201eaufwertet\u201c und damit pr\u00e4gt. Reich baut f\u00fcr Reich - auch in Berlin-Mitte.\n\nDie Bundesregierung mischt hier mit, statt ihr eigenes Immobilienpotenzial im Sinne dieses Antrages f\u00fcr die Entwicklung und den Erhalt starker St\u00e4dte und der Quartiere einzusetzen - Stichwort \u201eBImA\u201c.\n\nWerte Kollegen, der Antrag stellt weiter fest:\n\nNachhaltige Stadtentwicklung ist daher f\u00fcr das Gelingen der Energiewende genauso entscheidend wie f\u00fcr die Reduzierung der Fl\u00e4chen- und der Ressourceninanspruchnahme.\n\nDas ist richtig, klar. Um aber noch einmal auf die Erfolgsdefinition zur\u00fcckzukommen: Wo stehen wir denn da, gemessen an den selbst gesetzten Zielen? Welchen Beitrag hat die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung dazu geleistet, und was m\u00fcssten wir daf\u00fcr vielleicht auch noch leisten?\n\nMit dem jetzigen Tempo zum Beispiel auch der klimatischen Geb\u00e4udemodernisierung werden wir die selbst gesteckten Klimaschutzziele jedenfalls nicht erreichen. Auch das haben mittlerweile Vertreterinnen und Vertreter der Koalition selbst zugegeben.\n\nBei der Reduzierung des Fl\u00e4chen- und Ressourcenverbrauchs kann man zurzeit auch nicht gerade von einem gro\u00dfen Erfolg reden. Mit den 74 Hektar pro Tag sind wir von unserem Ziel, 30 Hektar pro Tag, weit, weit entfernt. Offenbar will die Bundesregierung heute dennoch die Feststellung der Erfolgsgeschichte St\u00e4dtebau beschlie\u00dfen lassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in Ihrem Antrag haben Sie zwischen dem Feststellungs- und dem Forderungsteil einen neuen Teil eingef\u00fcgt, den sogenannten Begr\u00fc\u00dfungsteil. \u00dcber dem k\u00f6nnte eigentlich auch stehen: Der Deutsche Bundestag soll beschlie\u00dfen: Wir finden die Regierung toll.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217786,"sequence":307,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217787,"sequence":308,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217788,"sequence":309,"sitzung":104,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es reicht, wenn das bei Ihnen schon der Fall ist!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217789,"sequence":310,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217790,"sequence":311,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum, bitte sch\u00f6n, soll ich Dinge begr\u00fc\u00dfen, die doch l\u00e4ngst Beschlusslage sind und, statt begr\u00fc\u00dft zu werden, einfach nur abgearbeitet werden m\u00fcssen? Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter hat das hier eben auch noch einmal deutlich gesagt: Wir m\u00fcssen an dieser Stelle anfangen, zu arbeiten. - Und Sie aus der Koalition m\u00fcssen endlich aus dem Ank\u00fcndigungsmodus heraus.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217791,"sequence":312,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217792,"sequence":313,"sitzung":104,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns morgen eine Feierstunde zum Tag des St\u00e4dtebaus machen, alle lokalen Akteure dazu einladen und sch\u00f6ne Reden halten. Ich w\u00e4re dabei.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217793,"sequence":314,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217794,"sequence":315,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Kai Wegner, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217795,"sequence":316,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217796,"sequence":317,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Bluhm, in der Tat: Tue Gutes und rede dar\u00fcber. - Das, was wir in den letzten Jahren in der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung geleistet haben - gerade auch diese Koalition in ihrer Amtszeit -, l\u00e4sst sich allemal sehen und ist unverzichtbar f\u00fcr die Quartiere, f\u00fcr die Stadtentwicklung und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb ist es gut, dass wir heute \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und die Initiativen dieser Regierung sprechen, Frau Bluhm.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217797,"sequence":318,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217798,"sequence":319,"sitzung":104,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gut, dass Sie das so sagen, Herr Wegner!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217799,"sequence":320,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gibt es seit 1971. Zahlreiche Projekte - die Staatssekret\u00e4rin hat es schon erw\u00e4hnt - und Ma\u00dfnahmen wurden gef\u00f6rdert. Wir haben Stadt- und Ortskerne saniert, wir haben historische Stadtbilder erhalten, \u00f6ffentliche R\u00e4ume aufgewertet und vieles mehr. Wir tun dies nicht, weil wir wollen, dass sich die Regierung feiern kann, obwohl wir in der Tat finden, dass diese Regierung eine gute Arbeit leistet, sondern wir tun das f\u00fcr die Menschen in den Quartieren. Wir wollen, dass sich die Menschen in ihrem Wohnbereich und in ihren Wohnquartieren wohlf\u00fchlen und dass sie in ihrer Heimat eine optimale Lebensqualit\u00e4t vorfinden. Hier leistet die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung einen unverzichtbaren Dienst.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217800,"sequence":321,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217801,"sequence":322,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hat sich in fast viereinhalb Jahrzehnten au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt. Die Programme der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sind tragende S\u00e4ulen der Nachhaltigkeit und der Zukunftsf\u00e4higkeit in unseren St\u00e4dten und Gemeinden. Sie steigern die Lebensqualit\u00e4t der Menschen.\n\nWenn man sich konkrete Ma\u00dfnahmen anschaut, gerade hier in Berlin, zum Beispiel in meinem Wahlkreis das Falkenhagener Feld, wo ein Gebiet stabilisiert wurde und die Lebensbedingungen f\u00fcr die Menschen besser werden, aber auch - die Staatssekret\u00e4rin sprach das neue Programm \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c an - innovative Projekte wie zum Beispiel das Flussbad Berlin an der Museumsinsel, dann sieht man, dass die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \u00fcber die Stabilisierung von Quartieren hinaus eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung bekommt. Ihr innovativer Ansatz einer neuen Stadtentwicklung dient der Nachhaltigkeit, und auch deshalb ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung so unverzichtbar.\n\nZur Hebelwirkung hat die Staatssekret\u00e4rin viel gesagt. Ich will gar nichts zur Erh\u00f6hung der Mittel sagen. Aber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung dient auch als Wirtschaftsf\u00f6rderinstrument f\u00fcr die regionale Wirtschaft, f\u00fcr das Handwerk. Sie schafft Arbeitspl\u00e4tze in der Region, und das ist letztlich auch gut f\u00fcr die Menschen.\n\nDurch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist sichergestellt, dass der \u00f6konomische, \u00f6kologische und demografische Wandel in den St\u00e4dten unterst\u00fctzt wird. Besonders m\u00f6chte ich hervorheben, dass die Bundesregierung auch ressort\u00fcbergreifend f\u00fcr unsere St\u00e4dte und Gemeinden aktiv ist. So widmet das Forschungsministerium, wof\u00fcr ich sehr dankbar bin, das Wissenschaftsjahr 2015 der Stadt der Zukunft. Hiervon werden wichtige Impulse f\u00fcr die inte-grative Stadtentwicklung ausgehen; davon bin ich felsenfest \u00fcberzeugt.\n\nMit dem heutigen Antrag geht es der Koalition in der Tat darum, die Erfolgsgeschichte der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung fortzuschreiben. Wenn wir etwa auf die Bev\u00f6lkerungsentwicklung schauen, sehen wir, vor welch gro\u00dfen Herausforderungen wir stehen. In l\u00e4ndlichen Regionen droht oftmals ein Bev\u00f6lkerungsschwund. Die gro\u00dfen St\u00e4dte hingegen werden in den kommenden Jahren einen starken Zuzug von Menschen erfahren.\n\nDeshalb werden unter anderem die sogenannten Gro\u00dfwohnsiedlungen weiter an Bedeutung gewinnen. Ich bin mir sicher: Gerade diese Gro\u00dfwohnsiedlungen sind schlafende Riesen mit einem enormen Potenzial f\u00fcr nachhaltige Stadtentwicklung und lebendige Quartiere. Diese Potenziale gilt es freizusetzen.\n\nWir m\u00fcssen aber auch darauf reagieren, dass es Quartiere gibt, die sich in einer Abw\u00e4rtsentwicklung befinden, die zu kippen drohen, in denen sich Menschen nach Einbruch der Dunkelheit oft nicht mehr auf die Stra\u00dfen trauen. Solche Angstr\u00e4ume d\u00fcrfen wir in unseren St\u00e4dten nicht zulassen; wir d\u00fcrfen sie nicht tolerieren.\n\nDeshalb ist eine gezielte Stabilisierung und Aufwertung dieser Bereiche notwendig. Ein sauberes Stra\u00dfenbild, mehr Licht, gepflegte Gr\u00fcnanlagen, das sind Faktoren, mit denen nicht zuletzt das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen in den Wohnquartieren erh\u00f6ht wird. Ziel muss es sein, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an allen Orten unserer St\u00e4dte sicher f\u00fchlen und wohlf\u00fchlen.\n\nMeine Damen und Herren, weiterhin m\u00fcssen wir bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in den Gro\u00dfwohnsiedlungen, aber auch dar\u00fcber hinaus gezielt auf ein Nebeneinander von Arbeiten, Wohnen, Nahversorgung, Freizeitgestaltung, \u00f6ffentlichen Freir\u00e4umen und Gr\u00fcn setzen. Es geht also um die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von sozial und funktional durchmischten Stadtquartieren. Denn gemischte Quartiere sind ein Garant f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t und Wohnzufriedenheit, f\u00fcr Standortbindung und Identit\u00e4tsbildung. Obendrein reduzieren sie die Fl\u00e4cheninanspruchnahme, erm\u00f6glichen eine Stadt der kurzen Wege und sind deshalb besonders f\u00fcr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen, aber auch f\u00fcr junge Familien geeignet.\n\nEine zus\u00e4tzliche Herausforderung f\u00fcr unsere St\u00e4dte ist der wachsende Zustrom von Fl\u00fcchtlingen. F\u00fcr uns ist klar: Deutschland ist ein tolerantes, ist ein weltoffenes Land. Wir wollen die Menschen, die begr\u00fcndet bei uns Zuflucht suchen, w\u00fcrdig unterbringen und ihnen all unsere Hilfe anbieten. Ich glaube, auch hier kann die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung einen gro\u00dfen Beitrag zu gesellschaftlichem Zusammenhalt leisten und ist somit auch ein Garant von Integration.\n\nIch habe es schon einmal gesagt: Gerade das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c, das wir finanziell aufgewertet haben, sollte genutzt werden, um bei der Unterbringung und der Integration von Asylbewerbern zu helfen und diese zu f\u00f6rdern.\n\nSt\u00e4dte m\u00fcssen mehr sein als Steine und Beton. Es geht um die Reintegration der Natur in die bebaute Umwelt. Das ist eine entscheidende Aufgabe, und das gleich aus mehreren Gr\u00fcnden: Zun\u00e4chst einmal erf\u00fcllt Gr\u00fcn in der Stadt eine wichtige Erholungsfunktion. Parks, Stadtb\u00e4ume, begr\u00fcnte Fassaden und D\u00e4cher tragen viel zum Wohlergehen der Menschen bei. Erst sie machen die St\u00e4dte zu lebenswerten R\u00e4umen. Gr\u00fcnfl\u00e4chen haben zudem eine bedeutende \u00f6kologische Ausgleichsfunktion. Sie binden CO2, filtern Schadstoffe und Feinstaub aus der Luft und sorgen f\u00fcr ein gutes Stadtklima. Kurzum: Wir brauchen nicht mehr Gr\u00fcne in den St\u00e4dten, wohl aber mehr Gr\u00fcn in der Stadt.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217802,"sequence":323,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217803,"sequence":324,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatschen selbst die eigenen Leute kaum!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217804,"sequence":325,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217805,"sequence":326,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es ist so, dass wir nicht mehr Gr\u00fcne in der Stadt brauchen; denn wir haben die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217806,"sequence":327,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217807,"sequence":328,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217808,"sequence":329,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das tut Ihnen weh.\n\nFrau K\u00fcnast, es war gerade f\u00fcr uns als CDU\/CSU-Fraktion wichtig und von gro\u00dfer Bedeutung, dass \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c 2015 ein Schwerpunktthema im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wird. Wir werden genau darauf achten, dass hierf\u00fcr verst\u00e4rkt Mittel eingesetzt werden. Ich wiederhole: Gr\u00fcn ist ein bedeutender Bestandteil f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in St\u00e4dten. Wir werden genau darauf achten, dass die Mittel hier auch ankommen und eingesetzt werden. Sollte das nicht funktionieren, sollten wir ernsthaft dar\u00fcber nachdenken - ich hoffe, Frau K\u00fcnast, dass ich dabei Ihre Unterst\u00fctzung habe -, ob \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c ein gesonderter Programmpunkt im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sein soll.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217809,"sequence":330,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217810,"sequence":331,"sitzung":104,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde schon gesagt: Am morgigen Sonnabend findet nun erstmals ein bundesweiter Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung statt. Der Tag wird die B\u00fcrgerbeteiligung st\u00e4rken und kommunale F\u00f6rderprojekte einer breiteren \u00d6ffentlichkeit bekannt machen. Das ist wichtig; denn St\u00e4dtebauf\u00f6rderung lebt nicht nur von Finanzhilfen. Sie lebt gerade auch vom Engagement der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr ihre Stadt. Sie lebt von den Akteuren, die im Rahmen der Programme arbeiten.\n\nEine wichtige Rolle f\u00fcr nachhaltige Stadtentwicklung k\u00f6nnen insbesondere die privaten Hauseigent\u00fcmer spielen. In diesen Tagen wurde hierzu das mehrj\u00e4hrige Forschungsvorhaben \u201eKooperation im Quartier\u201c abgeschlossen. Die Ergebnisse sind zukunftsweisend. Es hat sich gezeigt, wie es m\u00f6glich ist, private Eigent\u00fcmer zu Partnern der Stadtentwicklung zu machen. Die im Forschungsfeld erarbeiteten Instrumente sollten nun rasch in die Programme der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \u00fcbernommen werden, insbesondere in die \u201eAktiven Zentren\u201c und die \u201eSoziale Stadt\u201c. Das w\u00e4re ein wichtiger Schritt hin zum Erhalt lebendiger Stadtquartiere.\n\nZum Abschluss. Zum Wesen der St\u00e4dte geh\u00f6rt der kontinuierliche Wandel. St\u00e4dte sind nie ein festgef\u00fcgter Zustand. St\u00e4dte sind nie fertig, sie sind stets ein bewegter Vorgang. Deshalb stehen die St\u00e4dte permanent vor gro\u00dfen, neuen Herausforderungen. Aber ihnen er\u00f6ffnen sich auch st\u00e4ndig Chancen. Um die Chancen zu nutzen und die Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, brauchen wir die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auch in Zukunft. Sie bleibt ein unverzichtbarer Baustein f\u00fcr lebenswerte St\u00e4dte und Gemeinden. Der vorliegende Antrag tr\u00e4gt dazu bei, den Erfolgsweg bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung fortzusetzen. Lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam gestalten. Denn wie die Staatssekret\u00e4rin schon sagte: Nichts ist so gut, dass man es nicht noch weiter optimieren kann. - Daran sollten wir gemeinsam arbeiten, f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten und Gemeinden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217811,"sequence":332,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217812,"sequence":333,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann erh\u00e4lt jetzt das Wort ein Gr\u00fcner, n\u00e4mlich Christian K\u00fchn.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217813,"sequence":334,"sitzung":104,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein k\u00fchner Gr\u00fcner!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217814,"sequence":335,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Menschen in den St\u00e4dten in Deutschland wollen mehr Pflanzen, mehr B\u00e4ume und mehr Parkanlagen statt Betonw\u00fcsten und Asphaltpisten. Das ist eine gute Nachricht im Hinblick auf die Nachhaltigkeit in der Stadt.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217815,"sequence":336,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217816,"sequence":337,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen Parks und Freifl\u00e4chen, um abzuschalten, mit Kindern zu spielen und Naturerfahrung zu machen. Kleingartenanlagen sind heutzutage in Deutschland kein Ausdruck mehr von Spie\u00dfigkeit, sondern Ausdruck eines neuen Lebensgef\u00fchls in der Stadt, einer Sehnsucht nach Natur. Ich gebe Ihnen vollkommen recht: Die Zukunft der Stadt ist gr\u00fcn. Ich bin froh, dass die Union das nach so vielen Jahren zumindest ein bisschen verstanden hat.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217817,"sequence":338,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217818,"sequence":339,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als ich mir Ihren Antrag angeschaut habe, dachte ich: Die Prosa dieses Antrags ist ganz sch\u00f6n. Aber als ich dann den Forderungsteil gelesen habe, wusste ich: Irgendwie passen diese Prosa und Ihre Forderungen nicht ganz zusammen. Beim Klimaschutz sind Sie unterambitioniert, beim demografischen Wandel legen Sie keine richtigen neuen Programme auf. Die soziale Ausgewogenheit im Quartier haben Sie zwar irgendwie im Blick, aber auch nicht richtig. Wenn ich mir anschaue, wie viele Ziele wir gemeinsam im Bundestag dazu formulieren, wo wir mit den St\u00e4dten hin wollen, dann denke ich: Die Ma\u00dfnahmen, die Sie in Ihr Papier geschrieben haben, reichen bei weitem nicht aus, um diese Ziele zu erreichen.\n\nBetrachten wir einmal Ihre konkrete Politik. In Ihrem Antrag haben Sie etwas zum Stichwort \u201esozial ausgewogene Stadtentwicklungspolitik\u201c geschrieben. Hier komme ich zur Liegenschaftspolitik. Sie betreiben durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben weiterhin Immobilienspekulationen in Deutschland. Sie vernichten mit dieser Liegenschaftspolitik, die Sie als Union vertreten, Freir\u00e4ume und Stadtgr\u00fcn, ein Stadtgr\u00fcn, das Sie hier gleichzeitig abfeiern. Wie passt das zusammen, Herr Wegner?","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217819,"sequence":340,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217820,"sequence":341,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wie passt es zusammen, dass in der Stadt Berlin in den n\u00e4chsten Jahren 13 Kleingartenanlagen durch die BImA verkauft werden sollen? Wie passt es zusammen, dass diese 13 Kleingartenanlagen, weil Sie keine anderen Regelungen machen, zum H\u00f6chstpreis verschachert werden sollen? Es werden beim Verkauf nicht die jetzigen Nutzerinnen und Nutzer in Berlin zum Zuge kommen und auch nicht Familien mit Kindern; nein, es werden Investoren sein, die am Ende den Zuschlag erhalten und dieses Stadtgr\u00fcn nachhaltig vernichten. Deswegen sage ich Ihnen: Reden Sie nicht \u00fcber Stadtgr\u00fcn, sondern \u00e4ndern Sie Ihre Liegenschaftspolitik!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217821,"sequence":342,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217822,"sequence":343,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil dieses Thema in Ihrer Rede so viel Raum eingenommen hat, noch eine weitere Story zum Thema Stadtgr\u00fcn. Sie wollten es mit Modellprojekten f\u00f6rdern. Wir haben im Ausschuss gesagt: Machen Sie es doch in allen St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogrammen f\u00f6rderf\u00e4hig. - Sie haben es dann gemacht. Es ist ein gr\u00fcner Erfolg, dass Sie bei dem Thema Stadtgr\u00fcn in dieser Legislaturperiode weitergekommen sind.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217823,"sequence":344,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217824,"sequence":345,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Klimaschutz. Gerade in den St\u00e4dten sind immense Potenziale, zum Beispiel in den Gro\u00dfwohnsiedlungen, vorhanden; Sie haben es selber genannt. Aber warum raffen Sie sich als Gro\u00dfe Koalition nicht auf, ein wirklich ambitioniertes Quartiersanierungsprogramm hinzubekommen? Sie reden davon, dass die energetische Zukunft nicht bei der EnEV liegt, nicht in der einzelnen Betrachtung des Hauses, sondern im Quartier. Aber Sie tun nichts. Sie haben kein ambitioniertes Programm aufgelegt. Ich sage Ihnen eines: Wenn Sie es nicht tun, werden Sie beim Klimaschutz im Geb\u00e4udebereich scheitern. Das Versprechen von Frau Hendricks, Klimaschutz und Baupolitik miteinander zu verzahnen, wird eben nicht wahr gemacht werden k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen eines: Wenn Sie nicht in Quartieren denken und nicht in Quartieren handeln und kein entsprechendes Programm auflegen, dann wird es nichts mit dieser Regierung und nichts mit dem Klimaschutz.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217825,"sequence":346,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217826,"sequence":347,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re jetzt, dass wir eine ressort\u00fcbergreifende Strategie bei der \u201eSozialen Stadt\u201c brauchen. Das ist doch nur ein Ausweichman\u00f6ver, weil die nicht investiven Mittel bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung immer noch nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Damit f\u00fchren Sie als Gro\u00dfe Koalition das Erbe der FDP in der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung weiter fort. Wir m\u00fcssen doch das Quartier aktivieren. Wir m\u00fcssen die Menschen bef\u00e4higen, ihr Quartier selber zu leben. Wir m\u00fcssen im Quartier doch Mittel wie Spracherwerb und anderes in die Schulen tragen. Herr Wegner, Sie haben davon gesprochen, dass es Angstr\u00e4ume gibt. Das bekommt man nicht mit ein bisschen Licht weg, sondern damit, dass man den sozialen Zusammenhalt im Quartier st\u00e4rkt. Das wollen Sie nicht.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217827,"sequence":348,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217828,"sequence":349,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sage ich Ihnen eines: Machen Sie endlich etwas bei den nicht investiven Ma\u00dfnahmen, und f\u00f6rdern Sie nicht nur Beton, sondern endlich auch Menschen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217829,"sequence":350,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217830,"sequence":351,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Von Ihnen wurde auch die B\u00fcrgerbeteiligung angesprochen. Sie sagen: Am Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung machen wir B\u00fcrgerbeteiligung. - Das reicht doch bei weitem nicht aus. Bei Ihnen ist B\u00fcrgerbeteiligung immer noch weitestgehend gedacht als Informationskampagne und nicht als gemeinsamer Entscheidungsprozess auf Augenh\u00f6he. \u00c4ndern Sie das! Wir Gr\u00fcne wollen keine Investorenpl\u00e4ne, wir wollen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerpl\u00e4ne. Wir wollen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei allen Entscheidungen, bei allen Planungsprozessen dabeihaben und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht nur \u201eaktivieren\u201c, wie Sie es in Ihrem Antrag schreiben. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind l\u00e4ngst aktiv. Ich rate Ihnen, einfach mal zuzuh\u00f6ren und auf diese Menschen zuzugehen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217831,"sequence":352,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217832,"sequence":353,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der letzte Gedanke. Wenn ich Ihren Antrag lese, erkenne ich nicht, was das Leitbild der Gro\u00dfen Koalition bei der Stadtentwicklung der Zukunft ist. Das wird mir nicht klar. In Ihren Reden, in Ihrer Prosa erkenne ich einiges. Aber wenn ich mir Ihre konkrete Politik, zum Beispiel die Liegenschaftspolitik, anschaue, dann wei\u00df ich: Sie haben eigentlich das Bild einer Stadt der Investoren.\n\nWenn ich mir die Verkehrspolitik der Gro\u00dfen Koalition, von Herrn Dobrindt anschaue, dann erkenne ich, dass es Ihnen nach wie vor um die autogerechte Stadt geht und nicht um die Stadt der kurzen Wege, die Sie, Herr Wegner, hier beschworen haben. Ich rate Ihnen: \u00dcberpr\u00fcfen Sie Ihre Prosa auf Inhalte. Schauen Sie sich an, was die Menschen in den St\u00e4dten wirklich wollen. Dann haben Sie, glaube ich, eine Chance, eine gute Stadtentwicklungspolitik zu betreiben.\n\nDanke.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217833,"sequence":354,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217834,"sequence":355,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Michael Gro\u00df.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217835,"sequence":356,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217836,"sequence":357,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mich freut die R\u00fcckmeldung der Opposition. Das war, w\u00fcrde ich sagen, ein Kritikchen.\n\nWir Sozialdemokraten wissen genau, was wir wollen. In die Koalitionsvereinbarung haben wir hineingeschrieben, dass \u201eSoziale Stadt\u201c das Leitprogramm f\u00fcr soziale Integration sein soll; das ist unser Ziel. Wir wollen, dass die Menschen im Quartier ein Zuhause finden, dass Fl\u00fcchtlinge, alte Menschen und junge Menschen dort gemeinsam leben k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217837,"sequence":358,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217838,"sequence":359,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr K\u00fchn, Sie haben gerade behauptet, dass wir es nicht ernst meinen. Ich glaube, wir haben gemeinsam verstanden, dass die untere Ebene, also St\u00e4dte und Gemeinden, die Metropolen, Geld haben muss, um die Quartiere, die Stadtteile zu gestalten. Wir nehmen jetzt zus\u00e4tzlich 3,5 Milliarden Euro in die Hand, um Investitionen in den St\u00e4dten zu erm\u00f6glichen. Diese 3,5 Milliarden Euro sind auch daf\u00fcr gedacht, die energetische Sanierung und damit Energieeffizienz und Umweltschutz voranzubringen. Ich glaube, dass wir da auf einem sehr guten Weg sind.\n\nWir haben in der Koalition vereinbart, dass wir durch das Teilhabegesetz ab 2017 f\u00fcr Entlastung sorgen. Auch dadurch werden f\u00fcr die Kommunen Freir\u00e4ume geschaffen, damit sie das bewerkstelligen k\u00f6nnen, was vor Ort notwendig ist. Ich glaube, dass das noch nicht genug ist; aber es ist mehr, als Sie unterstellt haben.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217839,"sequence":360,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Kai Wegner [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217840,"sequence":361,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bluhm, ich habe in Ihrer Rede viel Lob geh\u00f6rt. Da ich klein von Statur bin, ist die Messlatte, die wir selbst angelegt haben, f\u00fcr mich ohnehin relativ hoch, auch wenn sie noch h\u00f6her liegen k\u00f6nnte. Es ist doch so, dass wir im Bereich der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung alle nicht weit auseinander sind. Wir haben gemeinsam in der letzten Koalitionsverhandlung einen immensen Sprung geschafft: von 455 Millionen auf 700 Millionen Euro.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217841,"sequence":362,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217842,"sequence":363,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c immens gest\u00e4rkt. Wir haben es erreicht, dass wieder wesentlich mehr St\u00e4dte und Gemeinden Antr\u00e4ge stellen. Ich glaube, die Kritik, die Sie \u00e4u\u00dfern, ist unberechtigt. Wir sind auf einem guten Weg. Wir haben in dem Antrag formuliert, dass wir Planungssicherheit und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die St\u00e4dte brauchen. Wir wollen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die 700 Millionen Euro inklusive der 150 Millionen Euro weiterhin im Haushalt etatisiert werden.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217843,"sequence":364,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217844,"sequence":365,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum sind die Programme zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung so erfolgreich, und warum begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass wir morgen den Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung begehen? Ich glaube, es ist notwendig, dass Bund, L\u00e4nder und Gemeinden gemeinsam auf problematische Stadtteile schauen. Wir m\u00fcssen gemeinsam auf Stadtteile schauen, in denen sich etwas in die falsche Richtung entwickelt. Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass Kinder Bildung erfahren. Wir m\u00fcssen Aufstieg durch Bildung gew\u00e4hrleisten. Wir m\u00fcssen Arbeit im Quartier erm\u00f6glichen, und wir m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Klima und Umwelt im Quartier erm\u00f6glichen. Letztendlich m\u00fcssen wir die Verbraucher, die Mieter und die Vermieter auffordern, gemeinsam auf Klimaschutz und Umweltschutz zu achten. Deswegen ist der morgige Tag so wichtig.\n\nIch glaube, dass wir noch viele Dinge zu tun haben. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die Energiewende. Die Programme, die wir zur Energiewende und zum Klimaschutz haben, m\u00fcssen mit den Programmen zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung verschr\u00e4nkt werden. Wir m\u00fcssen es erm\u00f6glichen, dass Vermieter, die investieren wollen, mehrere Programme in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine sinnvolle F\u00f6rderung sorgen, die Synergieeffekte erzeugt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die richtigen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Dabei ist es wichtig, dass wir die Menschen mitnehmen. Wir m\u00fcssen sie mitnehmen, indem wir sie aufkl\u00e4ren, indem wir sie informieren. Wir brauchen Mitmachst\u00e4dte, in denen Bildung geschaffen wird. Wir m\u00fcssen die Menschen \u00fcber Bildung auch dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, was notwendig und erforderlich ist.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217845,"sequence":366,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217846,"sequence":367,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Beteiligung ist ein Riesenthema. Ich kenne die Agendaprozesse aus meinem Wahlkreis sehr gut. Es ist uns aber noch nicht gelungen, die zu beteiligen, die wir eigentlich beteiligen m\u00fcssen. Es ist richtig, dass wir wesentlich mehr investieren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen aber nicht nur Geld investieren, sondern wir brauchen auch kreative Ideen dazu, wie wir die Menschen in die Prozesse einbinden k\u00f6nnen. Es reicht eben nicht, Ordner zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern wir m\u00fcssen Instrumente - auch die digitale Agenda - nutzen, um aufzukl\u00e4ren. Ich glaube, wir haben noch einen Riesenweg vor uns; denn wir k\u00f6nnen niemanden zwingen, mitzumachen.\n\nIch glaube, dass es gerade bei der Stadtentwicklung wichtig ist, Menschen aufzufordern, sich einzumischen, weil dort jeder aus seiner eigenen Erfahrung heraus mitentscheiden kann, wenn es um die Fragen geht: Wie soll meine Zukunft aussehen? Wo will ich eigentlich Ver\u00e4nderungen? Und was soll sich in meinem Stadtteil entwickeln? - Gerade Stadtumfeld, Wohnumfeld, die eigene Wohnung sind daf\u00fcr geeignet, Demokratie zu \u00fcben und die Menschen aufzufordern, sich wieder demokratisch einzumischen und bei Erfolg auch wieder w\u00e4hlen zu gehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sorgen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217847,"sequence":368,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217848,"sequence":369,"sitzung":104,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein letzter Gedanke zum ressort\u00fcbergreifenden Ansatz: Wir versuchen zurzeit, hier die Instrumente zusammenzuf\u00fchren. BIWAQ und \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN im Quartier\u201c sind ein Ansatz. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass alle gemeinsam - die Betroffenen vor Ort, aber auch wir hier - auf die Probleme schauen. Das m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten schaffen. Sie haben ja noch ein bisschen Zeit: zwei Jahre.\n\nIch danke Ihnen. Gl\u00fcck auf! Ein sch\u00f6nes Wochenende!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217849,"sequence":370,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217850,"sequence":371,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Artur Auernhammer.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217851,"sequence":372,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217852,"sequence":373,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn es der Opposition ein wenig schwerf\u00e4llt, uns in der Regierungsverantwortung zu loben, kann ich hier auch als Kommunalpolitiker sagen: Es gibt nur wenige F\u00f6rderprogramme, die in so umfassender Weise auf die Kommunen wirken wie das St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramm.\n\nSeit mehr als 40 Jahren steht der investive Teil der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung nicht nur f\u00fcr die Konservierung alter, zumindest auch historisch bedeutender Bauten. St\u00e4dtebauf\u00f6rderung steht auch f\u00fcr die Umgestaltung und -Anpassung an heutige Bed\u00fcrfnisse. Bauhistorische Substanz wurde saniert und in einem nutzbaren Zustand in das 21. Jahrhundert gebracht.\n\nMeine Damen und Herren, St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist mehr als trockener und staubiger Denkmalschutz. St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bringt Leben in die Stadt. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung kombiniert baukulturelles Erbe mit gegenwartsbezogenen und in die Zukunft weisenden baulichen \u00dcberlegungen. Das Besondere dabei ist die von ihr ausgehende Wechselwirkung und Kombination der Anreize, welche die gef\u00f6rderten Projekte auf die Kommunen aussenden. Wir f\u00f6rdern zum Beispiel Ma\u00dfnahmen vor Ort zur Reduzierung von Barrieren, um mehr gesellschaftliche Teilhabe zu erreichen.\n\nWenn ich an eine immer \u00e4lter werdende Gesellschaft denke, verstehe ich die St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramme auch als Katalysator f\u00fcr eine Aktivierung der Potenziale und Akteure vor Ort.\n\nDenken wir an die Herausforderungen durch den Klimawandel und auch durch verschiedene Emissionsbelastungen in den St\u00e4dten; dabei geht es um Schadstoffe wie Feinstaub, aber auch um L\u00e4rm. So kann die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung helfen, Vorreiterpositionen in der Stadt zu schaffen. Daher muss das Augenmerk auch immer auf Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine klimafreundliche und \u201egr\u00fcne Stadt\u201c mit m\u00f6glichst wenig Gr\u00fcnen gelegt werden.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217853,"sequence":374,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abgeordneten Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217854,"sequence":375,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich stelle fest, die Gr\u00fcnen haben es langsam kapiert.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217855,"sequence":376,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217856,"sequence":377,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Morgen ist der Tag des St\u00e4dtebaus, der Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Es ist erfreulich, diesen Tag auszurufen. Er kann zu dem Ziel beitragen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort mitzunehmen und sie aktiv zu motivieren, sich f\u00fcr ihre Stadt zu interessieren, sie aufmerksam zu machen auf die regionalen Projekte der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, aber auch auf die besonderen Impulse, die von diesen herausgehobenen Bauprojekten ausgehen.\n\nEs muss unser Ziel sein, die Thematiken des Klimaschutzes und der Barrierefreiheit \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in die St\u00e4dte und Ortschaften zu transportieren. Der Erfolg der letzten 40 Jahre kann sich wirklich sehen lassen. Unser Land ist eine einzige Messe, eine einzige Ausstellung erfolgreicher St\u00e4dtebauf\u00f6rderung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Name \u201eSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung\u201c - so mancher Redner hat sich hier sehr auf die gro\u00dfst\u00e4dtische F\u00f6rderung bezogen - verleitet einen schon, nur von Gro\u00dfstadtf\u00f6rderung zu reden. Aber in der Tat ist es so, dass im Bundesdurchschnitt 40 Prozent der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung Mittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sind. Ich erlaube mir den Hinweis auf den Freistaat Bayern: Dort flie\u00dfen 75 Prozent der F\u00f6rdermittel in den l\u00e4ndlichen Raum und erm\u00f6glichen dort Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217857,"sequence":378,"sitzung":104,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die CSU in Bayern in den Gro\u00dfst\u00e4dten nicht regiert!","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217858,"sequence":379,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erfreulich ist die Differenzierung. Die Programme \u201eSoziale Stadt\u201c und \u201eStadtumbau Ost und West\u201c sollen hier beispielhaft neben dem neuen Programmteil \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c genannt werden.\n\nNachdem ich hier den gro\u00dfen Beitrag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum angesprochen habe, nenne ich Ihnen nun ein Beispiel aus meiner Heimat, in der ich Kommunalpolitiker bin. Meine Heimatstadt Wei\u00dfenburg hat in den letzten zehn Jahren 6,5 Millionen Euro an St\u00e4dtebauf\u00f6rderung erhalten, im Wahlkreis waren es \u00fcber 60 Millionen Euro. Dieses Geld wurde ausgezahlt und investiert. Es hat den Mittelstand und das Handwerk motiviert, zu investieren, und es hat viele Investitionen nach sich gezogen.\n\nGehen wir einmal von einer anerkannten Hebelwirkung von eins zu sieben aus - also 1 Euro St\u00e4dtebauf\u00f6rderung l\u00f6st 7 Euro an privaten Investitionen aus -, so haben diese Mittel einen gro\u00dfen Investitionsschub f\u00fcr die St\u00e4dte und f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen gebracht. Man kann sagen: St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist ein kommunales Konjunkturprogramm. Es sichert Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Noch eines sei angemerkt: Durch diese Hebelwirkung von eins zu sieben tr\u00e4gt sich das Programm selbst. Jeder einzelne gef\u00f6rderte St\u00e4dtebau-Euro erwirtschaftet wieder Steuereinnahmen.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217859,"sequence":380,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217860,"sequence":381,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man das umrechnet, hat jeder Euro der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung eine Mehrwertsteuereinnahme von 1,27 Euro zur Folge. Fazit: Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung finanziert sich nicht nur selbst, sie erh\u00f6ht sogar die Staatseinnahmen.\n\nDie Impulse, die von der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung des Bundes ausgehen, sind wertvoll und verdienen viele weitere Jahre. Dabei ist die richtige Schwerpunktsetzung wichtig. Es ist daher f\u00fcr mich erfreulich, wenn wir in den F\u00f6rderjahren 2016 und 2017 die Umwandlung milit\u00e4rischer Konversionsfl\u00e4chen im Teilprogramm \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c gezielt f\u00f6rdern. Der Abzug amerikanischer Truppen, aber auch die Verringerung der Zahl der Bundeswehrstandorte fordern uns heraus, mit der Stadtentwicklung weiter voranzukommen. Auch ist es ein gro\u00dfer Beitrag zum Fl\u00e4chenschutz.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir alle, zum Teil auch die Opposition, haben die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gelobt. Lassen Sie uns den morgigen Tag feiern!\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217861,"sequence":382,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217862,"sequence":383,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Auernhammer war der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt. Deshalb schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/4806 mit dem Titel \u201eStarke St\u00e4dte und Quartiere - Die Erfolgsgeschichte der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung fortschreiben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nzu dem Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber das Klonen von Rindern, Schweinen, Schafen, Ziegen und Equiden, die f\u00fcr landwirtschaftliche Zwecke gehalten und reproduziert werden\n\nKOM(2013) 892 endg.; Ratsdok. 18152\/13\n\nund\n\nzu dem Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Rates \u00fcber das Inverkehrbringen von Lebensmitteln von Klontieren\n\nKOM(2013) 893 endg.; Ratsdok. 18153\/13\n\nhier: Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes\n\nKein Klonfleisch in der EU - F\u00fcr mehr Tier- und Verbraucherschutz\n\nDrucksache 18\/4808\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt die Kollegin Gitta Connemann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217863,"sequence":384,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 St\u00e4dtebauf\u00f6rderung","top_id":2189,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217864,"sequence":385,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kennen Sie den Film The 6th Day? Es geht um das Klonen von Menschen wie auch Tieren, und es gibt dort einen bemerkenswerten Dialog, den ich Ihnen gerne vortragen w\u00fcrde:\n\n\u201eBei Ihrem RePet \u2026wird es sich exakt um denselben Hund handeln. Er kann alle Kunstst\u00fcckchen, die Sie ihm beigebracht haben, er findet alle Knochen, die er verbuddelt hat. Er wird \u00fcberhaupt nicht sp\u00fcren, dass er ein Klon ist \u2026\u201c - \u201e\u2026 kann ich meiner Tochter ein so gro\u00dfes Tier anvertrauen mit scharfen Z\u00e4hnen?\u201c - \u201eWir k\u00f6nnen ihn auch kleiner machen, mit weichen Z\u00e4hnen.\u201c \u2026 \u201eWenn Sie wollen, k\u00f6nnen wir ihn sogar farblich auf ihre Wohnzimmereinrichtung abstimmen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, Utopie? Dystopie? Nein, heute schon ein St\u00fcck Realit\u00e4t. 1996 wird in Schottland das weltweit erste geklonte S\u00e4ugetier pr\u00e4sentiert, das Klonschaf Dolly. Dolly ist die identische Kopie eines anderen Schafes, eine Reproduktion aus dem Reagenzglas. Damit war \u00fcbrigens der Damm gebrochen. Klonm\u00e4use, Klonrinder, Klonschweine folgen. Auch Haustiere werden kopiert. Eine Klonkatze soll zeigen, dass sich niemand mehr von seinem geliebten Begleiter verabschieden muss. Der Weg zum \u201eRePet\u201c ist also nicht mehr weit.\n\nWar Dolly nun ein gro\u00dfer Triumph der Wissenschaft, oder hat der Mensch Sch\u00f6pfer gespielt? Man kann dies sicherlich unterschiedlich bewerten, aber eines steht fest: Es war ein dramatischer Eingriff in die Natur. Dieser technische Fortschritt kann Hoffnung bedeuten; denn durch wissenschaftliches Klonen k\u00f6nnen gegebenenfalls Stammzellen erzeugt werden, mit denen sich Krankheiten heilen lassen. Diesen Weg will \u00fcbrigens niemand verbauen; denn wissenschaftliches Klonen soll nach wie vor erlaubt bleiben.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217865,"sequence":386,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217866,"sequence":387,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber technischer Fortschritt bedeutet auch Verantwortung. Dieser m\u00fcssen wir gerecht werden. Deshalb beraten wir heute im Deutschen Bundestag \u00fcber ein Verbot des Klonens von Tieren f\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion. F\u00fcr unsere Fraktion, die CDU\/CSU, sage ich ganz deutlich: Wir wollen dieses Verbot.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217867,"sequence":388,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217868,"sequence":389,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wir wollen mehr; denn wir sehen keinen einzigen Grund, weshalb Tiere f\u00fcr die Produktion von Lebensmitteln geklont werden sollten. Wie ist zurzeit die Situation? Derzeit d\u00fcrfen Tiere in Europa geklont werden. Sie k\u00f6nnen nach Zulassung als Lebensmittel vermarktet werden. Eine Kennzeichnung ist \u00fcbrigens nicht vorgesehen. Davon wird allerdings zurzeit in Europa noch kein Gebrauch gemacht. Anders ist das in den USA. Klonfleisch ist dort seit 2008 im Handel. Nachkommen geklonter Tiere werden zu Fleisch verarbeitet. Erkennen k\u00f6nnen dies die Kunden im Supermarkt nicht. Eine Gesundheitsgefahr ist damit nicht verbunden. Das best\u00e4tigen uns sowohl die amerikanische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, die FDA, wie auch die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, die EFSA. Sie best\u00e4tigen, dass der Verzehr von Fleisch und Milch von geklonten Rindern, Schweinen und deren Nachfahren unbedenklich sei. Aber es gibt eben andere Gr\u00fcnde, die gegen Klonfleisch sprechen.\n\nErstens: das Wohl der Tiere.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217869,"sequence":390,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217870,"sequence":391,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klonen bedeutet Leid und Qual f\u00fcr Tiere. 90 Prozent der geklonten Tiere sterben im Mutterleib oder nach der Geburt. Viele der Retortentiere altern schnell, leiden unter Krankheiten oder Missbildungen. So \u00fcbrigens auch Dolly. Dolly wurde gerade einmal sechs Jahre alt. Sie litt an Arthritis und an \u00dcbergewicht. Am Ende musste sie eingeschl\u00e4fert werden, um ihr weiteres Leid zu ersparen. Auf die Euphorie folgte Ern\u00fcchterung. Dieses Leid wollen wir, die CDU\/CSU-Fraktion, Tieren ersparen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217871,"sequence":392,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217872,"sequence":393,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir haben ethische Bedenken gegen das Klonen, wie \u00fcbrigens auch das Ethikgremium bei der Europ\u00e4ischen Kommission. Auch f\u00fcr dieses ist das Klonen f\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion ethisch nicht gerechtfertigt. Ich pers\u00f6nlich sage auch: Bedenket das Ende! Was bei Tieren beginnt, endet vielleicht eines fernen Tages bei der menschlichen Reproduktion.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217873,"sequence":394,"sitzung":104,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht vielleicht! Sicher!","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217874,"sequence":395,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage sehr deutlich: Ich m\u00f6chte keine genetisch optimierten Designerbabys.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217875,"sequence":396,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217876,"sequence":397,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Wir f\u00fcrchten um die genetische Vielfalt. Es ist vollkommen unklar, welche Folgen die neue Produktionsform f\u00fcr die Landwirtschaft und auch die Tierzucht hat. Deshalb lehnt auch der Deutsche Bauernverband Klonen strikt ab. Wir sagen: zu Recht.\n\nViertens. Klonfleisch will eigentlich niemand essen. Eine aktuelle forsa-Studie f\u00fcr den Bundesverband der Verbraucherzentralen ergab, dass 71 Prozent der Menschen in diesem Land keine geklonten Lebensmittel wollen - auch wir nicht.\n\nIch will noch einen weiteren Punkt anf\u00fcgen: Es besteht \u00fcberhaupt kein Bedarf an geklontem Fleisch. Wir leiden in Europa nicht an einem Fleischmangel, sondern daran, dass zu viel Essen achtlos weggeworfen und vernichtet wird.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217877,"sequence":398,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217878,"sequence":399,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier umzusteuern, w\u00e4re jenseits aller Klontechnik ein wichtiger Schritt zur Steigerung des Tierwohls.\n\nDeshalb ist die EU dem Grunde nach auf dem richtigen Weg. Ende 2013 hat diese vorgeschlagen, Folgendes in der EU zu verbieten: das Klonen von Tieren f\u00fcr landwirtschaftliche Zwecke, den Import von geklonten Tieren und Klonembryonen und den Import von Lebensmitteln aus diesen Tieren - alles nur vorl\u00e4ufig. Das ist ein erster richtiger Schritt, aber er geht uns als CDU\/CSU nicht weit genug; denn nach den Vorschl\u00e4gen der Kommission bleiben erlaubt: der Import von Zuchtmaterial wie zum Beispiel Embryonen und Sperma, der Import von Nachkommen geklonter Tiere, der Handel damit und der Einsatz in der Zucht. Und das alles ohne Kennzeichnung. Das lehnen wir ab.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217879,"sequence":400,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217880,"sequence":401,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn am Ende bedeutet das: Die Produkte der Nachfahren von Klontieren d\u00fcrfen verkauft werden. Der Verbraucher verzehrt gegebenenfalls Klonfleisch, ohne dies zu bemerken. Der Verbraucher bek\u00e4me statt des Steaks vom Bauernhof ein St\u00fcck Klonfleisch aus dem Reagenzglas. Ich sage f\u00fcr unsere Fraktion: Das wollen wir nicht.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217881,"sequence":402,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217882,"sequence":403,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen mehr Transparenz f\u00fcr den Verbraucher, wir wollen mehr Lebensmittelklarheit, und wir wollen damit auch mehr Wahrheit und Sicherheit. Daf\u00fcr brauchen wir eines zwingend: eine Kennzeichnungspflicht.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217883,"sequence":404,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217884,"sequence":405,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir senden deshalb heute ein ganz starkes Signal, wenn wir uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, \u00fcber Fraktions- und Parteigrenzen hinweg.\n\nDamit st\u00e4rken wir auch das Europ\u00e4ische Parlament; denn unsere Kollegen dort fordern wie wir: Der Verbraucher muss wissen, ob er Fleisch von Klontieren isst. Gemeinsam - das ist das Signal dieser Stunde - m\u00fcssen wir den Druck auf die EU-Kommission aufrechterhalten. Ende Februar hat der zust\u00e4ndige Gesundheitskommissar Andriukaitis angek\u00fcndigt, dass die EU-Kommission bis Oktober pr\u00fcfen wolle, ob die Kennzeichnung von Milch- und Fleischprodukten, die von Nachfahren geklonter Nutztiere stammen, doch ein gangbarer Weg sei.\n\nDie EU hat auch vor dem Hintergrund von TTIP n\u00e4mlich ein Problem. Die Verhandlungen f\u00fcr ein Freihandelsabkommen zwischen der EU und den USA sind bekanntlich in den Vorbereitungen. Die EU-Vorschriften f\u00fcr Gentechnik oder Klonfleisch sollen unver\u00e4ndert bleiben. Mit einem Freihandelsabkommen w\u00fcrden ebendiese Produkte aus den USA nach Europa gelangen. Deshalb brauchen wir eine klare Kennzeichnung -","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217885,"sequence":406,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217886,"sequence":407,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit der Verbraucher wei\u00df, was er isst. Wir m\u00fcssen deshalb gemeinsam die EU-Kommission von dieser Kurs\u00e4nderung \u00fcberzeugen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217887,"sequence":408,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217888,"sequence":409,"sitzung":104,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei wissen wir die Bundesregierung an unserer Seite. Auch diese lehnt das Klonen f\u00fcr landwirtschaftliche Zwecke ab. Ich bin unserem Kollegen Bundeslandwirtschaftsminister Christian Schmidt au\u00dferordentlich dankbar, dass er sich daf\u00fcr auf EU-Ebene starkmacht. Pers\u00f6nlich w\u00fcrde ich mir \u00fcbrigens an dieser Stelle eine Regelung in Form einer Verordnung, nicht in Form einer Richtlinie w\u00fcnschen; denn eine Verordnung h\u00e4tte eine h\u00f6here Verbindlichkeit f\u00fcr alle Mitgliedstaaten in der EU. Wir brauchen in der EU eine einheitliche Rechtsgrundlage, die im Wesentlichen auch Kontrollverfahren und Kontrollmethoden festlegt; denn das beste Gesetz hilft am Ende nicht, wenn es nicht kontrolliert wird. Daf\u00fcr setzen wir uns als CDU\/CSU-Fraktion ein.\n\nEs ist deshalb wichtig, dass wir uns heute einsetzen, dass wir gemeinsam ein klares Zeichen setzen gegen Klonfleisch und damit f\u00fcr mehr Tierschutz und f\u00fcr mehr Verbraucherschutz. Daf\u00fcr stehen wir hier heute ein.\n\nIch begann mit einem Filmzitat, und ich m\u00f6chte mit einem enden. Es gibt unendlich viele Filme \u00fcber das Klonen - von Tieren, von Menschen -, so auch den Film Die Insel. Ich zitiere aus der Aussprache mit einem menschlichen Klon:\n\n\u201eIhr seid Klone.\u201c \u2026 \u201eIhr seid so etwas wie Austauschmotoren f\u00fcr ihre Bentleys. Ihr seid ihnen egal.\u201c\n\nGenau das wollen wir nicht, weder f\u00fcr die Menschen noch f\u00fcr die Tiere.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217889,"sequence":410,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217890,"sequence":411,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Dr. Kirsten Tackmann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217891,"sequence":412,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217892,"sequence":413,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Beim Klonen geht es darum, k\u00fcnstlich und systematisch genetisch identische Individuen zu schaffen - ein Horrorszenario f\u00fcr alle, f\u00fcr die die Vielfalt des Lebens ihre eigentliche Existenzgrundlage ist. Deswegen ist das schon allein ein guter Grund, Klonen abzulehnen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217893,"sequence":414,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217894,"sequence":415,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich teile auch die ethischen Einw\u00e4nde, egal ob damit ein Sch\u00f6pfer oder die Natur gemeint wird: Das Einmischen in das Handwerk ist in jedem Fall falsch.\n\nNeben dieser gesellschaftspolitischen Kritik gibt es f\u00fcr mich als Tier\u00e4rztin weitere schwerwiegende Ablehnungsgr\u00fcnde: Die verheerend niedrigen Lebenschancen der Klone sind nicht zu verantworten. Sehr gut dokumentiert ist das im 2010er Report von Testbiotech \u201eKlonen von Nutztieren - eine \u201atodsichere\u2018 Anwendung?\u201c. Um nur eine Studie aus dem Jahr 2007 herauszugreifen: Von knapp 3 400 K\u00fchen, auf die Embryoklone \u00fcbertragen wurden, brachten nur 317 lebende K\u00e4lber zur Welt. Noch problematischer: Nach 24 Stunden waren schon 39 dieser Klonk\u00e4lber gestorben. Am 150. Lebenstag war fast ein Drittel tot. Selbst die technologiefreundliche Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, EFSA, gibt die Sterblichkeit beim Klonen von Rindern mit 85 bis 94 Prozent und bei Schafen mit 94 Prozent an. Ich finde, das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217895,"sequence":416,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217896,"sequence":417,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Und nicht nur die Klone sind gef\u00e4hrdet, sondern auch die Leihmuttertiere. Zum Beispiel f\u00fchrt bei Rindern und Schafen das Large-Offspring-Syndrom unter anderem zu einem Riesenwuchs von F\u00f6ten und damit zu Schwerstgeburten. Deshalb sagt die Linke ganz klar: Das Klonen muss verboten werden, erst recht bei Nutztieren, um die es heute geht.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217897,"sequence":418,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217898,"sequence":419,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir stehen mit dieser Position nicht allein. Die \u00f6ffentliche Meinung ist klar gegen Klonen, ebenso der Bundesrat. Auch im Entwurf der Stellungnahme des Europ\u00e4ischen Parlaments steht - ich zitiere -: \u201edass die sch\u00e4dlichen Auswirkungen des Klonens, unter anderem auf das Tierwohl, gegen\u00fcber m\u00f6glichen positiven Auswirkungen stark \u00fcberwiegen\u201c. Daher begr\u00fc\u00dfen die Autorinnen den Vorschlag der Kommission f\u00fcr ein Verbot des Klonens im Grundsatz; aber auch sie sehen erhebliche M\u00e4ngel im Vorschlag der Kommission.\n\nIn der Tat: Die Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen dringend nachgebessert werden. Deshalb ist der heute vorliegende gemeinsame Antrag der Koalition und der Gr\u00fcnen dringend notwendig. Er fordert Abhilfe in drei Punkten, die auch uns Linken sehr wichtig sind, erst recht im Schatten von TTIP: Erstens. Statt eines vorl\u00e4ufigen Verbots wird ein dauerhaftes Verbot des Klonens gefordert. Es soll f\u00fcr Tiere, die f\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion vorgesehen sind, gelten, aber auch f\u00fcr den Handel mit und den Import von geklonten Tieren und auch f\u00fcr das Fleisch. Zweitens. Sollte das nicht oder nur teilweise erreichbar sein, wird eine Kennzeichnungspflicht gefordert, und zwar f\u00fcr geklonte Tiere und ihre Nachkommen, aber eben auch f\u00fcr Sperma, Eizellen, Embryonen und das Fleisch. Drittens werden richtigerweise geeignete Kontrollm\u00f6glichkeiten gefordert.\n\nDie Linke unterst\u00fctzt diese Forderungen. Uns ist es auch wichtig, dass diese Forderungen heute einstimmig hier beschlossen werden; denn wir brauchen ein ganz klares Signal aus dem Bundestag sowohl in Richtung Bundesregierung als auch in Richtung Br\u00fcssel.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217899,"sequence":420,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217900,"sequence":421,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb stimmt die Linke dem Antrag heute zu.\n\nAber ich sage auch ganz ehrlich: Diese Zustimmung ist uns sehr schwer gefallen, zum einen weil auch dieser Antrag wichtige Fragen offenl\u00e4sst: Warum wollen Sie nur Fleisch kennzeichnen und keine Milch und keinen K\u00e4se? Warum soll das Verbot nur f\u00fcr die f\u00fcnf Hauptnutztierarten Rinder, Schafe, Ziegen, Schweine und Pferde gelten und nicht f\u00fcr alle Nutztierarten? Beim Gefl\u00fcgel ist das Klonen doch nur eine Frage der Zeit. Ich sehe es wie der Bundesrat: Es sollte keine Ausnahmen vom Klonverbot geben, weder bei Sportpferden noch zum Erhalt seltener Rassen oder vom Aussterben bedrohter Arten - und, ich sage es ganz ehrlich, auch nicht f\u00fcr die geliebten Haustiere.\n\nAber der Antrag hat noch einen weiteren Makel. Er ist zwar \u00fcberfraktionell, aber unter Ausschluss der Linken zustande gekommen, weil die Union seit fast zehn Jahren generell keine gemeinsame Antragstellung mit der Linken m\u00f6glich macht. SPD und Gr\u00fcne bedauern das zwar, aber eigentlich machen sie dann am Ende mit. Ich finde das undemokratisch, weil es nicht nur meine Fraktion, sondern auch die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler der Linken ausgrenzt; es diskriminiert sie.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217901,"sequence":422,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217902,"sequence":423,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist auch unparlamentarisch.\n\nDeswegen sage ich ganz klar: Die Linke verteidigt heute mit ihrem Ja zu diesem Antrag die W\u00fcrde des Hohen Hauses.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217903,"sequence":424,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217904,"sequence":425,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Wilhelm Priesmeier.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217905,"sequence":426,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217906,"sequence":427,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Tackmann, ich kann das nachvollziehen: Ich bedauere es au\u00dferordentlich, dass es in diesem Hause nicht gelingt, bei Fragestellungen, bei denen es um ethische und moralische Anspr\u00fcche und Themen geht, fraktions\u00fcbergreifend zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217907,"sequence":428,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217908,"sequence":429,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wissen, wie das Prozedere hier im Haus normalerweise ist. Ich kann nur an die Kollegen appellieren, dass wir uns in Zukunft bei solchen Themen vielleicht ein bisschen mehr Gemeinsamkeit g\u00f6nnen; denn es geht essenziell ja nicht um eine gro\u00dfe politische Debatte,","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217909,"sequence":430,"sitzung":104,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, es geht um eine gro\u00dfe politische Debatte!","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217910,"sequence":431,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern darum, dass wir heute hier im Hause konstatieren k\u00f6nnen, dass wir im Deutschen Bundestag die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Koalition gegen das Klonen zustande gebracht haben.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217911,"sequence":432,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217912,"sequence":433,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich \u00fcber diesen gemeinsamen Antrag, zumal nach der Aktuellen Stunde im Jahre 2011, die wir dazu in diesem Hause erleben durften. Da hat hier eine ganz andere Debatte stattgefunden, auch mit Schuldzuweisungen. Ich erinnere noch: Es war der Minister Br\u00fcderle, der ein relativ aussichtsreiches Verfahren auf europ\u00e4ischer Ebene mit seinem Veto damals verhindert hat - auch zum Leidwesen seines damaligen Koalitionspartners. Ich erinnere auch noch an den Ausspruch vom Kollegen Holzenkamp in dieser Debatte, dass er kein Klonfleisch essen will.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217913,"sequence":434,"sitzung":104,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217914,"sequence":435,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist mir noch sehr gegenw\u00e4rtig.\n\nMit dem Antrag setzen wir in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam etwas um, was wir in den Koalitionsvertrag geschrieben haben. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass man nicht nur etwas aufschreibt, sondern es auch umsetzt.\n\nMit den jetzt vorliegenden Entw\u00fcrfen auf der europ\u00e4ischen Ebene soll bis 2016 mehr Rechtssicherheit geschaffen werden. Das ist dringend notwendig. Das Fleisch von Klonen wird zwar zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt im europ\u00e4ischen Bereich nicht zur Erzeugung von Lebensmitteln verwandt, aber wer wei\u00df denn, wie das in Zukunft ist. Die Option besteht; die T\u00fcr ist offen. Diese T\u00fcr muss dringend geschlossen werden. Auch nach der Stellungnahme der FDA und der EFSA sind die Zweifel nicht ausger\u00e4umt worden. Im Gegenteil, bei mir sind sie noch verst\u00e4rkt worden.\n\nDas Gesch\u00e4ft mit dem Klonen hat nach der Entscheidung der FDA in den USA, in Kanada und in anderen L\u00e4ndern begonnen. Dahinter steht nicht unbedingt die Neugierde der Wissenschaft - die w\u00fcrde ja zur L\u00f6sung der Probleme im Bereich der Fleischerzeugung nicht mit Klonen arbeiten -, sondern dahinter stehen nat\u00fcrlich Interessen, Interessen von gro\u00dfen Zuchtverb\u00e4nden, die nicht unbedingt genossenschaftlich organisiert sind,","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217915,"sequence":436,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217916,"sequence":437,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Interessen von gro\u00dfen Verb\u00e4nden, die wertvolle Genetik haben, diese Genetik nat\u00fcrlich weltweit verkaufen und damit Gewinne erzielen m\u00f6chten. Es gibt zwei gro\u00dfe Unternehmen, die sich auf diesen Bereich spezialisiert haben: Trans Ova und ViaGen. Sie sind in unterschiedlichen M\u00e4rkten t\u00e4tig.\n\nMan muss sich einmal vor Augen f\u00fchren, dass von einem Unternehmen sogar Emergency Cloning angeboten wird. Das hei\u00dft, wenn ein wertvolles Zuchttier pl\u00f6tzlich verstirbt, wenn etwa ein Pferd nach einer Kolik am n\u00e4chsten Morgen tot aufgefunden wird, dann ist, wenn ein bestimmter Zersetzungsgrad der Zellen noch nicht erreicht ist und die somatischen Zellen im Kern noch brauchbar sind, die M\u00f6glichkeit gegeben, aus diesem Tier noch einen Klon zu produzieren, um es z\u00fcchterisch weiter nutzen zu k\u00f6nnen. Diese Unternehmen sind in L\u00e4ndern wie Argentinien, Brasilien und Paraguay t\u00e4tig. Auch in Australien und Neuseeland gibt es entsprechende Unternehmen, die sich mit Klonen besch\u00e4ftigen. Da geh\u00f6rt schon ein bisschen Mut dazu, wenn wir auf der europ\u00e4ischen Ebene sagen: Das ist mit unserer Einsch\u00e4tzung, mit unserer Ethik und mit unserem Verst\u00e4ndnis von Tierschutz nicht vereinbar. Deshalb d\u00fcrfen wir diese Debatte nicht den Wissenschaftlern und den Unternehmen und Unternehmern \u00fcberlassen, sondern m\u00fcssen sie auf der politischen Ebene hier im Deutschen Bundestag f\u00fchren und dazu beitragen, dass die kritischen Stimmen im Europ\u00e4ischen Parlament, die wir aus der letzten Debattenrunde 2011 noch kennen und die ich mittlerweile auch schon wieder vernommen habe, auch durch eine entsprechende Positionierung der deutschen Bundesregierung unterst\u00fctzt werden, die das Klonen ebenfalls nachhaltig ablehnt.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217917,"sequence":438,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217918,"sequence":439,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht dabei nicht um Wissenschaft oder \u00d6konomie allein. Es geht dabei um ganz grundlegende ethische Fragestellungen. Letztendlich geht es um die Sch\u00f6pfung, f\u00fcr die wir Verantwortung tragen. Nicht alles, was die Reproduktionstechnologie heute erm\u00f6glicht, ist auch ethisch vertretbar. Ich kenne das aus eigener Anschauung: Ich habe \u00fcber viele Jahre eine gro\u00dfe Rinderpraxis betrieben, mit Besamung und in Teilen, wenn es angezeigt war, mit Embryotransfers. Mittlerweile wurden weitere M\u00f6glichkeiten entwickelt: das Embryosplitting, bei dem man Embryonen teilt, die Geschlechtsbestimmung bei Embryonen, das Aussortieren der Embryonen, die man aufgrund des Geschlechtes nicht m\u00f6chte, und nat\u00fcrlich auch das Spermasexing. All das sind M\u00f6glichkeiten, die bislang schon - ethisch noch vereinbar - zur Verf\u00fcgung stehen, aber auch dazu beigetragen haben, dass es im Bereich der Z\u00fcchtung zu erheblichen Fortschritten gekommen ist. Man muss diese Technologien nat\u00fcrlich immer vor dem Hintergrund des ethischen Anspruches, den man hat, pr\u00fcfen.\n\nIch glaube, angesichts dessen, was wir dort erreicht haben, braucht man gerade im Bereich der Zucht kein Klonen mehr. K\u00fche erreichen heute in Deutschland eine j\u00e4hrliche Durchschnittsleistung von 8 000 bis 9 000 Litern. Das Zuchtziel betr\u00e4gt 10 000 Liter Milch mit 4 Prozent Fett und 3 bis 4 Prozent Eiwei\u00df; andere L\u00e4nder sind in Teilen ein wenig weiter. Ich glaube, vor diesem Hintergrund wird deutlich, dass wir diese Technologie mit Sicherheit nicht brauchen, um die Leistung zu steigern. Im Gegenteil: Wenn wir diese Technologie einsetzen, dann schr\u00e4nken wir die genetische Vielfalt weiter ein, die in der Rinderzucht eh schon stark eingeschr\u00e4nkt ist; wir sehen einen hohen Inzuchtgrad. Auch in anderen Bereichen, in denen entsprechend intensive Zuchten betrieben werden, etwa im Bereich der Pferdezucht, ist das durchaus erkennbar. Das k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir nicht dauerhaft so hinnehmen. Ich glaube, gerade die Vielfalt ist notwendig, wenn wir auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen Optionen offenhalten wollen.\n\nDeshalb ist die klare Kennzeichnung von Produkten, die von solchen Klonen stammen, und von Lebensmitteln, die mit Klonfleisch hergestellt wurden, essenziell und wichtig. Das Verbot sollte nicht - wie jetzt diskutiert - nur befristet, f\u00fcr f\u00fcnf Jahre, gelten, sondern grunds\u00e4tzlich,","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217919,"sequence":440,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217920,"sequence":441,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"damit jedem klar ist, wof\u00fcr wir in der Europ\u00e4ischen Union stehen. Die Gr\u00fcnde dagegen, etwa die Angst vor Wettbewerbsverfahren im Rahmen der WTO, finde ich nicht richtig. Das Urteil zur Nichteinfuhr von Robbenfellen wurde damit begr\u00fcndet, dass sozio\u00f6konomische Aspekte durchaus ein gewichtiger Grund sind, so etwas zu verhindern. Es geht hier um die gleiche Gr\u00f6\u00dfenordnung wie beim Verbot des Imports von Hormonfleisch. Deshalb bin ich guten Mutes und der festen \u00dcberzeugung, dass es uns gelingen wird, das Verbot im Sinne der Tiere, im Sinne der Vielfalt und im Sinne des Tierschutzes in Europa umzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217921,"sequence":442,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217922,"sequence":443,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Nicole Maisch von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217923,"sequence":444,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Debatten zur Tierhaltung und zur Tierzucht in diesem Haus sind normalerweise Debatten, in denen ein tiefer Graben zwischen Herrn Ebner und Herrn Stier, zwischen Gr\u00fcnen und Schwarzen verl\u00e4uft. Umso mehr freue ich mich, dass von der heutigen Debatte ein klares Signal gegen das Klonen von Nutztieren nach Europa gesendet wird. Das ist ein gutes Zeichen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217924,"sequence":445,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217925,"sequence":446,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Gitta Connemann f\u00fcr ihre sehr klaren Worte am Anfang dieser Debatte danken. Sie hat zum Ausdruck gebracht, was viele von uns hier bewegt. Ich m\u00f6chte aber auch der Linken daf\u00fcr danken, dass sie sich nicht auf kleinliche Parteipolitik eingelassen hat, sondern dass sie den gemeinsamen Antrag von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzt, auch wenn sie nicht in der \u00dcberschrift steht.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217926,"sequence":447,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217927,"sequence":448,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem vorliegenden Antrag, \u00fcber den wir sp\u00e4ter abstimmen werden, sprechen wir f\u00fcr die Mehrheit der Menschen in unserem Land, die Klonfleisch auf ihrem Teller ablehnt und der der Tierschutz ein Herzensanliegen ist. Wir sprechen f\u00fcr die Umwelt- und Verbraucherverb\u00e4nde, f\u00fcr das EU-Parlament und sogar f\u00fcr den Deutschen Bauernverband, die sich schon seit Jahren klar gegen das Klonen aussprechen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle besonders den christlichen Kirchen danken, die sich in diesem Zusammenhang immer wieder ethisch sehr klar positioniert haben.\n\nDas Klonen von Nutztieren ist ein einziger Tierschutzskandal. Hinter jedem lebensf\u00e4higen geklonten Tier stecken unz\u00e4hlige tote und kranke Wesen, die bei dieser Technik als Abfall, als Ausschuss hingenommen werden. Diese Tiere leiden unter Organmissbildungen, Immunschw\u00e4chen, Blutarmut, Herzkrankheiten oder Leberversagen. Die Sterblichkeit von F\u00f6ten und neugeborenen Tieren ist mit \u00fcber 90 Prozent gigantisch hoch.\n\nWenn man sich f\u00fcr den Tierschutz einsetzt, dann sieht man einiges an widerlichen Bildern und Videoaufnahmen. Aber die Bilder von diesen riesigen F\u00f6ten, die ihre Muttertiere mehr oder weniger sprengen - ich muss sagen, das waren die verst\u00f6rendsten Abbildungen, die ich in meiner Karriere als Tierschutzpolitikerin gesehen habe. Das k\u00f6nnen und wollen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217928,"sequence":449,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217929,"sequence":450,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn diese kleinen Klone es lebendig auf die Welt schaffen, dann haben die meisten von ihnen Schwierigkeiten beim Atmen, beim Stehen, und sie trinken nicht ordentlich. Das hei\u00dft, die Anzahl von Klonen, die wirklich lebensf\u00e4hig auf die Welt kommen, ist sehr gering. Das allein ist ein gutes Argument gegen diese Technologie.\n\nMan muss sich immer \u00fcberlegen: Wie kann man die Ern\u00e4hrung von 10 Milliarden Menschen auf diesem Planeten sichern? Mit welchen Techniken? Auf welche Praktiken wollen wir setzen? Die Frage ist auch: Wie schaffen wir bezahlbare Nahrung f\u00fcr alle? Technologien wie das Klonen, aber auch die Gr\u00fcne Gentechnik sind nicht zukunftsweisend. Sie f\u00fchren nicht dazu, dass alle Menschen auf diesem Planeten Zugang zu Nahrung haben.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217930,"sequence":451,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217931,"sequence":452,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir meinen: Das Klonen ist ein bizarrer Irrweg, der die Industrialisierung der Tierhaltung auf die Spitze treibt, einerseits durch die Respektlosigkeit gegen\u00fcber den Tieren - die Christen unter Ihnen w\u00fcrden sagen: zwischen dem Mitgesch\u00f6pf Tier und uns -, andererseits durch die Verarmung der genetischen Vielfalt und die Patentierung und Monopolisierung unserer gemeinsamen Lebensgrundlagen, unseres Menschheitserbes.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich alle aufrufen: Wir m\u00fcssen die Artenvielfalt erhalten und f\u00f6rdern. Wir d\u00fcrfen sie nicht k\u00fcnstlich begrenzen und verst\u00fcmmeln. Wir k\u00f6nnen doch nicht zulassen, dass das Leben selbst in seiner Vielfalt, in seiner Sch\u00f6nheit in die H\u00e4nde einzelner Konzerne gegeben wird, dass es patentiert, verarmt, verengt und geklont wird. Das k\u00f6nnen wir nicht wollen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217932,"sequence":453,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217933,"sequence":454,"sitzung":104,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke allen Kolleginnen und Kollegen, die am vorliegenden Antrag mitgearbeitet haben, dass wir trotz einiger Auseinandersetzungen Einigkeit erzielt haben. Daraus ergibt sich ein klarer Handlungsauftrag an die Bundesregierung, wenn sie in Br\u00fcssel im Rat verhandelt: Wir wollen ein Verbot von Klonen in der Europ\u00e4ischen Union. Wir wollen keine Produkte von Klontieren, keine Embryonen, kein Sperma, kein Fleisch und keine Milch ungekennzeichnet in der Europ\u00e4ischen Union. Wir erwarten vom Landwirtschaftsminister, dass er ganz klar Kante zeigt.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen: Auch wenn es in Europa das Klonen von Landwirtschaftstieren, soweit wir wissen, nicht gibt, jenseits des Atlantiks wird es durchaus angewandt. Man sollte sich schon die Frage stellen, wie Sie die TTIP-Verhandlungen zu einem guten Ende bringen wollen, ohne dass zum Beispiel vor Schiedsgerichten eine Klonkennzeichnung als Handelshemmnis beklagt wird. Das sind Fragen, die wir f\u00fcr den Landwirtschafts- und Nahrungsmittelbereich im Kontext des Freihandelsabkommens kl\u00e4ren m\u00fcssen, wenn man den europ\u00e4ischen Verbraucherinnen und Verbrauchern versprechen will: kein Klonfleisch auf euren Tellern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217934,"sequence":455,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217935,"sequence":456,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner in der Debatte hat Artur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217936,"sequence":457,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217937,"sequence":458,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren ! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der S\u00e4nger Max Raabe brachte 2002 eine Single heraus, mit der er einem gesellschaftlichen Irrtum zu einer hohen Popularit\u00e4t verhalf. Ich zitiere: \u201eKlonen kann sich lohnen\u201c. Wir haben jetzt in dieser Debatte mitbekommen: Klonen kann sich nicht lohnen, und Klonen wird sich nicht lohnen. Gerade ist bereits von meiner Kollegin Gitta Connemann ausgef\u00fchrt worden, welche negativen Herausforderungen uns hier entgegenstehen.\n\nIch m\u00f6chte das Thema hier, nachdem bereits zwei Veterin\u00e4rmediziner gesprochen haben, einmal aus Sicht des Rinderz\u00fcchters erl\u00e4utern. Nehmen wir einmal an, ein international t\u00e4tiger Konzern hat eine Spitzenf\u00e4rse oder einen Zuchtbullen, der besonders gute Leistungszahlen hat, der gute Merkmale vererbt. Auch dem besten Bullen geht im hohen Alter, wenn er vielleicht schon 1 Million Spermaportionen produziert hat, irgendwann einmal die Luft aus. Also hat dieser Konzern vielleicht Interesse daran, aus diesem Bullen einen Klon herzustellen, auch mit dem notwendigen finanziellen Aufwand.\n\nAber unter Rinderzucht verstehe ich in erster Linie, dass B\u00e4uerinnen und Bauern in ihren Rinderhaltungsbetrieben die Zucht betreiben und dies nicht in die H\u00e4nde gro\u00dfer Konzerne legen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217938,"sequence":459,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217939,"sequence":460,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In meiner bayerischen Heimat gibt es zum Beispiel den Besamungsverein Neustadt an der Aisch. Dieser Besamungsverein hat bereits einen internationalen Ruf, wenn es darum geht, hornlose Tiere zu z\u00fcchten. Das hat nichts mit Klontechnologie zu tun, sondern damit, dass wir in unserer Genossenschaft Mitgliedsbetriebe haben, die sich dieser Zucht leidenschaftlich hingeben, die sich mit ihren Tieren befassen, die sich Anpaarungen heraussuchen, um dieses Ziel zu erreichen. Hier muss ich einmal das hohe Engagement unserer Jungz\u00fcchterklubs, die im ganzen Land unterwegs sind, erw\u00e4hnen. Diese jungen Menschen sind mit gro\u00dfer Leidenschaft in ihren Betrieben t\u00e4tig. Sie wollen erfolgreich z\u00fcchten, sie wollen -selber die Wertsch\u00f6pfung ihrer z\u00fcchterischen Arbeit erhalten und die Z\u00fcchtung nicht irgendwelchen Gro\u00dfkonzernen \u00fcberlassen. Das gilt es auch bei dieser Debatte zu w\u00fcrdigen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217940,"sequence":461,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217941,"sequence":462,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir fordern deshalb ein klares Verbot des Klonens von Tieren zur Nahrungsmittelproduktion. Wenn wir die Nahrungsmittelproduktion bei uns im Land ernst nehmen und wertsch\u00e4tzen, kann es nur dieses Verbot geben.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217942,"sequence":463,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217943,"sequence":464,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist bereits ausgef\u00fchrt worden, welchen gro\u00dfen Schmerz diese Technologie f\u00fcr die Tiere zur Folge hat, wie unwahrscheinlich viele Embryonen und F\u00f6ten hier im wahrsten Sinne des Wortes auf der Strecke bleiben und wie viele Missbildungen es gibt. Es kann nicht sein, dass wir dies auch noch f\u00f6rdern. Deshalb ist es notwendig, dass wir eine klare Kennzeichnung von Klonfleisch fordern, wenn dies im Umlauf sein sollte. Hier brauchen wir eine europ\u00e4ische L\u00f6sung. Hier ist die Bundesregierung aufgefordert. Heute werden wir die Bundesregierung mit einem eindeutigen Votum darin best\u00e4rken.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217944,"sequence":465,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217945,"sequence":466,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte aber - Frau Connemann hat es bereits erw\u00e4hnt - den wissenschaftlichen Teil nicht unerw\u00e4hnt lassen. Viele von uns haben vielleicht im Bekanntenkreis Menschen, die an Krankheiten leiden, denen bereits eine Herzklappe von einem Schwein eingesetzt worden ist oder die Insulin aus tierischer Herkunft bekommen. Wir d\u00fcrfen die wissenschaftliche Begleitung hier nicht aus der Hand geben. Wir selbst m\u00fcssen auf der wissenschaftlichen Seite am Ball bleiben, wenn es darum geht, das Thema wissenschaftlich weiter voranzubringen, aber nicht im Sinne eines kommerziellen Klonens.\n\nAuch die TTIP-Verhandlungen sind angesprochen worden. Gerade vor diesem Hintergrund, liebe Kollegin Maisch, ist es wichtig, dass wir heute hier im Bundestag ein klares Votum an die Verhandlungsf\u00fchrer aussenden, dass wir in Deutschland kein Klonfleisch wollen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich diese partei\u00fcbergreifende Initiative.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217946,"sequence":467,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217947,"sequence":468,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht aber nicht nur um wissenschaftliche und wirtschaftliche, sondern auch um ethische Aspekte, die f\u00fcr mich hier im Vordergrund stehen: Was darf der Mensch alles machen? Was soll sich der Mensch in seiner ethischen Verantwortung f\u00fcr Rechte herausnehmen? - Meine sehr verehrten Damen und Herren, Klonen geh\u00f6rt f\u00fcr mich nicht dazu; das will ich hier klar und deutlich sagen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217948,"sequence":469,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217949,"sequence":470,"sitzung":104,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb: Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr eintreten, dass in Deutschland weiterhin von unseren B\u00e4uerinnen und Bauern hervorragend produziertes Rindfleisch und hervorragend produziertes Schweinefleisch und Gefl\u00fcgelfleisch gegessen wird, aber kein Klonfleisch.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217950,"sequence":471,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217951,"sequence":472,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat Christina Jantz von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217952,"sequence":473,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217953,"sequence":474,"sitzung":104,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen, wie wichtig es ist, dass wir Abgeordnete des Bundestages gemeinsam und geschlossen gegen landwirtschaftliche Klontiere in der EU auftreten. Daher ist es ein besonders gutes Zeichen, dass dieser Antrag sowohl von den Regierungsfraktionen, SPD und Union, als auch von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf den Weg gebracht wurde. Nat\u00fcrlich w\u00e4re eine Einbringung durch alle Fraktionen des Hauses auch aus meiner Sicht w\u00fcnschenswert gewesen.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217954,"sequence":475,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217955,"sequence":476,"sitzung":104,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In der Europ\u00e4ischen Union werden aktuell keine Tiere zu landwirtschaftlichen Zwecken oder zur Erzeugung von Lebensmitteln geklont. Jedoch ist es zurzeit nicht auszuschlie\u00dfen, dass bereits Nachkommen von geklonten Tieren f\u00fcr die Nutztierzucht und f\u00fcr die Lebensmittelproduktion verwendet werden. Meine Damen und Herren, die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung und auch die Menschen in Deutschland lehnen das Klonen von Tieren, um mit ihnen Lebensmittel zu erzeugen, strikt ab. Das ist unser Handlungsauftrag. Ihm werden wir heute gerecht.\n\nKlonen ist nicht nur ethisch zutiefst fragw\u00fcrdig, sondern es ist auch f\u00fcr die Tiere gef\u00e4hrlich und offenbart eine aus meiner Sicht wirklich furchtbare M\u00f6glichkeit der Wissenschaft. Es bestehen erhebliche Risiken f\u00fcr die geklonten Tiere - das ist bereits angeklungen - und ebenso f\u00fcr die Ersatzmuttertiere. Weit \u00fcber 80, ja teilweise deutlich \u00fcber 90 Prozent der geklonten Tiere sterben vor, w\u00e4hrend oder auch nach der Geburt. Den Tod von Tieren f\u00fcr die Herstellung von Lebensmitteln auf diese Weise billigend in Kauf zu nehmen, finde ich moralisch absolut verwerflich. Nicht alles, was wissenschaftlich m\u00f6glich ist, sollten wir Menschen tun. Das Klonen von Tieren, um mit ihnen Lebensmittel zu erzeugen, geh\u00f6rt eindeutig nicht dazu.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217956,"sequence":477,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217957,"sequence":478,"sitzung":104,"speaker":"Christina Jantz (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz","speaker_fp":"christina-jantz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann mir nicht vorstellen, dass jemand tats\u00e4chlich Nahrungsmittel essen oder trinken m\u00f6chte, wenn er um die grausame Vorgeschichte des Tierleidens wei\u00df. Ein vertretbarer Nutzen f\u00fcr unsere Verbraucherinnen und Verbraucher ist f\u00fcr mich hierbei absolut nicht zu erkennen. Daher brauchen wir dringend ein dauerhaftes Verbot des Klonens von Tieren zur Nahrungsmittelproduktion und ein entsprechendes Import- und - auch das klang bereits an - Zuchtverbot. Der Vorschlag der EU-Kommission, diese Verbote nur vorl\u00e4ufig auszusprechen, gen\u00fcgt hierbei nicht.\n\nInsgesamt ist aus meiner Sicht auch ein Verbot auf internationaler Ebene notwendig, zum Beispiel auf der Ebene der Welthandelsorganisation. Zudem brauchen wir strengste Pflichten zur Kennzeichnung von geklonten Tieren, deren Fleisch und deren Zuchtmaterial, um einen schleichenden Einzug von geklonten Tieren zu stoppen. Als Deutscher Bundestag sind wir nun gefordert, ein klares Zeichen gegen das Klonen von Tieren zur Nahrungsmittelproduktion zu setzen und den Ball damit wieder auf das Spielfeld der EU zu bringen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217958,"sequence":479,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217959,"sequence":480,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/4808 mit dem Titel \u201eKein Klonfleisch in der EU - F\u00fcr mehr Tier- und Verbraucherschutz\u201c, hier: Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Gibt es jemanden, der dagegen stimmt? - Gibt es jemanden, der sich enth\u00e4lt? - Nein. Dann ist dieser Antrag einstimmig angenommen worden.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217960,"sequence":481,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217961,"sequence":482,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Sevim Da\u011fdelen, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nTag der Befreiung muss gesetzlicher Gedenktag werden\n\nDrucksache 18\/4333\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nWenn sich die Kolleginnen und Kollegen gesetzt haben, kann ich die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Dr. Gesine L\u00f6tzsch von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217962,"sequence":483,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 EU-Richtlinie \u00fcber das Klonen von Nutztieren","top_id":2190,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217963,"sequence":484,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir waren heute Morgen alle dabei: Bundestagspr\u00e4sident Lammert er\u00f6ffnete die Gedenkstunde mit dem Zitat:\n\nDer 8. Mai 1945 war ein Tag der Befreiung.\n\nWie gut, meine Damen und Herren, w\u00e4re es gewesen, wenn er h\u00e4tte fortfahren k\u00f6nnen: Und darum sind wir uns alle einig, dass der 8. Mai ein gesetzlicher Gedenktag sein muss.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217964,"sequence":485,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217965,"sequence":486,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richard von Weizs\u00e4ckers Rede zur Befreiung Deutschlands vom Faschismus wurde von vielen Politikerinnen und Politikern nach seinem Tod noch einmal als herausragend bewertet. Das sehen wir auch so. Und darum sollten wir dieses Erbe endlich annehmen und nicht ausschlagen.\n\nIn Bayern, Hessen und Sachsen gibt es einen Gedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung. Ab diesem Jahr soll es auch ein nationaler Gedenktag sein. Der Tag der Befreiung wird nur in Mecklenburg-Vorpommern als offizieller Gedenktag begangen. Das geht auf eine Initiative der Linken zur\u00fcck, als sie damals gemeinsam mit der SPD in Mecklenburg-Vorpommern regierte.\n\nIch will Gedenktage nicht gegeneinander ausspielen, aber ich finde, eine Gewichtung ist schon erforderlich.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217966,"sequence":487,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217967,"sequence":488,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Im vergangenen Jahr wurde argumentiert: Wir begehen doch den 27. Januar als den \u201eTag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus\u201c als nationalen Gedenktag. Das ist richtig, wir wollen am 27. Januar der Opfer des Faschismus gedenken. Aber wir wollen auch am 8. Mai an unsere Befreier erinnern und ihnen danken.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217968,"sequence":489,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217969,"sequence":490,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn die Befreiung vom Faschismus war f\u00fcr uns Deutsche die Voraussetzung f\u00fcr die Formulierung des Satzes im Grundgesetz, Artikel 1:\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\n\nDer 8. Mai, der Tag der Befreiung, ist das Schl\u00fcsselerlebnis der Deutschen im 20. Jahrhundert. Das, meine Damen und Herren, sollte uns einen offiziellen Gedenktag wert sein.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217970,"sequence":491,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217971,"sequence":492,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Feierlichkeiten haben die Linken immer eine Idee!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217972,"sequence":493,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke werden diesen Tag immer feierlich begehen. Gestern hatte die Fraktion Die Linke zu einer Gedenkveranstaltung zum Tag der Befreiung in das Paul-L\u00f6be-Haus eingeladen. \u00dcber 700 Menschen kamen. Es w\u00e4ren gern mehr gekommen, aber die Kapazit\u00e4ten waren ausgesch\u00f6pft.\n\nF\u00fcr mich war eine forsa-Umfrage sehr beeindruckend: Die gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen ist der Meinung, der 8. Mai 1945 war ein Tag der Befreiung. 89 Prozent stimmten dieser Aussage zu.\n\nAuch die Bereitschaft, \u00fcber Kriegserlebnisse zu sprechen, ist gestiegen. Auch das best\u00e4rkt uns in der Forderung nach einem gesetzlichen Gedenktag. Wir wollen, dass sich die Menschen mindestens an einem Tag im Jahr die Zeit nehmen, um \u00fcber die Ursachen des Zweiten Weltkrieges zu diskutieren und der \u00fcber 50 Millionen Opfer zu gedenken. Gerade Deutschland muss sich verpflichten, Vorreiter bei der L\u00f6sung von Konflikten mit friedlichen Mitteln zu sein. Das ist eine Kernforderung der Linken.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217973,"sequence":494,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217974,"sequence":495,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein gesetzlicher Feiertag w\u00e4re auch ein Zeichen an die Frauen und M\u00e4nner der alliierten Armeen, die Deutschland befreit haben. Unter ihnen waren auch Deutsche, wenige zwar, aber es gab sie. Heute Morgen war als Gast in der Gedenkstunde einer der letzten lebenden Deutschen, der in der R\u00e9sistance gek\u00e4mpft hat: Erhard Stenzel. Auch an diese K\u00e4mpfer w\u00e4re es ein Zeichen. Darum bitte ich Sie im Namen der Fraktion Die Linke: Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217975,"sequence":496,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217976,"sequence":497,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Herr Dr. Tim Ostermann von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":217977,"sequence":498,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217978,"sequence":499,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute vor 70 Jahren hat die deutsche Wehrmacht bedingungslos gegen\u00fcber den Alliierten kapituliert. Ein sechsj\u00e4hriger Weltkrieg fand damit in Europa sein Ende. An diesem Krieg waren mehr als 60 Staaten beteiligt. Mehr als 50 Millionen Menschen - wir haben es eben schon geh\u00f6rt - sind ihm zum Opfer gefallen. Am 8. Mai 1945 war dieser grauenvolle Krieg endlich beendet. Das T\u00f6ten h\u00f6rte auf.\n\nDas Ende des Zweiten Weltkrieges bedeutete die milit\u00e4rische Niederlage Deutschlands. Mit dem Ende des Krieges ging aber auch das Ende der NS-Diktatur einher. Zw\u00f6lf Jahre lang haben die Nationalsozialisten Deutschland und Europa mit ihrer Schreckensherrschaft terrorisiert. Wer nicht in das Idealbild der Nationalsozialisten passte, wurde verfolgt, drangsaliert, get\u00f6tet. Der traurige und auch heute noch schwer zu fassende Tiefpunkt war dabei der Holocaust. \u00dcber 6 Millionen Menschen j\u00fcdischen Glaubens wurden von den Nationalsozialisten systematisch und auf bestialische Weise ermordet.\n\nAnl\u00e4sslich des 70. Jahrestages der Befreiung der Konzentrationslager haben wir viele Zeitzeugenberichte h\u00f6ren k\u00f6nnen, die das Grauen noch einmal anschaulich machten. Magda Hollander-Lafon, eine \u00dcberlebende des Konzentrationslagers Auschwitz, berichtete vor einigen Monaten in der S\u00fcddeutschen Zeitung Folgendes:\n\nDer Gestank von verbranntem Fleisch war unertr\u00e4glich. Wir wurden gedem\u00fctigt und mit Peitschen geschlagen. Die Nazis haben mit uns gemacht, was ihnen in den Sinn kam. Ziel war, dass wir schnellstm\u00f6glich draufgingen. Das \u00fcbersteigt jegliche Vorstellungskraft. Wir waren bereit zu sterben. Ich hatte akzeptiert, dass es so sein sollte. Der Tod war Realit\u00e4t, genau wie der Hass und die Angst.\n\nWenn ich diese und andere Berichte von Zeitzeugen h\u00f6re, besteht f\u00fcr mich kein Zweifel daran, dass der Untergang des NS-Regimes f\u00fcr die Menschen in Europa eine Befreiung war, und es besteht kein Zweifel daran, dass das Ende des Zweiten Weltkrieges auch f\u00fcr die Deutschen eine Befreiung darstellte.\n\nEs war keine Selbstbefreiung. Hieran hat unser Pr\u00e4sident in der heutigen Gedenkveranstaltung erinnert. Es bedurfte der Befreiung von au\u00dfen. Hierf\u00fcr sind wir den Alliierten gerade an diesem 70. Jahrestag zu au\u00dferordentlichem Dank verpflichtet.\n\nWas dem 8. Mai 1945 folgte, brachte jedoch nicht f\u00fcr jeden Freiheit. Im Westen setzte sich die Befreiung fort. Entnazifizierung und Demokratisierung: Unter diesen Stichworten wurde in den westdeutschen Besatzungs-zonen ein Neuanfang erm\u00f6glicht. Diejenigen, die sich an den bestialischen Verbrechen des NS-Regimes beteiligt hatten, wurden zur Rechenschaft gezogen und vor Gericht gestellt, wenn auch leider nicht alle und teilweise viel zu sp\u00e4t. Auch heute noch dauern die juristische Auseinandersetzung und die juristische Aufarbeitung dieser schrecklichsten Periode der deutschen Geschichte an, wie das Beispiel des Prozesses gegen Oskar Gr\u00f6ning vor dem Landgericht L\u00fcneburg zeigt.\n\nTrotz der gro\u00dfen Schuld, die viele - viel zu viele - Deutsche auf sich geladen hatten, gaben die westlichen Alliierten den Deutschen in ihren Besatzungszonen eine neue Perspektive, eine zweite Chance. Die westdeutsche Gesellschaft wurde demokratisiert. Politische Stabilit\u00e4t, Wohlstand und sozialer Ausgleich waren die Folge. Der Schutz und die Achtung der W\u00fcrde des Menschen wurden zur zentralen Verpflichtung des Staates, so wie es in dem allerersten Artikel unseres Grundgesetzes zum Ausdruck kommt. Mit Ende des Krieges wurde Westdeutschland eine Entwicklung erm\u00f6glicht, die am 8. Mai 1945 keiner f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte.\n\nUnsere Landsleute in der Sowjetischen Besatzungszone empfanden den 8. Mai 1945 dagegen weit \u00fcberwiegend nicht als Tag der Befreiung,","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217979,"sequence":500,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217980,"sequence":501,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wohl als Tag der Befreiung von der NS-Gewaltherrschaft, nicht aber als Tag der Befreiung von Diktatur, Unfreiheit und Unrecht.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217981,"sequence":502,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Gabriele Fograscher [SPD]","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217982,"sequence":503,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Buh!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217983,"sequence":504,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den ersten Jahren nach Einrichtung der Sowjetischen Besatzungszone wurden mehr als 120 000 Deutsche ohne Gerichtsverfahren inhaftiert. Zehntausende wurden in die Sowjetunion deportiert, um dort in Zwangslagern zu arbeiten. Mehr als 40 000 Deutsche kamen dort um.\n\nAuf Gehei\u00df der Sowjetunion wurde die sogenannte Deutsche Demokratische Republik gegr\u00fcndet. Das eing\u00e4ngigste Symbol f\u00fcr die Unfreiheit in der DDR","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217984,"sequence":505,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Alter Krieger!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217985,"sequence":506,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"stellt der Bau der Berliner Mauer dar. Die B\u00fcrger Ostberlins und die in den \u00fcbrigen Gebieten der DDR wurden buchst\u00e4blich eingemauert, damit sie dem Regime nicht entfliehen konnten. Innerhalb von Zaun und Mauern eingesperrt, mussten die DDR-B\u00fcrger die Exzesse von Staat und Partei ertragen: Erschie\u00dfung beim Versuch, die Grenze zu \u00fcberqueren, Folter und Misshandlungen in den Gef\u00e4ngnissen,","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217986,"sequence":507,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217987,"sequence":508,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ausforschung und Terrorisierung durch die Stasi, keine Meinungsfreiheit, keine Pressefreiheit.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217988,"sequence":509,"sitzung":104,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":250.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Schwesterpartei hat mitgemacht!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217989,"sequence":510,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr diejenigen, die in den Jahren danach unter Diktatur, Unfreiheit und Unrecht litten, war der 8. Mai 1945 kein Tag der Befreiung.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217990,"sequence":511,"sitzung":104,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217991,"sequence":512,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die vollst\u00e4ndige Befreiung der Deutschen in der DDR trat erst am 9. November 1989 ein: mit dem Fall der Mauer und des Eisernen Vorhangs.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217992,"sequence":513,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217993,"sequence":514,"sitzung":104,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Geschichtsbild?","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217994,"sequence":515,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenfalls nicht vergessen darf man die weit \u00fcber 10 Millionen Vertriebenen, die nach 1945 die ehemaligen Ostgebiete des Deutschen Reiches verlassen mussten. Ja, es ist richtig: Die Vertreibung stellt eine Folge der Gewaltherrschaft des NS-Regimes und des von ihm angezettelten Krieges dar. Unabh\u00e4ngig von der Frage der Verursachung sollte man aber nicht verkennen, dass durch die Vertreibung, aber auch durch Kriegsgefangenschaft millionenfaches Leid \u00fcber die Menschen gebracht wurde. Darum ist es nachvollziehbar, dass auch diese Menschen den 8. Mai in erster Linie nicht als Tag der Befreiung empfanden und empfinden.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217995,"sequence":516,"sitzung":104,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach so! Weiterhin den Faschismus! Das w\u00e4re besser gewesen!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217996,"sequence":517,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Frage: Der 8. Mai ist ein Datum, das in der deutschen Geschichte einen wichtigen Platz einnimmt.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217997,"sequence":518,"sitzung":104,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja pfui!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":217998,"sequence":519,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher wird in der Bundesrepublik jedes Jahr an das Kriegsende erinnert, auch in diesem Plenarsaal. Lassen Sie mich an dieser Stelle sagen: Ich finde, dass wir heute Morgen herausragende und - im positiven Sinne - denkw\u00fcrdige Redebeitr\u00e4ge erleben durften.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":217999,"sequence":520,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218000,"sequence":521,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben blo\u00df nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218001,"sequence":522,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heinrich August Winkler gab uns mit auf den Weg - ich zitiere ihn -:\n\nNiemand erwartet von den Nachgeborenen, dass sie sich schuldig f\u00fchlen angesichts von Taten, die lange vor ihrer Geburt von Deutschen im Namen Deutschlands begangen wurden. Zur Verantwortung f\u00fcr das eigene Land geh\u00f6rt aber immer auch der Wille, sich der Geschichte dieses Landes im Ganzen zu stellen.\n\nAm 8. Mai werden wir uns der Geschichte dieses Landes in besonderer Weise bewusst. Ich m\u00f6chte aber auch daran erinnern, dass wir uns dessen allj\u00e4hrlich auch am 27. Januar bewusst werden. Am 27. Januar 1945 befreite die Rote Armee das Konzentrationslager Auschwitz. An diesem Tag wird bundesweit der Opfer des Nationalsozialismus gedacht. Die Initiative hierzu ging im Jahr 1996 vom damaligen Bundespr\u00e4sidenten Roman Herzog aus.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218002,"sequence":523,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich von Antje Vollmer!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218003,"sequence":524,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er proklamierte einen Gedenktag. Wir glauben, dass daneben kein weiterer gesetzlicher Gedenktag eingef\u00fchrt werden sollte.\n\nRoman Herzog begr\u00fcndete seine damalige Initiative wie folgt - ich zitiere ihn, und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen -:\n\nDie Erinnerung darf nicht enden; sie muss auch k\u00fcnftige Generationen zur Wachsamkeit mahnen. Es ist deshalb wichtig, nun eine Form des Erinnerns zu finden, die in die Zukunft wirkt. Sie soll Trauer \u00fcber Leid und Verlust ausdr\u00fccken, dem Gedenken an die Opfer gewidmet sein und jeder Gefahr der Wiederholung entgegenwirken.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218004,"sequence":525,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218005,"sequence":526,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Volker Beck von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218006,"sequence":527,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Heinrich B\u00f6ll sagte 1985:\n\nIhr werdet die Deutschen immer wieder daran erkennen k\u00f6nnen, ob sie den 8. Mai als Tag der Niederlage oder der Befreiung bezeichnen.\n\nIch finde, da sind wir 30 Jahre sp\u00e4ter ein geh\u00f6riges St\u00fcck weiter. Heute konnte der Bundestagspr\u00e4sident mit Zustimmung und Applaus aus allen Fraktionen sagen: Der 8. Mai ist ein Tag der Befreiung.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218007,"sequence":528,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218008,"sequence":529,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Fortschritt, und das sollten wir festhalten.\n\nIch will hinzuf\u00fcgen: Es ist der Tag der Befreiung, und ich bin den Befreiern dankbar - allen Befreiern: der Roten Armee, den Amerikanern, den Franzosen, den Briten, den Polen und allen, die daran mitgewirkt haben, auch den deutschen Widerstandsk\u00e4mpfern, die gemeinsam mit den Alliierten den Hitler-Faschismus niedergerungen haben.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218009,"sequence":530,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218010,"sequence":531,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Dankbarkeit ist nicht selbstverst\u00e4ndlich im Hohen Hause. Ich habe gerade am Donnerstag im Fernsehen eine CDU-Kollegin, Frau Steinbach, geh\u00f6rt, der das Wort Dankbarkeit immer noch nicht \u00fcber die Lippen gehen will.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218011,"sequence":532,"sitzung":104,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch heute nicht!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218012,"sequence":533,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Ostermann, ich fand an dieser Stelle auch Ihre Rede nicht angemessen.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218013,"sequence":534,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulrich Freese [SPD] und Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218014,"sequence":535,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der 8. Mai war eine Z\u00e4sur und eine Befreiung auch f\u00fcr die Menschen hinter dem Eisernen Vorhang. Der Holocaust war zu Ende. Das massenhafte, systematische und rassebiologisch begr\u00fcndete Morden hatte damit in Europa ein Ende. Das war eine Befreiung f\u00fcr alle Menschen, die darunter zu leiden hatten.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218015,"sequence":536,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218016,"sequence":537,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218017,"sequence":538,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nichts kleinreden. Meine Mutter ist beim 17. Juni 1953 dabei gewesen und aus der DDR geflohen. Mein Vater wurde aus dem Sudetenland vertrieben.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218018,"sequence":539,"sitzung":104,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann wissen Sie doch, wie es war!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218019,"sequence":540,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht kleinreden, dass es danach Unfreiheit und Unrecht gab. Aber das hatte eine andere Dimension als der Hitler-Faschismus, unter dem Millionen Menschen nicht nur in deutschem Namen, sondern auch von vielen Deutschen ermordet wurden.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218020,"sequence":541,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218021,"sequence":542,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kollegen von der Linken, ich finde, wir m\u00fcssen sehr sorgf\u00e4ltig diskutieren, wenn es um Gedenkpolitik geht. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir uns in Gedenkritualen ersch\u00f6pfen und dass dann kein wirkliches Gedenken mehr stattfindet. Ich bin Antje Vollmer dankbar, dass sie damals den Bundespr\u00e4sidenten Herzog \u00fcberzeugt hat, den 27. Januar als Gedenktag f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus zu proklamieren.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218022,"sequence":543,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218023,"sequence":544,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wichtig und hat sich mittlerweile in der Gedenkkultur unseres Landes tief verankert und verwurzelt.\n\nBevor wir Ihren Antrag annehmen - Sie stellen ihn zum wiederholten Mal im Hohen Hause - und den 8. Mai zum gesetzlichen Gedenktag erheben, m\u00fcssten wir dar\u00fcber reden, was wir an diesem Tag tats\u00e4chlich machen w\u00fcrden und was wir anders machen w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnen nicht mehrmals im Jahr die gleichen Veranstaltungen durchf\u00fchren. Dann ersch\u00f6pft es sich und verliert seine Ausstrahlungskraft. Es gibt sicherlich Wichtigeres, als weitere Gedenktage zu proklamieren. Andere m\u00f6gliche Gedenktage w\u00e4ren der Kriegsbeginn, der Anschluss des Sudetenlandes und das Desaster des M\u00fcnchner Abkommens. Das alles sind Meilensteine des Unrechts im 20. Jahrhundert. Auch dessen k\u00f6nnte man gedenken, weil die Ereignisse an diesen Tagen mit in die Katastrophe gef\u00fchrt haben, die schlie\u00dflich am 8. Mai 1945 endete.\n\nIch meine, dass eine andere Aufgabe viel wichtiger ist. Wenn wir uns genau anschauen, wessen wir gedenken, dann stellen wir fest, dass wir L\u00fccken in unserem Gedenken haben. Es gab viele Millionen Tote im Zweiten Weltkrieg. Den gr\u00f6\u00dften Blutzoll haben die V\u00f6lker der ehemaligen Sowjetunion und die Polen zu zahlen gehabt. Die Sowjetunion hatte 14 Millionen tote Zivilisten und 13 Millionen tote Soldaten zu beklagen. Die zweitgr\u00f6\u00dfte Opfergruppe des systematischen, rassistischen Ermordens ist noch immer ein dunkler Fleck in unserem Gedenken. Neben 6 Millionen Juden wurden im Deutschen Reich 3 Millionen sowjetische Kriegsgefangene ermordet. Ich frage Sie: Wo haben wir als Bundestag anerkannt, dass das nationalsozialistisches Unrecht ist? Wo ist ein Denkmal f\u00fcr diese ermordeten Menschen? Diese Menschen wurden rassebiologisch begr\u00fcndet ermordet und wurden nicht wie die westalliierten Kriegsgefangenen behandelt, f\u00fcr die die Genfer Konventionen galten. Diese Konventionen wurden f\u00fcr diese Kriegsgefangenen systematisch ausgesetzt. Diese Menschen verhungerten und erfroren, wurden totgeschlagen und krepierten an Krankheiten elendig, weil das von den Nazis so gewollt und verordnet war. Deshalb bin ich dem Bundespr\u00e4sidenten dankbar, der diese Woche gesagt hat:\n\nAus mancherlei Gr\u00fcnden ist dieses grauenhafte Schicksal der sowjetischen Kriegsgefangenen in Deutschland nie angemessen ins Bewusstsein gekommen - es liegt bis heute in einem Erinnerungsschatten.\n\nWir haben heute in vielen Reden gesagt - so auch der Bundestagspr\u00e4sident und unser Gastredner Professor Winkler in der Gedenkfeier -, dass die Verantwortung, die wir f\u00fcr die Vergangenheit tragen, bedeutet, dass wir uns der Vergangenheit stellen m\u00fcssen. Diesem Unrecht m\u00fcssen wir uns noch stellen. Deshalb fordere ich Sie auf, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition: Lassen Sie uns in diesem Jahr endlich feststellen, dass die sowjetischen Kriegsgefangenen Opfer nationalsozialistischen Unrechts waren. Lassen Sie uns ihnen mit einer humanit\u00e4ren Geste die Hand zur Vers\u00f6hnung reichen. Lassen Sie uns dar\u00fcber nachdenken, wie wir dieses Unrechts angemessen gedenken. Das ist mir wichtiger als ein weiterer Gedenktag.\n\nIch kann Ihnen sagen: Wir haben am Mittwoch dar\u00fcber in der Bundesstiftung \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\u201c diskutiert. Der Beirat schl\u00e4gt vor, dass man sich dieses Themas annimmt. Ich finde, wir sollten uns als Bundestag diesen Fragen gemeinsam \u00f6ffnen.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218024,"sequence":545,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218025,"sequence":546,"sitzung":104,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Gabriele Fograscher von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218026,"sequence":547,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218027,"sequence":548,"sitzung":104,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben diesen 8. Mai heute mit einer Gedenkstunde begonnen und beenden die Plenarsitzung heute mit der Diskussion zum 8. Mai. Auch wenn wir dem Antrag der Linken nicht zustimmen werden - das muss ich leider sagen, Herr Ostermann: ganz ausdr\u00fccklich nicht mit der Begr\u00fcndung, die Sie genannt haben; ich werde das nachher ausf\u00fchren -, gibt er doch Gelegenheit, die Bedeutung dieses Tages nochmals zu beleuchten.\n\nEs hat lange gedauert - Professor Dr. Winkler hat das heute Morgen ausgef\u00fchrt -, bis der 8. Mai 1945 als \u201eTag der Befreiung\u201c bezeichnet und begriffen wurde. Es war Richard von Weizs\u00e4cker im Jahr 1985, der damals - auch danach nicht unumstritten - diesen Begriff pr\u00e4gte. Gerade in diesem Jahr, zum 70. Jahrestag, gab und gibt es um dieses Datum viele w\u00fcrdige, zum Nachdenken anregende Veranstaltungen: Gedenkveranstaltungen in den KZ-Gedenkst\u00e4tten oder die Er\u00f6ffnung des NS-Dokumentationszentrums in M\u00fcnchen, die Gedenkstunde heute Morgen oder die Debatte gestern zum Thema \u201e50 Jahre diplomatische Beziehungen zu Israel\u201c.\n\nEin Gedenktag w\u00fcrde der Herausforderung des Erinnerns und Gedenkens, der aktiven Auseinandersetzung mit aktuellem Rassismus, Antisemitismus, Rechtsextremismus, Ausgrenzung, Intoleranz und Vorurteilen nicht gerecht.\n\nWie bitter notwendig diese aktive Auseinandersetzung auch heute noch ist, zeigt sich ganz aktuell. In dieser Woche wurde die Polizeiliche Kriminalstatistik -ver\u00f6ffentlicht. Sie weist erneut Straftaten mit rechtsextremistischem, fremdenfeindlichem, antisemitischem Hintergrund auf erschreckend hohem Niveau aus. Die Vorf\u00e4lle in Tr\u00f6glitz, wo ein gew\u00e4hlter B\u00fcrgermeister bedroht und angefeindet wird und sein Amt aufgibt, der organisierte Angriff von Neonazis auf eine DGB-Veranstaltung am 1. Mai in Weimar und schlie\u00dflich die Razzien und das Aufdecken der sogenannten OSS, der \u201eOldschool Society\u201c, offenbar eine rechte Terrorgruppe - alles Vorf\u00e4lle der letzten Wochen.\n\nWichtiger als ein Gedenktag ist es f\u00fcr uns deshalb, Programme, Projekte und Initiativen zu unterst\u00fctzen, die sich aktiv f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung und Demokratiesteigerung, die sich aktiv f\u00fcr Toleranz, Respekt und ein gutes Miteinander engagieren.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218028,"sequence":549,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218029,"sequence":550,"sitzung":104,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gibt es; aber leider manchmal nicht genug im Blick der \u00d6ffentlichkeit.\n\nIch konnte zum Beispiel in der letzten Woche Preistr\u00e4ger des Wettbewerbs \u201eAktiv f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c auszeichnen. Der Wettbewerb wird jedes Jahr vom B\u00fcndnis f\u00fcr Demokratie und Toleranz ausgerichtet und r\u00fcckt das vielf\u00e4ltige Engagement von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Mittelpunkt. Die Preistr\u00e4ger leisten vor Ort - fantasievoll und kreativ - wertvolle Pr\u00e4ventions-arbeit. F\u00fcr das Familienministerium konnten wir als Koalition das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c weiter finanziell aufstocken. Das Programm des Innenministeriums \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c leistet gute Arbeit. Die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, die politischen Stiftungen: Sie alle leisten - ausgestattet mit Mitteln des Bundes - einen unverzichtbaren Beitrag zur Geschichtsaufarbeitung und zur Demokratiest\u00e4rkung.\n\nIch erwarte auch von dem eingesetzten Expertengremium Antisemitismus ganz konkrete Vorschl\u00e4ge, wie wir dem Ph\u00e4nomen des Antisemitismus, des Rechtsextremismus und der Intoleranz noch wirksamer und erfolgreicher entgegentreten k\u00f6nnen.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218030,"sequence":551,"sitzung":104,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Vorschl\u00e4ge der ersten Runde sollten wir jetzt auch einmal umsetzen!","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218031,"sequence":552,"sitzung":104,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Politik und Zivilgesellschaft m\u00fcssen aktiv, wachsam und engagiert die Auseinandersetzung mit den Feinden der Demokratie f\u00fchren, sich f\u00fcr Demokratie einsetzen - und das tagt\u00e4glich und nicht nur an einem Gedenktag. Das ist die Lehre, das ist die Verantwortung, die aus dem Gedenken und Erinnern an den 8. Mai, den Tag der Befreiung, f\u00fcr uns und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland erw\u00e4chst.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218032,"sequence":553,"sitzung":104,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Tag der Befreiung als Gedenktag","top_id":2191,"type":"poi","wahlperiode":18}]