[{"id":173393,"sequence":0,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle zu unserer Plenarsitzung.\n\nBevor wir in die Regierungsbefragung eintreten, habe ich Ihnen noch Folgendes mitzuteilen: Interfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/2150 zum Zwanzigsten Hauptgutachten der Monopolkommission an den mitbera-tenden Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zu \u00fcberweisen. - Trotz allgemeiner Verbl\u00fcffung stelle ich dazu jedenfalls keinen erkennbaren Widerstand fest. Dann haben wir diese \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien--Gesetzes\n\nDrucksache 18\/4891\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nEine Aussprache ist heute nicht vorgesehen. Daher k\u00f6nnen wir gleich die \u00dcberweisung beschlie\u00dfen.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 18\/4891 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Auch hierzu sehe ich keine anderen Vorschl\u00e4ge, also ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Agrarpolitischer Bericht 2015 der Bundesregierung.\n\nHierzu erteile ich f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht dem Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Christian Schmidt, das Wort.\n\nIch bitte, einer inzwischen guten \u00dcbung folgend, mir Hinweise zu geben, ob und, wenn ja, welche Kollegen sp\u00e4ter gegebenenfalls auch zu anderen Themen das Wort w\u00fcnschen. Wenn die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dies einmal vorsortieren, erleichtert das die Aufrufung der entsprechenden Kollegen.\n\nHerr Minister, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173394,"sequence":1,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich darf aus der heutigen Sitzung des Bundeskabinetts mit dem Schwerpunktthema \u201eAgrarpolitischer Bericht 2015\u201c berichten.\n\nNach dem Landwirtschaftsgesetz ist die Bundesregierung gehalten, im vierj\u00e4hrigen Turnus einen agrarpolitischen Bericht vorzulegen. Wir haben diesen Entwurf f\u00fcr 2015 heute beschlossen. Er umfasst den Berichtszeitraum von 2010 bis 2014.\n\nAgrarpolitik steht im gesellschaftlichen Fokus. Wir verlangen viel von den Landwirten. Sie leisten viel, und sie verdienen unsere Aufmerksamkeit. Die Agrar- und Ern\u00e4hrungspolitik muss heute sowohl die Anforderungen der Verbraucherinnen und Verbraucher und des Umweltschutzes als auch die \u00f6konomischen Interessen des Sektors im Blick haben. Der Agrarbericht greift dieses Spannungsfeld auf und dokumentiert sowohl bereits Erreichtes als auch weiteren Handlungsbedarf. Er pr\u00e4sentiert die agrarpolitischen Weichenstellungen und Ziele der Bundesregierung und informiert \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Lage der Landwirtschaft im R\u00fcckblick der genannten Jahre.\n\nDer politische und gesellschaftliche Konsens, die Landwirtschaft als elementaren Teil unserer \u00f6konomischen, sozialen, \u00f6kologischen und kulturellen Gesellschaftsstruktur anzuerkennen, ist in Teilen br\u00fcchig geworden. Das ist leider ebenso festzustellen wie eine nicht gerechtfertigte Entfremdung von Teilen der B\u00fcrgergesellschaft und der Politik von den B\u00e4uerinnen und Bauern. Deswegen ist unser Ziel, einen Dialog einzuleiten und die Einbettung der Landwirtschaft in die Mitte der Gesellschaft zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. Das gelingt mit praktikablen L\u00f6sungen und \u00fcberlegtem, schrittweisem Vorgehen besser als mit Schuldzuweisungen oder Abwendung.\n\nEinen Schwerpunkt legt der Bericht im Einklang mit dem Koalitionsvertrag auf die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und ihre St\u00e4rkung. Die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume wird neu ausgerichtet, hin zu einer umfassenden l\u00e4ndlichen Entwicklung. Dementsprechend wird die Schaffung der Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c als Zielvorgabe genannt. Grundlage hierf\u00fcr ist die Koalitionsvereinbarung, die eine Weiterentwicklung der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c vorsieht.\n\nMit der neuen Gemeinsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union wurde die Basis daf\u00fcr geschaffen, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft zu erhalten. Gleichzeitig wurden mit der st\u00e4rkeren Umweltorientierung wichtige Weichen gestellt.\n\nNun geht es mir darum, unsere Bauern zu entlasten, wenn m\u00f6glich, auch durch Vereinfachungen im Bereich der GAP. Die konsequente Marktorientierung der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft hat sich bew\u00e4hrt. F\u00fcr diesen Kurs steht sowohl das Ende der Milchquotenregelung in diesem Jahr als auch das bereits beschlossene Auslaufen der Zuckermarktordnung zum 30. September 2017. Flankiert wird die Marktausrichtung von Direktzahlungen und im Bereich der Milchwirtschaft zus\u00e4tzlich durch das Sicherheitsnetz der gemeinsamen Marktorganisation.\n\nDer Agrarexport entwickelt sich positiv. Jeden vierten Euro erl\u00f6st die deutsche Landwirtschaft inzwischen im Export, die deutsche Ern\u00e4hrungswirtschaft sogar jeden dritten Euro, und das ohne Exportsubventionen. Diese haben wir grunds\u00e4tzlich abgeschafft; die Bundesregierung m\u00f6chte sie auch in der Europ\u00e4ischen Union nicht wieder eingef\u00fchrt sehen.\n\nDas Sch\u00fctzen und das Nutzen unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen sind zwei Seiten einer Medaille. Der Agrarbericht betont die Bedeutung eines verantwortungsvollen Umgangs mit Tieren und Umwelt. Meine Initiative \u201eEine Frage der Haltung - Neue Wege f\u00fcr mehr Tierwohl\u201c soll eine messbare Verbesserung des Tierwohls erreichen. Sie wird durchaus auch an den Kundenw\u00fcnschen orientiert; Tierschutz ist als Wettbewerbsvorteil zu sehen. Die Branche hat diese Erkenntnis bereits in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette aufgenommen.\n\nPflanzenschutz- und D\u00fcngerecht sind die Kernfragen der nachhaltigen Pflanzenerzeugung. Der Fl\u00e4chenanteil des \u00f6kologischen Landbaus soll zuk\u00fcnftig deutlich gr\u00f6\u00dfer werden, damit deutsche Erzeuger von der steigenden Inlandsnachfrage nach Bioprodukten, die sich seit dem Jahr 2000 vervierfacht hat, noch besser profitieren k\u00f6nnen. Mein Haus erarbeitet dazu die Zukunftsstrategie \u00d6kologischer Landbau.\n\nWichtige Basis ist eine gut aufgestellte, innovative Agrarforschung, die praxisorientierte Kenntnisse liefert. Das ist allerdings auch der Punkt, an dem die Strukturen innerhalb des Ressorts noch verbessert werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus darf festgehalten werden, dass das Ziel, ein Anbauverbot f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen umzusetzen, feststeht.\n\nVon der Lage der Landwirtschaft zeichnet der Bericht ein differenziertes Bild. 285 000 landwirtschaftliche Betriebe gibt es in Deutschland, fast m\u00f6chte ich sagen: noch; denn die Zahl war fr\u00fcher gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173395,"sequence":2,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, die k\u00f6nnen Sie jetzt nicht alle aufz\u00e4hlen, weil Sie schon mehr als f\u00fcnf Minuten geredet haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173396,"sequence":3,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es bef\u00fcrchtet, Herr Pr\u00e4sident. Aber ich h\u00e4tte noch so viel Gutes und Wichtiges zu sagen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173397,"sequence":4,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173398,"sequence":5,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6glicherweise geben Ihnen die vielen bereits angemeldeten Nachfragen der Kollegen die Gelegenheit, den einen oder anderen Sachverhalt darzustellen. - Ich wollte Ihnen jetzt aber nicht einen letzten Satz vorenthalten. Wenn es eine ganz zentrale, motivierende Botschaft gibt, sollte die dem Protokoll nat\u00fcrlich nicht vorenthalten werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173399,"sequence":6,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber sehr nett. - Die Bruttowertsch\u00f6pfung im Bereich der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaft betr\u00e4gt 161 Milliarden Euro; das entspricht einem Anteil an der gesamten Wertsch\u00f6pfung von 6 Prozent. Allein diese Zahl zeigt, dass dies ein wichtiger Bereich ist. Das durchschnittliche Einkommen hat sich in den letzten Jahren an das au\u00dferlandwirtschaftliche Einkommen angen\u00e4hert; laut Prognose wird das durchschnittliche Einkommen im n\u00e4chsten Jahr allerdings wieder sinken. Man sieht: Es besteht struktureller Unterst\u00fctzungs- und Handlungsbedarf.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173400,"sequence":7,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Tackmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173401,"sequence":8,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Wir hatten vorhin im Ausschuss Gelegenheit, das eine oder andere Thema zu er\u00f6rtern. Leider konnten wir den Agrarpolitischen Bericht noch nicht lesen, weil er uns erst wenige Stunden vorliegt.\n\nSie haben im Ausschuss sehr ausf\u00fchrlich darauf hingewiesen, dass das Thema \u201eBoden\u201c eine entscheidende Rolle spielt. Wenn wir gerade regionale Landwirtschaft, also ortsans\u00e4ssige Betriebe st\u00e4rken wollen, dann ist es besonders wichtig, ihnen die Produktionsgrundlage Boden nicht zu entziehen bzw. finanzierbar zu machen. Sie haben dargelegt, dass es eine sehr starke Preisentwicklung gegeben hat und dass viele Pacht- und Bodenpreise durch landwirtschaftliche Arbeit allein nicht mehr bezahlbar sind. Es wird \u00fcber verschiedene Vorschl\u00e4ge, wie man das \u00e4ndern kann, diskutiert. Aber weder im Leitbild noch in den politischen Zielen \u00e4u\u00dfern Sie sich dazu. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen jetzt die Gelegenheit geben, auszuf\u00fchren, was die Bundesregierung gedenkt zu tun, damit sich diese Situation \u00e4ndert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173402,"sequence":9,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Tackmann. - Die Beschreibung des Problems finden Sie in den Anlagen des Agrarberichts. Ich will Ihnen die wichtigsten Punkte kurz nennen. Die Bodenpreise sowohl f\u00fcr Erwerb als auch f\u00fcr Pacht sind dramatisch gestiegen, und zwar in den neuen Bundesl\u00e4ndern und in den alten Bundesl\u00e4ndern. Wir werden die Vergabestruktur in Bezug auf die in Bundeseigentum befindlichen Fl\u00e4chen, die landwirtschaftlich genutzt werden - das sind im Wesentlichen die BVVG-Fl\u00e4chen - anpassen m\u00fcssen, um gerade jene zu unterst\u00fctzen, die neu investieren wollen bzw. die ihren Bereich nach dem Kriterium Regionalit\u00e4t selbst bewirtschaften wollen. Wir werden das im Rahmen dessen, was das Verfassungsrecht uns erlaubt, auch tun. Die Bund-L\u00e4nder-Kommission hat dazu einen entsprechenden Bericht vorgelegt, der eine Reihe von Ans\u00e4tzen beinhaltet, die ich jetzt im Einzelnen nicht aufz\u00e4hlen kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173403,"sequence":10,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht tats\u00e4chlich nicht? - Gut. Dann stellt die n\u00e4chste Frage der Kollege Brase.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173404,"sequence":11,"sitzung":105,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":598.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, wir haben im Bericht gelesen, dass es bei der Abstimmung zwischen den Ressorts bez\u00fcglich der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c und der Reform gewisse Verz\u00f6gerungen gibt. Rechnen Sie damit, dass wir noch in dieser Amtsperiode eine Grundgesetz\u00e4nderung beschlie\u00dfen werden? Wir haben schon ein bisschen Zeit verloren, und es dauert eine Zeit, wenn man hier im Bundestag eine Grundgesetz-\u00e4nderung beschlie\u00dfen will. Au\u00dferdem muss auch der Bundesrat zustimmen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173405,"sequence":12,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Brase, wir haben eine nicht ganz orthodoxe Herangehensweise. Ich kann mich gl\u00fccklich sch\u00e4tzen - ich vermute, dass wird gegenw\u00e4rtig in der Sitzung des Haushaltsausschusses beschlossen -, dass dieses Hohe Haus den Vorschlag der Bundesregierung in Bezug auf einen Nachtragshaushalt mittr\u00e4gt. Damit kann mehr Geld f\u00fcr diese Gemeinschaftsaufgabe zur Verf\u00fcgung gestellt werden, ohne formal den Aufgabenbereich zu erweitern.\n\nWir pr\u00fcfen derzeit, welche Schritte notwendig sind, um diese Aufgabenerweiterung, die konzertiert ist, umzusetzen. Dies geht bis hin zu der Frage, ob das im Rahmen des bestehenden Rechts der Gemeinschaftsaufgaben m\u00f6glich ist oder ob man daf\u00fcr die Rechtsgrundlage - das hie\u00dfe in diesem Fall: das Grundgesetz - \u00e4ndern muss. Einen Punkt haben wir in Zusammenhang mit Artikel 91 a Grundgesetz in dieser Legislaturperiode bereits relativ schnell erledigt. Wir pr\u00fcfen also, und ich bin optimistisch, dass wir das noch in dieser Legislaturperiode schaffen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173406,"sequence":13,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ostendorff.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173407,"sequence":14,"sitzung":105,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, der Agrarpolitische Bericht beginnt dieses Mal mit einem achtzeiligen Leitbild. Das ist neu. Dieses Leitbild gibt aber keine Antwort auf die Fragen der Betriebe, f\u00fcr die in diesem Jahr eine sehr schwierige Lage vorausgesch\u00e4tzt wird.\n\nDie sehr positive Entwicklung der letzten beiden Jahre wird dieses Jahr j\u00e4h beendet, und es geht in einen strammen Sinkflug. Was sind denn nun au\u00dfer dem, was wir seit 2011 immer h\u00f6ren, dass n\u00e4mlich der Export es richten muss, die konkreten Antworten darauf? Die Exportdaten geben das ja nicht her. Diese Fragen werden von Ihnen zu beantworten sein: Was kann man heute den Betrieben sagen, die mit st\u00e4ndig sinkenden Einkommen zu k\u00e4mpfen haben? Wo ist die Hoffnung in diesem -Agrarbericht? Worin dr\u00fcckt sie sich aus?\n\nSie sagen, der Dialog mit der Gesellschaft m\u00fcsse gef\u00fchrt werden. Hier bleibt nat\u00fcrlich die Frage: Wie denn? Was sind die Angebote? Sie schreiben, wir brauchen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. Was sind denn die verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen f\u00fcr diejenigen, deren Einkommen jetzt sinken? Was wollen Sie der Gesellschaft anbieten? Wie will man miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173408,"sequence":15,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Hier ist ein gesamtgesellschaftlicher Prozess notwendig. Es muss Diskussionen geben, nicht nur seitens der Bundesregierung, sondern auch solche, die durch die Bundesregierung angesto\u00dfen und gef\u00f6rdert werden - sowohl innerhalb unserer politischen Strukturen, auch des Parlaments, als auch gerade in der Zivilgesellschaft. Hier setze ich auch durch eine entsprechende F\u00f6rderung des Dialogs darauf, mit verschiedenen Gruppen ins Gespr\u00e4ch zu kommen und Themen konkret zu er\u00f6rtern. Dazu wird auch die Dialogreihe \u201eGut leben in Deutschland\u201c einen wichtigen Beitrag leisten, mit der die Bundesregierung in diesem Jahr beginnt.\n\nZu den Preisen. Es bleibt in der Tat bei der mittelfristigen Erwartung, dass die Preise durch die Nachfrage - auch im Exportbereich - wieder steigen. Wir sind gegenw\u00e4rtig in einer volatilen Phase und werden nicht mit Mitteln der Marktregulierung, die bisher leider versagt haben, t\u00e4tig werden, sondern mit Vorschl\u00e4gen zur strukturellen Unterst\u00fctzung und Entlastung der Landwirtschaft f\u00fcr die Bereiche aufwarten, in denen sie b\u00fcrokratisch und sonst wie besonders stark belastet ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173409,"sequence":16,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00f6hring.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173410,"sequence":17,"sitzung":105,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Bundesminister, meine Frage schlie\u00dft an die vorhergehende vom Kollegen Ostendorff an. - Sie haben ja auch selber angedeutet, dass damit zu rechnen ist, dass es beim Milchpreis deutliche Schwankungen nach unten geben wird. Meine Frage ist, wie Sie als Bundesregierung die zuk\u00fcnftige Entwicklung und die Auswirkungen auf die Milcherzeugerinnen und Milcherzeuger konkret bewerten.\n\nWenn man sich die bisherigen Schwankungen in den letzten Jahren anschaut, dann sieht man, dass der Milchpreis zur Zeit der Milchkrise bei 22 Cent lag und sich nach einer Erholung auf 42 Cent erh\u00f6hte. Mit einem sinkenden Milchpreis wird der Druck auf die Erzeugerinnen und Erzeuger extrem steigen. Die Frage, die sich daran anschlie\u00dft, lautet: Was beabsichtigen Sie, wirklich konkret zu tun, damit es auch weiterhin eine regionale Milchproduktion geben kann?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173411,"sequence":18,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Struktur des Milchmarktes in unserem Lande - von der Produktion \u00fcber die Molkereien bis zur abnehmenden Hand - ist weitaus besser als vor 30 Jahren. Wir werden nicht zu einer Milchquotenregelung zur\u00fcckgehen, die gerade das, was Sie beschrieben haben, n\u00e4mlich den Einbruch des Milchpreises auf 22 Cent, nicht verhindern konnte.\n\nKrisenreaktion und Sicherheitsnetz sind hier wichtige Stichworte. In diesem Jahr werden viele Betriebe wirtschaftlich darunter leiden, dass sie die Superabgabe zur Vermeidung einer \u00dcberproduktion im letzten Quotenjahr bezahlen m\u00fcssen. F\u00fcr diejenigen, die investiert haben und damit vielleicht auch hohe Erwartungen verbunden haben, bieten wir mit einem Programm der Landwirtschaftlichen Rentenbank eine \u00dcberbr\u00fcckung an. Mittelfristig gehen wir mit der EU-Kommission davon aus, dass der Milchpreis nach oben geht. Eine Zielmarge von 35 Cent in den n\u00e4chsten Jahren ist angesetzt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173412,"sequence":19,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Westermayer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173413,"sequence":20,"sitzung":105,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bundesminister, ich habe zwei Fragen zum Mindestlohn, der seit Anfang des Jahres gilt. Hat er sich bew\u00e4hrt, und wo genau sehen Sie \u00c4nderungsbedarf?\n\nEine weitere Frage betrifft den Russlandexportboykott f\u00fcr Agrarprodukte. Wie gro\u00df ist der Schaden f\u00fcr deutsche Bauern?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173414,"sequence":21,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Nachdem der Deutsche Bundestag das Mindestlohngesetz beschlossen hat, sind wir gegenw\u00e4rtig in der Phase der Sammlung von Erfahrungen und Informationen \u00fcber die Auswirkungen des Gesetzes. Sie haben sicherlich registriert, dass die Europ\u00e4ische Kommission in einigen Bereichen Gespr\u00e4chsbedarf mit der Bundesregierung sieht. Dem wird selbstverst\u00e4ndlich nachgekommen.\n\nWir sehen, dass es im Bereich der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und Saisonarbeitskr\u00e4fte durchaus Ver\u00e4nderungen gibt. Die Minijob-Zentrale berichtet von dem Verlust von circa 250 000 Minijobs. Ob und wie sich das weiterentwickelt, wird sich zeigen. Die Bundesregierung ist im Gespr\u00e4ch und im Dialog und wird ausgehend von der Mindestlohnregelung, die gesetzlich beschlossen ist und bei der es auch bleibt, m\u00f6gliche Fragen in diese Richtung besprechen und kl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173415,"sequence":22,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nicole Maisch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173416,"sequence":23,"sitzung":105,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir haben den Bericht zwar sehr kurzfristig bekommen, aber das Kapitel zu den Nutztieren ist recht kurz, sodass man es noch lesen konnte. Deshalb frage ich Sie, warum das Gutachten Ihres Wissenschaftlichen Beirates f\u00fcr Agrarpolitik zum Thema \u201eWege einer gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung\u201c keinen Eingang in Ihren Bericht gefunden hat. In diesem Gutachten werden erhebliche Defizite vor allem im Bereich Tierschutz konstatiert. Es wird gesagt, dass ein Gro\u00dfteil der Nutztiere in diesem Land unter nicht zukunftsf\u00e4higen Haltungsbedingungen leben muss. Welche Schl\u00fcsse ziehen Sie aus diesem vernichtenden Urteil Ihres eigenen Sachverst\u00e4ndigenrates zum Thema Tierhaltung?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173417,"sequence":24,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Gestatten Sie mir noch einen Satz zu der vorherigen Frage: Das russische Embargo hat zu einem Verlust von 600 Millionen Euro f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft und Nahrungsmittelindus-trie gef\u00fchrt.\n\nZu Ihrer Frage: Es ist kein vernichtendes Urteil, sondern ein wissenschaftlicher Text, der sehr viele Aspekte beinhaltet, und ich empfehle, ihn nicht nur in der komprimierten Kurzfassung, sondern als Gesamtlekt\u00fcre zu lesen. Es ist das zweite wissenschaftliche Gutachten dieses Beirats im Berichtszeitraum. Wir haben beide nicht aufgenommen, weil ich keine ohnehin publizierten Berichte wiedergeben m\u00f6chte.\n\nSie erwarten zu Recht, dass ich politische Schlussfolgerungen ziehe, was ich im Rahmen des Tierschutzberichtes auch tun werde. Ich bin durchaus der Ansicht, dass Wissenschaft gut und interessant ist, aber nicht immer zielstrebig eins zu eins in politische Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden muss.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173418,"sequence":25,"sitzung":105,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da steht ja gar nichts dazu drin!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173419,"sequence":26,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dieter Stier.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173420,"sequence":27,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, unsere landwirtschaftlichen Betriebe produzieren zweifelsohne Nahrungsmittel und landwirtschaftliche Erzeugnisse auf einem hohen Niveau. Allerdings erz\u00e4hlen mir auch die Landwirte in meinem Heimatbundesland, dass sie nach der GAP-Reform mehr am Schreibtisch sitzen als Zeit f\u00fcr ihre Tiere und Felder zu haben. Was tut die Bundesregierung, um die b\u00fcrokratischen Belastungen unserer Betriebe entsprechend zu vermindern oder weiter abzubauen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173421,"sequence":28,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung sieht und erkennt, dass das Volumen der dem Minister vorgelegten Mappe auch einen Mehrfachantrag beinhalten k\u00f6nnte, und hat deswegen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Klagen der Landwirte \u00fcber den zunehmenden b\u00fcrokratischen Aufwand.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173422,"sequence":29,"sitzung":105,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173423,"sequence":30,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Sie versucht, diesen b\u00fcrokratischen Aufwand auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zu reduzieren. Das wird nur gelingen, wenn die Europ\u00e4ische Kommission bereit ist, entsprechende Schritte mitzugehen. Erfreulicherweise hat die Kommission unter Pr\u00e4sident Juncker entsprechende Schritte eingeleitet. Ich bin mit dem zust\u00e4ndigen Kommissar Hogan bereits in intensiven Gespr\u00e4chen dar\u00fcber. Bei den Ratssitzungen in der n\u00e4chsten Zeit werden wir diese Schritte konkretisieren - mit dem Ziel, die Landwirte in b\u00fcrokratischer Hinsicht zu entlasten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173424,"sequence":31,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ebner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173425,"sequence":32,"sitzung":105,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Ihr Bericht enth\u00e4lt ein sehr kurzes Kapitel zur Agrogentechnik, in dem es unter anderem um Opt-outs geht. Ich m\u00f6chte Sie bitten, da Sie dazu nichts geschrieben haben, hier Ihre Beweggr\u00fcnde zu erkl\u00e4ren. Wie begr\u00fcnden Sie Ihre Haltung zu dem Vorschlag von Kommissionspr\u00e4sident Juncker zu den Opt-outs bei Importzulassungen f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen?\n\nEin zweiter Punkt: Sie haben gesagt, dass es in der EU auf absehbare Zeit keine M\u00f6glichkeit gebe, die Kennzeichnungsl\u00fccke hinsichtlich tierischer Produkte - Milch, Fleisch, Eier - von Tieren, die mit gentechnisch ver\u00e4nderten Futtermitteln gef\u00fcttert wurden, zu schlie\u00dfen. Meine Frage dazu lautet: Haben Sie sich damit vom Inhalt des Koalitionsvertrages verabschiedet?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173426,"sequence":33,"sitzung":105,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":598.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173427,"sequence":34,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann sich kein Mensch vorstellen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173428,"sequence":35,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173429,"sequence":36,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, kann ich au\u00dferhalb der Zeitberechnung eine Verst\u00e4ndnisfrage an den Kollegen stellen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173430,"sequence":37,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das ist ja auch ein ungeheuerlicher Verdacht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173431,"sequence":38,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte ihn bitten, zu best\u00e4tigen, ob meine Vermutung richtig ist: Meinen Sie, lieber Herr Kollege, den Opt-out-Vorschlag f\u00fcr Importprodukte - so sagten Sie das -, also nicht f\u00fcr Anbau? Ich frage, um richtig antworten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173432,"sequence":39,"sitzung":105,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. Den meinte ich jetzt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173433,"sequence":40,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt l\u00e4uft die Zeit.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173434,"sequence":41,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Zur ersten Frage: Ich sehe diesen leicht \u00fcberraschenden Vorschlag der Kommission, gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen auch im Nutzungsbereich nicht einzusetzen, sehr skeptisch. Ich muss das mit Blick auf die Veredelungswirtschaft auch sein. Das w\u00fcrde die H\u00e4lfte der Veredelungswirtschaft - ich sage es einmal mit einem politischen Fachbegriff - au\u00dfer Funktion setzen; denn mit importierten Futtermitteln, die gentechnisch ver\u00e4ndert sind, wird die Ern\u00e4hrung der Tiere insbesondere hinsichtlich der Versorgung mit Eiwei\u00df zu einem Gro\u00dfteil bestritten.\n\nZur zweiten Frage: Ich bin durchaus der Meinung, dass wir mit einer praktikablen Kennzeichnung im Gentechnikbereich dem Auftrag des Koalitionsvertrages und einem Beschluss des Deutschen Bundestages nachkommen. Wir m\u00fcssen in Deutschland und in Europa auf diesem Gebiet weiter k\u00e4mpfen und arbeiten, und das tue ich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173435,"sequence":42,"sitzung":105,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und der Koalitionsvertrag?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173436,"sequence":43,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"- F\u00fcr mich sind die Beschl\u00fcsse des Deutschen Bundestages sogar noch wichtiger, und darin steht: eine praktikable Kennzeichnung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173437,"sequence":44,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch neun weitere Nachfragen zu dem vorgetragenen Bericht. Damit w\u00fcrde ich es gerne bewenden lassen, weil ich sonst keine M\u00f6glichkeit sehe, dass weitere Fragen, die angemeldet sind, im Rahmen der Regierungsbefragung gestellt werden k\u00f6nnen. Darf ich dazu Einvernehmen feststellen? - Das ist der Fall.\n\nAls N\u00e4chste fragt die Kollegin Binder. Weiter habe ich notiert die Kollegen Priesmeier, Ostendorff, Maisch, Kekeritz, Connemann, Beermann, Stauche - wenn auch in gemischter Reihenfolge. Ich glaube, das bekommen wir hin. - Bitte sch\u00f6n, Frau Binder.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173438,"sequence":45,"sitzung":105,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Da es sich bei dem vorliegenden Bericht nicht nur um einen agrarpolitischen Bericht, sondern auch um einen ern\u00e4hrungspolitischen Bericht handeln sollte, m\u00f6chte ich gerne eine Frage zum Schulobstprogramm stellen, das insbesondere im letzten Jahr infolge der Ukraine-Krise und des Embargos durch Russland einen gewissen Aufschwung erfahren hat. Ich w\u00fcsste gerne, welche positiven Meldungen es diesbez\u00fcglich zu berichten gibt? Wie viel mehr Schulen, wie viel mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben von diesem Zuwachs profitiert? W\u00e4re es unter diesen Umst\u00e4nden nicht eine \u00dcberlegung wert, bei diesem Programm noch einmal etwas draufzulegen? Der Bericht m\u00fcsste doch eigentlich auf einen Mehrbedarf bei diesem Programm hinweisen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173439,"sequence":46,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, herzlichen Dank f\u00fcr diese Hinweise. Ich will vorneweg sagen: Der Agrarbericht umfasst in der Tat ausf\u00fchrlich die Punkte Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau. Nun zu Ihrer Frage nach dem Schulobstprogramm. Gegenw\u00e4rtig beteiligen sich zehn Bundesl\u00e4nder an diesem Programm. Es sind unterschiedliche Formen in der Kofinanzierung gegeben, und zwar sowohl beim Schulobstprogramm wie beim Schulmilchprogramm, die wir zusammenf\u00fchren. Ich bin fest der Ansicht, dass wir dieses Programm im Sinne einer guten Schulern\u00e4hrung ausbauen und f\u00f6rdern sollten.\n\nIch darf der Vollst\u00e4ndigkeit halber darauf hinweisen, dass mich Ger\u00e4usche aus Br\u00fcssel, aus den G\u00e4ngen der Kommission, etwas irritieren. Es ist zu vernehmen, dass \u00fcber die Fortsetzung des Schulobstprogramms noch diskutiert wird. Wir - die Bundesregierung und ich - werden uns f\u00fcr die Fortsetzung des Schulobstprogramms einsetzen und daf\u00fcr sorgen, dass es finanziell besser ausgestattet wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173440,"sequence":47,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Connemann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173441,"sequence":48,"sitzung":105,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, vielen Dank. - Der agrarpolitische Bericht dient ja nicht nur einer Bestandsaufnahme der Situation in der Landwirtschaft, sondern behandelt auch die Frage der Weiterentwicklung. Dar\u00fcber wird hier im Parlament wie auch in der Gesellschaft hinl\u00e4nglich gestritten. Es gibt durchaus die Forderungen nach einer Agrarwende. Brauchen wir eine Agrarwende, und wie sind an dieser Stelle die agrarstrukturpolitischen Leitlinien Ihres Hauses?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173442,"sequence":49,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Connemann, wir brauchen keine -Agrarwende, vielmehr m\u00fcssen wir auf der Grundlage der Situationen, der Fragestellungen, die sich in der Gesellschaft, in der \u00d6konomie, in der \u00d6kologie ergeben, aus der Mitte der Gesellschaft heraus und in die Mitte der Gesellschaft hinein L\u00f6sungen finden. Die Kolli-sionsbereiche sind nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dfer geworden, wenn ich etwa den Vergleich mit der Situation von vor etwa 50 Jahren ziehe.\n\nDessen ist sich die Landwirtschaft aber auch bewusst. Wir m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen da, wo sie notwendig sind, ansto\u00dfen, unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern. Am liebsten sind mir die Entscheidungen und Entwicklungen, die freiwillig kommen, weil ich nicht der Ansicht bin, dass mit einer regulierten - ich darf Ihr Wort aufnehmen - Wende wirklich das Ziel, n\u00e4mlich eine Landwirtschaft, die die genannten Punkte beachtet und auf dieser Basis \u00f6konomisch erfolgreich ist, erreicht wird. Das hei\u00dft f\u00fcr mich, dass wir daran nicht nur in Deutschland, sondern auch europ\u00e4isch arbeiten m\u00fcssen. Ich bin bereit, wenn ich es in die Antwort auf die n\u00e4chste Frage einbringen darf, Herr Pr\u00e4sident, noch einen Satz dazu zu sagen, wie ich mir das vorstelle.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173443,"sequence":50,"sitzung":105,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal, was kommt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173444,"sequence":51,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wobei Sie f\u00fcr die n\u00e4chste Antwort nat\u00fcrlich keine Zeitgutschrift haben, nicht wahr? - Herr Kollege Priesmeier.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173445,"sequence":52,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, wir haben seit 2011 eine hervorragende Entwicklung des gesamten Sektors gesehen, mit steigenden Einkommen und einer relativ gro\u00dfen Zunahme der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Das sieht man an den Exporten. Wir sind auf dem Weltmarkt konkurrenzf\u00e4hig. Wir haben nat\u00fcrlich immer die gro\u00dfen Agrarreformen auf der europ\u00e4ischen Ebene vor Augen. Nach der Reform ist immer vor der Reform.\n\nWir haben jetzt ein Zwei-S\u00e4ulen-System, das sich in den Grundlagen auf 1992 bezieht und auf dieser Grundlage Pr\u00e4mien zahlt. Wir nehmen jetzt aus der ersten S\u00e4ule - sie umfasst 5 Milliarden Euro - etwa 225 Millionen Euro und geben sie zus\u00e4tzlich in die zweite S\u00e4ule. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass wir dort im Hinblick auf 2017 und die erforderliche weitere Entwicklung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik diesen Anteil erheblich erh\u00f6hen und das aussch\u00f6pfen, was national m\u00f6glich ist, n\u00e4mlich 15 Prozent?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173446,"sequence":53,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Priesmeier, wir haben in der Tat sehr viele Ver\u00e4nderungen auf europ\u00e4ischer Ebene erlebt. Ich darf darauf hinweisen, dass die Entkopplung der Zahlungen an die Landwirtschaft - \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen - von der Produktion ein ganz wesentlicher Einschnitt war, zu dem ich stehe und den ich f\u00fcr richtig halte, ja, von dem ich ganz im Gegenteil sogar glaube, dass wir ihn noch zu 100 Prozent durchf\u00fchren m\u00fcssen.\n\nDas Zweite ist, dass wir in der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode von 2014 bis 2020 rechtzeitig - das hei\u00dft f\u00fcr mich: schon in diesem Augenblick - \u00fcberlegen, welche weiteren Herausforderungen es gibt. Sie haben die zweite S\u00e4ule angesprochen. Es gibt gegenw\u00e4rtig Diskussionen, ob es im Bereich der Veredelung F\u00f6rderungen f\u00fcr neue Ma\u00dfnahmen geben sollte. Es gibt Fragen zum Thema der D\u00fcngewirtschaft und des D\u00fcngemittelmanagements und zu benachteiligten Gebieten. Wichtig ist: Es muss nach 2020 weiterhin dieses Programm, diese gemeinsame Politik geben. Aber sie wird sicherlich da und dort angepasst werden m\u00fcssen. Ich lade schon jetzt zur Diskussion ein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173447,"sequence":54,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich werde mich beteiligen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173448,"sequence":55,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Maisch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173449,"sequence":56,"sitzung":105,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir hatten ja heute Morgen im Ausschuss schon die Gelegenheit, \u00fcber den Bericht zu diskutieren. Da haben Sie - ich darf Sie zitieren - \u00fcber messbare Erfolge der Initiative Tierwohl gesprochen. Deshalb m\u00f6chte ich Sie gerne fragen: Was sind diese Erfolge, und wie wurden sie gemessen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173450,"sequence":57,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Erfolge wurden beispielsweise bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr Stallhaltungssysteme gemessen, die wir sowohl regulativ als auch im Bereich von besten Beispielen f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. Sie wurden auch bei der Reduzierung von nichtkurativen Eingriffen gemessen. Hier gibt es eine gesetzliche Ma\u00dfgabe, n\u00e4mlich das Verbot der Kastration von Ferkeln ohne Bet\u00e4ubung. Ich sehe weitere Entwicklungen sowohl in der Gefl\u00fcgelhaltung als auch im Bereich der Schweine- und der Rinderhaltung. Wir sind in dem Kompetenzkreis, den ich eingerichtet habe, bisher zu sehr guten Ergebnissen gekommen. Ich will auch auf die Brancheninitiative des Verbandes hinweisen. Was die Eier betrifft, haben auch Sie sicherlich die Information erhalten, dass wir technologisch sehr weit sind, sodass wir bald auf das T\u00f6ten von Ersttagsk\u00fcken verzichten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173451,"sequence":58,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Maik Beermann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173452,"sequence":59,"sitzung":105,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich bin ein Kind des l\u00e4ndlichen Raumes und f\u00fchle mich da auch sehr wohl. Ich m\u00f6chte dies auch in Zukunft tun. Daher w\u00fcrde mich, weil f\u00fcr mich die Landwirtschaft und die Agrarwirtschaft zum l\u00e4ndlichen Raum geh\u00f6ren, interessieren: Wie sehen Sie pers\u00f6nlich die Rolle der Landwirtschaft zuk\u00fcnftig bei uns in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen? Und in Anlehnung daran: In welcher Rolle sehen Sie Ihr Ministerium f\u00fcr die Weiterentwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173453,"sequence":60,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, l\u00e4ndliche Entwicklung ist eine \u00fcber die Landwirtschaft hinausgehende Querschnittsaufgabe, aber l\u00e4ndliche Entwicklung ohne Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft kann ich mir nicht vorstellen; sonst m\u00fcssten wir das Land in die Stadt bringen. Wir hatten vor einiger Zeit versucht, ein Getreidefeld am Pariser Platz genehmigt zu bekommen. Dar\u00fcber war die Bezirksverwaltung von Berlin-Mitte nicht erfreut. Ich will damit zeigen, dass die st\u00e4dtischen Bereiche nicht ohne die l\u00e4ndlichen Strukturen leben k\u00f6nnen; diese muss es f\u00fcr Produktionen und Lebensweisen geben, die in der Stadt nicht pr\u00e4sentierbar sind. Deswegen: Kernaufgabe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173454,"sequence":61,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173455,"sequence":62,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, als Entwicklungspolitiker m\u00fcsste ich Sie jetzt eigentlich zur Exportorientierung fragen, aber ich habe vom Kreisrat Ihres Wahlkreises die Aufgabe bekommen, Sie nach dem EU-Vertragsverletzungsverfahren bez\u00fcglich der Trinkwasserversorgung zu fragen. Sie wissen, dass die Berechnungen besagen, dass, wenn es so weitergeht, bis zum Jahr 2020 circa 40 Prozent unseres gesamten Trinkwassers mit zu hohen Nitratwerten belastet sein werden. Wir wissen auch, dass das Nitrat von der Oberfl\u00e4che bis zum Trinkwasser im Schnitt 40 Jahre braucht. Das hei\u00dft, wenn wir heute jeglichen Eintrag von Nitrat verhindern w\u00fcrden, w\u00fcrde es noch 40 Jahre lang immer schlechter werden. Wie ist Ihre Position dazu? Was gedenkt die Bundesregierung, was gedenken Sie, a) in Bezug auf das Vertragsverletzungsverfahren zu unternehmen und b) tats\u00e4chlich auf dem Land zu tun?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173456,"sequence":63,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident, ich werte diese Frage als eigenst\u00e4ndige Frage des Kollegen; denn Auftragsfragen werden, glaube ich, im Deutschen Bundestag nicht besprochen und beantwortet. Ich antworte daher in eigener Kompetenz:","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173457,"sequence":64,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da danke ich recht herzlich!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173458,"sequence":65,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"In der Tat ist die Umsetzung der Anforderungen der Europ\u00e4ischen Kommission im Hinblick auf die Nitratrichtlinie ein Thema, das uns allen am Herzen liegt. Das Wasser muss sauber und trinkbar bleiben. Der Grenzwert von h\u00f6chstens 50 Milligramm Nitrat pro Liter muss beachtet werden. Es gibt Bereiche in unserem Land, wo dieser Wert \u00fcberschritten wird. Deswegen steht die Bundesregierung in sehr intensiven Gespr\u00e4chen mit den Bundesl\u00e4ndern, die \u00fcber den Bundesrat in dieser Angelegenheit ganz wesentlich mitentscheiden und daran mitwirken, eine \u00f6konomisch tragbare und \u00f6kologisch sinnvolle L\u00f6sung f\u00fcr die D\u00fcngeausbringung zu finden. Wir sind unter der Drohung eines Vertragsverletzungsverfahrens gehalten, dies z\u00fcgig zu tun. Wir werden zeitnah eine \u00c4nderung des D\u00fcngegesetzes zur Beratung in den Deutschen Bundestag einbringen. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber dieses Thema noch einmal reden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173459,"sequence":66,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Stauche, eine letzte Frage zu diesem Bericht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173460,"sequence":67,"sitzung":105,"speaker":"Carola Stauche (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carola Stauche","speaker_fp":"carola-stauche","speaker_key":22.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich schlie\u00dft meine Frage an die von Frau Maisch an. Wir wissen ja, wie sehr sich die Nutztierhaltung in den letzten Jahren ge\u00e4ndert hat. Wir wissen aber auch, dass wir trotz vieler Ver\u00e4nderungen immer noch gro\u00dfe Probleme haben, f\u00fcr die es keine praxistauglichen L\u00f6sungen gibt. Ich m\u00f6chte die Bundesregierung daher fragen, was sie in den n\u00e4chsten Jahren im Bereich der Agrarforschung tut, um der Landwirtschaft weiterzuhelfen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173461,"sequence":68,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Stauche. - Wenn es mein politischer Ansatz w\u00e4re - was es nicht ist -, durch den Hinweis auf nicht funktionierende Forschung die L\u00f6sung der Probleme nur zu verschieben, dann h\u00e4tten wir, glaube ich, weder f\u00fcr die landwirtschaftliche Produktion noch f\u00fcr das Verbrauchervertrauen, noch f\u00fcr unsere politische und gesellschaftliche Diskussion wirklich etwas gewonnen. Deswegen muss gelten: Es geht nicht, dass wir alles auf die Erzeuger abw\u00e4lzen. Wir m\u00fcssen auch an die Wertsch\u00f6pfungskette denken. Das kostet Geld.\n\nZur Frage vom Kollegen Stier: Ich m\u00f6chte auch, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene einheitliche Regelungen schaffen. Es ist dem Tier nicht geholfen, wenn es in ein anderes europ\u00e4isches Land \u00fcbersiedelt und in diesem Land die Tierschutzregeln nicht so streng sind wie bei uns.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173462,"sequence":69,"sitzung":105,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173463,"sequence":70,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen habe ich mit den Niederlanden und D\u00e4nemark eine gemeinsame Initiative gegr\u00fcndet. Wir haben uns bereits in den Niederlanden und in Kopenhagen in D\u00e4nemark getroffen und werden uns jetzt in Deutschland treffen. Wir wollen die Kommission ganz gezielt auf die Interessenlage aufmerksam machen und eine gemeinsame Ebene bzw. gemeinsame Standards schaffen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173464,"sequence":71,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Den Namen des Kollegen Krischer habe ich vorhin notiert, ihn aber nicht verlesen. Muss das noch unbedingt sein? Nein, oder?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173465,"sequence":72,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173466,"sequence":73,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut. Ich bedanke mich f\u00fcr das Entgegenkommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173467,"sequence":74,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173468,"sequence":75,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnen wir, wie vereinbart, diesen Bereich abschlie\u00dfen. Der Minister ist auch ganz erleichtert. Es herrscht allgemeine Begeisterung.\n\nIch darf dann m\u00f6gliche andere Fragen zu Themen der heutigen Kabinettssitzung aufrufen. Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat um das Wort gebeten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173469,"sequence":76,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Krischer konnte jetzt, glaube ich, nicht anders antworten. Da hat er jetzt bestimmt einen gut.\n\nMeine Frage betrifft einen ganz anderen Themenkomplex, n\u00e4mlich den der BND-Aff\u00e4re und des No-Spy-Abkommens. Herr Minister, mich w\u00fcrde interessieren, ob dieses Thema heute im Kabinett er\u00f6rtert worden ist. Falls das nicht der Fall ist, bitte ich Sie, mir einmal zu erkl\u00e4ren, warum sich das Kabinett in der zweiten Sitzungswoche hintereinander nicht mit einem innen- und au\u00dfenpolitisch so relevanten Thema befasst.\n\nIch habe mir die Gesch\u00e4ftsordnung des Kabinetts und der Bundesregierung angesehen. Darin steht explizit geschrieben - das ist \u00a7 15 Absatz 1 -:\n\nDer Bundesregierung sind \u2026 zu unterbreiten alle Angelegenheiten von allgemeiner innen- und au\u00dfenpolitischer \u2026 Bedeutung \u2026\n\nDa die BND-Aff\u00e4re und das No-Spy-Abkommen innen- und au\u00dfenpolitisch unglaublich bedeutsame Themen sind, haben weder ich als Parlamentarierin noch, glaube ich, viele Menschen drau\u00dfen Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass sich das Kabinett nicht mit dieser Frage befasst.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173470,"sequence":77,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173471,"sequence":78,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, in der Tat entspricht es der Gesch\u00e4ftsordnung, dass sich das Kabinett grunds\u00e4tzlich mit allen Fragen, die es an sich zieht und die von Relevanz sind, befassen kann. Das kann nicht in jeder Sitzung und in jeder Stunde der Fall sein.\n\nUm auf Ihre Frage zu antworten: Wir haben uns heute nicht mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Ich erlaube mir allerdings, darauf hinzuweisen, dass in diesem Haus ein Untersuchungsausschuss zu dem Thema NSA besteht -","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173472,"sequence":79,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind ja Parlamentarier! Sie sind das Kabinett!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173473,"sequence":80,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"- ja -, der auch von der Bundesregierung informiert wird bzw. mit dem die Bundesregierung im Gespr\u00e4ch ist. Die Gespr\u00e4che innerhalb des Kabinetts sind das eine. Sie wissen und k\u00f6nnen davon ausgehen, dass das Kabinett eine vertrauensvolle Zusammenarbeit mit allen Pers\u00f6nlichkeiten, die dem Kabinett angeh\u00f6ren, innerhalb und au\u00dferhalb des Kabinetts hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173474,"sequence":81,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Herr Gabriel hat das gar nicht zum Thema gemacht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173475,"sequence":82,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Petzold.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173476,"sequence":83,"sitzung":105,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte gerne nachfragen, ob sich das Kabinett mit der Praxis der Beantwortung Kleiner Anfragen bzw. der Darstellung der Rechtsposition der Bundesregierung und einzelner Fachminister befasst hat, da es am Wochenende eine Aufregung wegen der Beantwortung einer Kleinen Anfrage zum Thema \u201eNotwendigkeit der \u00c4nderung des Grundgesetzes f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe\u201c gegeben hat. Kurz nach der Beantwortung einer Kleinen Anfrage ist de facto die Antwort durch den zust\u00e4ndigen Fachminister, den Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, widerrufen worden.\n\nIch m\u00f6chte gerne wissen, ob diese Beantwortung heute Thema im Kabinett war und welchen Standpunkt die Bundesregierung denn nun tats\u00e4chlich vertritt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173477,"sequence":84,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Das Kabinett hat keine Veranlassung gesehen, sich zu diesem Thema auszutauschen. Sowohl die Bundesregierung in der Beantwortung der Kleinen Anfrage als auch Kollege Maas mit seiner \u00c4u\u00dferung haben dazu das Richtige gesagt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173478,"sequence":85,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173479,"sequence":86,"sitzung":105,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf bezieht sich auch meine Frage. Sie richtet sich nat\u00fcrlich auch an den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundes-ministers der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die -S\u00fcddeutsche Zeitung fasst den Vorgang mit folgenden Worten treffend zusammen:\n\nEinen derartigen Vorgang hat es im politischen Berlin schon l\u00e4nger nicht mehr gegeben. Bundesjustizminister Heiko Maas (SPD) sah sich am Wochenende gen\u00f6tigt, eine Antwort seines eigenen Ministeriums zu einer wichtigen Frage \u00f6ffentlich zu korrigieren.\n\nWir hatten danach gefragt, warum im Referentenentwurf zum Lebenspartnerschaftsgesetz unter \u201eAlternative\u201c \u201ekeine\u201c steht, obwohl der Bundesrat alternativ dazu vorgeschlagen hat, die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare zu \u00f6ffnen.\n\nDarauf antwortet das Bundesjustizministerium in der mir vorliegenden Drucksache, \u00fcber deren G\u00fcltigkeit ich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nichts wei\u00df, das sei keine Alternative:\n\nMit Blick auf die einschl\u00e4gige st\u00e4ndige Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts \u2026 w\u00fcrde eine \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr Paare gleichen Geschlechts eine \u00c4nderung des Grundgesetzes \u2026 vo-raussetzen.\n\nDer Bundesjustizminister hat auf Facebook - das ist gew\u00f6hnlich im parlamentarischen Bereich nicht die offizielle Methode, zu antworten - gesagt, eine Grundgesetz\u00e4nderung sei daf\u00fcr nicht zwingend.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173480,"sequence":87,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen Sie gelegentlich auf die Zeit.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173481,"sequence":88,"sitzung":105,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage die Bundesregierung: Gilt die schriftlich gegebene Antwort in der Drucksache, oder ist das nicht die aktuelle Rechtsauffassung? Wenn Letzteres der Fall ist: Welche aktuelle Rechtsauffassung zu dieser Frage vertritt die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173482,"sequence":89,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Da sich die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nicht verbindlich auf Facebook \u00e4u\u00dfert, sondern in Drucksachen, die Thematik aber eine weiter gehende ist, w\u00fcrde ich gerne den Vertreter des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz um \u00dcbernahme und Stellungnahme zu der Frage bitten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173483,"sequence":90,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann doch der Minister beantworten!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173484,"sequence":91,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es scheint mir jetzt schon vern\u00fcnftig, wenn \u00fcberhaupt eine Antwort zu der Frage erwartet wird, dass der anwesende Staatssekret\u00e4r den Versuch einer solchen unternimmt. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173485,"sequence":92,"sitzung":105,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, das mache ich gerne.\n\nBundesminister Heiko Maas hat in seiner in der Frage zitierten Nachricht auf Facebook, die Sie gerade erw\u00e4hnt haben, gesagt, dass er der Auffassung ist, f\u00fcr eine einfachrechtliche \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr Partner desselben Geschlechts sei nicht zwingend eine Grundgesetz\u00e4nderung erforderlich. Dies entspricht einer in der Literatur vertretenen Einsch\u00e4tzung, etwa von Professor Dr. Frauke Brosius-Gersdorf im Dreier-Kommentar zum Grundgesetz; gemeint ist ihr Kommentar zu Artikel 6 des Grundgesetzes, Randnummer 81. Danach liegt eine \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare in der Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers. Die Haltung der Bundesregierung hat zuletzt der Regierungssprecher in der Regierungspressekonferenz am Montag, 18. Mai 2015, wiedergegeben. Herr Kollege Seibert sagte: Es ist darauf hingewiesen worden, \u201edass der Koalitionsvertrag die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Ehe und Lebenspartnerschaft nicht vorsieht; deshalb wird das in dieser Legislaturperiode auch kein Projekt dieser Bundesregierung werden\u201c.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173486,"sequence":93,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Matthias Gastel, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173487,"sequence":94,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage bezieht sich darauf, dass bei der Bahn inzwischen zum neunten Mal gestreikt wird und die Fahrg\u00e4ste immer st\u00e4rker unter diesen Streiks leiden. Ich m\u00f6chte von Ihnen, der Bundesregierung, gerne wissen, was Sie ganz konkret unternehmen, um diese Situation zu entsch\u00e4rfen. Ich beziehe mich auf Ihre Rolle als Gesetzgeber: Sie k\u00f6nnen Gesetze erlassen oder es ausdr\u00fccklich und bewusst auch bleiben lassen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173488,"sequence":95,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Da muss ich doch darauf hinweisen, dass f\u00fcr die Gesetzgebung der Bundestag zust\u00e4ndig ist und nicht die Bundesregierung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173489,"sequence":96,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung kann Gesetzentw\u00fcrfe einbringen oder auch zur\u00fcckziehen, wie auch immer.\n\nIch spreche den Bund auch in seiner Rolle als Eigent\u00fcmer der DB AG an. Was tun Sie, die Bundesregierung, konkret, um die Situation zu entsch\u00e4rfen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173490,"sequence":97,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage darf ich Folgendes sagen: Wir sind dieser Aufforderung sogar nachgekommen und haben einen Gesetzentwurf eingebracht, der, wenn ich es richtig sehe, am Freitag dieser Woche in zweiter und dritter Beratung behandelt wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173491,"sequence":98,"sitzung":105,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das ist ja das Problem!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173492,"sequence":99,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Gesetzentwurf k\u00f6nnte mit diesem Streik, jedenfalls was das Ergebnis angeht, in Verbindung gebracht werden.\n\nHerr Pr\u00e4sident, muss ich den Abgeordneten um Erlaubnis fragen, oder kann ich selber das Wort an einen anderen Regierungsvertreter weitergeben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173493,"sequence":100,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen den Fragesteller fragen, ob er damit einverstanden ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173494,"sequence":101,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, sind Sie damit einverstanden, dass ich die weitere Beantwortung an den Kollegen Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur weitergebe?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173495,"sequence":102,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es der Qualit\u00e4t der Antwort dienlich ist, ja.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173496,"sequence":103,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Also, ja.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173497,"sequence":104,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r Ferlemann, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173498,"sequence":105,"sitzung":105,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Bundesminister, auch Ihnen vielen Dank f\u00fcr das Lob, das mit Ihrer Einsch\u00e4tzung einhergeht, dass wir kompetent antworten k\u00f6nnen. - Sicherlich ist es so, dass dieser Streik die deutsche Wirtschaft und den Personenverkehr auf der Schiene in Deutschland extrem belastet. Es ist nicht Aufgabe des Bundesverkehrsministers, in einen Tarifkonflikt einzugreifen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173499,"sequence":106,"sitzung":105,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173500,"sequence":107,"sitzung":105,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Gleichwohl ist es so, dass wir in \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen nat\u00fcrlich deutlich machen, dass ein Streik verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein muss, unabh\u00e4ngig davon, dass eine Gewerkschaft das Recht hat, einen Streik auszurufen. Wir sind der Auffassung, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Ma\u00dfnahme angesichts der L\u00e4nge dieses Streiks bei weitem nicht mehr gerechtfertigt ist. Deswegen verhandelt die Gewerkschaft auch mit der Deutschen Bahn AG dar\u00fcber, einen Schlichtungsprozess in Gang zu setzen, und wir haben die Hoffnung, dass es zu dieser Schlichtung kommen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173501,"sequence":108,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173502,"sequence":109,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Schmidt, seit mehreren Wochen wird \u00f6ffentlich ein Vorschlag des Bundeswirtschaftsministeriums zum Thema Klimaschutzabgabe diskutiert. Die Position des Bundeswirtschaftsministers ist bekannt. Mich w\u00fcrde interessieren: War dieses Thema Gegenstand einer Kabinettssitzung? Hat die Bundesregierung eine Auffassung dar\u00fcber, wie mit dem Thema Klimaschutzabgabe weiter verfahren werden soll? Ich frage dies vor dem Hintergrund von Presseberichterstattungen insbesondere in den letzten Tagen, dass der Vorschlag quasi aufgeweicht und wirkungslos gemacht werden soll.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173503,"sequence":110,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, f\u00fcr diese Beschreibung und den Hinweis auf die Diskussionen der letzten Wochen. - Der Bundeswirtschaftsminister hat in seiner Zust\u00e4ndigkeit einen Vorschlag zu einer Frage vorgelegt, die ihm und uns als eine wichtige erscheint. Die Bundesregierung ist \u00fcber diese Frage noch im weiteren Gespr\u00e4ch und wird sich zu gegebener Zeit dazu positionieren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173504,"sequence":111,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173505,"sequence":112,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Schmidt, ich will noch einmal kurz auf meine Eingangsfrage zum BND und zum No-Spy-Abkommen zur\u00fcckkommen. Sie m\u00fcssen mir das noch einmal erkl\u00e4ren.\n\nWie muss ich mir das vorstellen? Wie entscheidet ein Kabinett \u00fcberhaupt dar\u00fcber, was es f\u00fcr wichtig oder unwichtig h\u00e4lt? Allein in der letzten Woche haben Minister de Maizi\u00e8re, wichtiger Minister, Minister des Innern, das Kanzleramt, Vizekanzler Gabriel und der Justizminister \u00fcber die Presse Vorschl\u00e4ge gemacht, Anforderungen formuliert oder sogar Forderungen aufgestellt, was im Hinblick auf die BND-Aff\u00e4re und das No-Spy-Abkommen von der Bundesregierung jetzt zu erwarten ist. Sie sind Teil der Bundesregierung - die vier Genannten sind auch Teil der Bundesregierung -, und Sie erkl\u00e4ren mir jetzt, dass Sie sich entgegen Ihrer Gesch\u00e4ftsordnung - es geht um wichtige innen- und au\u00dfenpolitische Dinge - mit solchen Fragen das zweite Mal hintereinander in einer Sitzungswoche nicht befassen. Das kann man doch nicht verstehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173506,"sequence":113,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, wir alle, die wir hier, in welcher Funktion auch immer, Regierungsverantwortung tragen oder getragen haben, wissen, dass sich Kabinettssitzungen dadurch auszeichnen, dass in ihnen \u00fcber Tagesordnungspunkte entschieden wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173507,"sequence":114,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, da steht auch \u201eBeratung\u201c, nicht nur \u201eBeschlussfassung\u201c!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173508,"sequence":115,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen gibt es in Kabinettssitzungen Vorlagen, Gesetzentw\u00fcrfe und Berichte. Der Teil des allgemeinen Gespr\u00e4chs ist immer sehr kurz gehalten, und das ist auch gut so. Diese Diskussionen und Fragen geh\u00f6ren in den politischen Diskussionsprozess. Soweit Entscheidungsbedarf f\u00fcr die Bundesregierung besteht, wird er selbstverst\u00e4ndlich im Bundeskabinett befriedigt. Solch ein Entscheidungsbedarf ist f\u00fcr mich nicht erkennbar.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173509,"sequence":116,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage. - Volker Beck.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173510,"sequence":117,"sitzung":105,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Frage, die den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern betrifft. - Der Focus berichtete gestern \u00fcber Aufst\u00e4nde in Mazedonien und meldete, in diesem Land mitten in Europa drohe uns ein Brandherd wie in der Ukraine. Mazedonien ist von uns als sicheres Herkunftsland eingestuft. In der Stadt Kumanovo gab es bei einer Schie\u00dferei mit Aufst\u00e4ndischen 22 Tote. Die bulgarische Regierung hat gestern erkl\u00e4rt, sie verlege ihre Truppen an die Grenze zu Mazedonien - f\u00fcr den Fall, dass sich die Lage dramatisch verschlechtere.\n\nIch frage die Bundesregierung, welche Konsequenzen dies f\u00fcr die Einstufung von Mazedonien als sicherer Herkunftsstaat im Rahmen des Asylrechts aktuell hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173511,"sequence":118,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung betrachtet die Entwicklung in Mazedonien mit Sorge. Sie ist dar\u00fcber in Gespr\u00e4chen und im Kontakt mit der dortigen Seite. Es handelt sich in der Tat um gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen. Deren Hintergr\u00fcnde sind nicht genau erkennbar. Eine Auswirkung auf die Einstufung als sicheres Herkunftsland wird aber nicht gesehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173512,"sequence":119,"sitzung":105,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173513,"sequence":120,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt gibt es noch eine Frage zu sonstigen Themen au\u00dferhalb der Kabinettssitzung. - Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173514,"sequence":121,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Frage, auch wieder zum Komplex \u201eBND-Aff\u00e4re\u201c und vor allen Dingen zu den Selektorenlisten BND\/NSA. - In der gemeinsamen Sitzung des Parlamentarischen Kontrollgremiums und der Obleute des Parlamentarischen Untersuchungsausschusses am 22. April hat der Chef des Bundeskanzleramts, Peter Altmaier, den dort Anwesenden fest zugesagt, dass es nur eine Frage von Tagen sei, bis eine Entscheidung dar\u00fcber falle, in welcher Form die Selektorenlisten den Parlamentariern, also dem Parlamentarischen Kontrollgremium und dem Untersuchungsausschuss, \u00fcbergeben werden.\n\nWarum bricht jetzt an dieser Stelle das Kanzleramt seine Zusage gegen\u00fcber den Parlamentariern? Ich habe vorhin einer Meldung der Deutschen Presse-Agentur entnommen, dass vor Pfingsten nicht mit einer Entscheidung in dieser Sache zu rechnen ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173515,"sequence":122,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, ich darf die Aussage in Ihrer Frage, dass die Bundesregierung Zusagen bricht, zur\u00fcckweisen.  Die Bundesregierung bricht nie Zusagen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173516,"sequence":123,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vom 22. April bis Pfingsten! Sie k\u00f6nnen ja einmal nachrechnen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173517,"sequence":124,"sitzung":105,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf zur weiteren Beantwortung an den Staats-minister bei der Bundeskanzlerin \u00fcbergeben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173518,"sequence":125,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, zwischen dem 22. April und Pfingsten liegen mehr als ein paar Tage!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173519,"sequence":126,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, wie Sie wissen und wie wir auch \u00f6ffentlich dargelegt haben, ist Grundlage f\u00fcr die Entscheidung ein Konsultationsverfahren. Nach dem V\u00f6lkerrecht sind wir verpflichtet, ein solches Verfahren mit den Vereinigten Staaten von Amerika durchzuf\u00fchren. Da dieses noch andauert, k\u00f6nnen wir uns im Augenblick nicht dazu \u00e4u\u00dfern, an welchem konkreten Tag wir zu einer Entscheidung der Bundesregierung \u00fcber die Offenlegung kommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173520,"sequence":127,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann war die Aussage von Altmaier falsch!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173521,"sequence":128,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":630.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, die war richtig.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173522,"sequence":129,"sitzung":105,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind nun selbst bei gro\u00dfz\u00fcgiger Auslegung unseres eigenen Reglements am Ende des daf\u00fcr vorgesehenen Befragungszeitraums. Deswegen bitte ich um Nachsicht, dass ich jetzt keine weiteren Zusatzfragen zulasse, die es zweifellos zu diesem Thema noch gibt.\n\nIch beende nun die Regierungsbefragung und rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/4907, 18\/4927\n\nDie Fragestunde beginnt wie immer, wenn es dringliche Fragen gibt, mit der Beantwortung ebendieser Fragen.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die dringliche Frage 1 des Kollegen Oliver Krischer aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Forderungen der bayerischen Landesregierung zur Verlegung der SuedLink-Stromtrasse (\ufffdwww.tagesschau.de\/multimedia\/video\/video-85491.html), und welche Kostensteigerungen w\u00e4ren damit nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung verbunden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2192,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173523,"sequence":130,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne beantworte ich die Frage des Abgeordneten Krischer zu den Forderungen der bayerischen Landes-regierung zur Verlegung der SuedLink-Stromtrasse.\n\nDie von der bayerischen Landesregierung im Rahmen der bis zum 15. Mai 2015 laufenden Konsultationen zum Netzentwicklungsplan 2024 eingereichte Stellungnahme wird die Bundesnetzagentur ebenso wie andere Stellungnahmen intensiv pr\u00fcfen und in ihre finale Best\u00e4tigung des Netzentwicklungsplans gem\u00e4\u00df \u00a7 12 c Absatz 4 Energiewirtschaftsgesetz einflie\u00dfen lassen. Die Bundesnetzagentur pr\u00fcft vor ihrer Best\u00e4tigung des Netzentwicklungsplanes, ob der energiewirtschaftliche \u00dcbertragungsbedarf der einzelnen Vorhaben zwischen den von den Netz\u00fcbertragungsbetreibern jeweils vorgeschlagenen Anfangs- und Endpunkten tats\u00e4chlich besteht.\n\nDie konkrete Trassenf\u00fchrung zwischen bestimmten Anfangs- und Endpunkten ist bei den Vorhaben in Bundeszust\u00e4ndigkeit, wie zum Beispiel dem sogenannten SuedLink - Bundesbedarfsplanvorhaben Nummern 3 und 4 -, erst Aufgabe der dann nachfolgenden Verfahren der Bundesfachplanung und der Planfeststellung, in denen eine Trasse mit den geringstm\u00f6glichen Auswirkungen auf Mensch, Natur und weitere Schutzg\u00fcter ermittelt wird. Diesen Verfahren kann die Bundesregierung nicht vorgreifen, und dementsprechend wird auch keine Bewertung bestimmter Trassenf\u00fchrungsvorschl\u00e4ge vorgenommen.\n\nDie Kosten einer bestimmten Trasse ergeben sich sowohl aus der L\u00e4nge der Trasse als auch aus \u00f6rtlichen Begebenheiten und den Verkabelungsanteilen. Daher k\u00f6nnen auch aktuell n\u00e4here Aussagen zu Kostenfolgen m\u00f6glicher Trassenf\u00fchrungen seitens der Bundesregierung nicht gemacht werden. So weit die Antwort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173524,"sequence":131,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173525,"sequence":132,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, entschuldigen Sie bitte, aber ich frage mich ehrlich - das ist vielleicht nicht ganz parlamentarisch -, ob Sie mich und die deutsche \u00d6ffentlichkeit ver\u00e4ppeln wollen. Sie lesen uns hier den Gesetzestext und die Rechtsgrundlagen vor. Dabei f\u00fchren wir eine \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber, dass ein Bundesland, in dem eine Partei regiert, die Koalitionspartner ist, den Netzausbau ablehnt und dass eine Landeswirtschaftsministerin sagt: Bei uns sollen keine Leitungen gebaut werden, sondern sie sollen durch Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg verlaufen. Bayern soll zwar den Strom erhalten, aber keine Leitungen bekommen. - Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie all das technisch gehen soll. Das w\u00e4re all das, was hinter der Frage steht.\n\nDa die Bundesregierung offensichtlich keine Meinung zu all diesen Vorg\u00e4ngen hat, m\u00f6chte ich Sie fragen - der Wirtschaftsminister hat sich dazu ja schon in fr\u00fcheren Diskussionen ge\u00e4u\u00dfert -: Wird es in irgendeiner Weise eine politische L\u00f6sung dieses Konfliktes geben, oder ist das am Ende alles nur eine Frage des formalen Verfahrens bei der Bundesnetzagentur in der Art, wie Sie es mir gerade vorgelesen haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173526,"sequence":133,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beckmeyer, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173527,"sequence":134,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, wenn Sie das ernst meinen, was Sie in Ihrer Frage geschrieben haben, so geht es darum, dass Sie nach den Konsequenzen fragen, die die Bundesregierung zu ziehen hat. Die Bundesregierung kann zurzeit keine Konsequenzen aus dem, was Sie in Ihrer Frage formuliert haben, ziehen, weil das Verfahren, das ich Ihnen eben geschildert habe, das Verfahren ist, nach dem gehandelt wird. Und dieses Verfahren ist eindeutig: Die Bundesnetzagentur hat in dieser Angelegenheit eine sehr wichtige Rolle inne, da sie bei dem Thema Bundesfachplanung im Grunde - man w\u00fcrde es neudeutsch so sagen - die Hosen anhat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173528,"sequence":135,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173529,"sequence":136,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann darf ich hier feststellen, dass die Bundesregierung keinerlei Aktivit\u00e4ten unternimmt, um eine Kl\u00e4rung hinsichtich der Position Bayerns - die sagen ja: wir stellen den gesamten Netzausbau im Bereich HG\u00dc infrage - herbeizuf\u00fchren. Das kommt bei Ihnen also \u00fcberhaupt nicht vor, und es hat f\u00fcr Sie keinerlei politische Relevanz, in irgendeiner Weise zu kl\u00e4ren, wie wir beim -Netzausbau vorankommen. Habe ich Sie da richtig verstanden, dass dies im Moment die Rolle der Bundes-regierung ist, dass sie sich also f\u00fcr alles M\u00f6gliche interessiert, aber nicht f\u00fcr das, wof\u00fcr sie zust\u00e4ndig ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173530,"sequence":137,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173531,"sequence":138,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Krischer, da haben Sie mich nicht richtig verstanden. Die Bayerische Staatsregierung hat n\u00e4mlich ihre Stellungnahme in ihrem Schreiben an die Bundesnetzagentur mit Datum vom 5. Mai 2015 im Rahmen -eines laufenden Planungsprozesses abgegeben. Die Bundesnetzagentur nimmt diese Stellungnahme der Staats-regierung wie andere Stellungnahmen auf, pr\u00fcft und bewertet sie.\n\nDas Entscheidende, Herr Krischer - daran \u00e4ndert auch diese Stellungnahme der Bayerischen Staatsregierung \u00fcberhaupt nichts -, ist: Anfangs- und Endpunkte der entsprechenden Leitungen sind in der letzten Legislaturperiode durch den Bundestag beschlossen worden; und daran halten wir uns. Das ist die Ausgangslage, und vor diesem Hintergrund wird die Bundesfachplanung durch die Bundesnetzagentur betrieben werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173532,"sequence":139,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Fragen zu dieser dringlichen Frage. Damit danke ich Ihnen, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zu den dringlichen Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung.\n\nAls Erstes rufe ich die dringliche Frage 2 der Kollegin Mihalic auf:\n\nInwieweit unterst\u00fctzt die Bundesregierung angesichts der Berichterstattung im Norddeutschen Rundfunk, NDR, vom 17. Mai 2015 zur mutma\u00dflichen Misshandlung von Gewahrsamsinsassen durch Beamte der Bundespolizei die Forderung, die Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten zu schaffen, bei dem unter anderem Hinweise zu solchen Vorg\u00e4ngen anonym au\u00dferhalb der Hierarchie gemeldet werden k\u00f6nnen?\n\nHerr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173533,"sequence":140,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Mihalic! Ich beantworte die Frage wie folgt: Derzeit wird an den Sachverhaltsaufkl\u00e4rungen der Vorw\u00fcrfe gearbeitet. Die Staats-anwaltschaft Hannover ermittelt den Sachverhalt und hat mit den Zeugenvernehmungen begonnen. Die Bundespolizei unterst\u00fctzt die Ermittlungen der Staatsanwaltschaft Hannover mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln.\n\nDa eine Einsicht in die Ermittlungsakten der Staatsanwaltschaft Hannover bislang noch nicht m\u00f6glich war, liegen der Bundespolizei selbst noch keine umfassenden Erkenntnisse zum Sachverhalt vor. Die Bundespolizei hat Akteneinsicht beantragt. Diese ist nach Aussage der zust\u00e4ndigen Staatsanw\u00e4ltin fr\u00fchestens nach den Zeugenvernehmungen im Ermittlungsverfahren m\u00f6glich.\n\nDie Bundespolizei f\u00fchrt ein Disziplinarverfahren gegen den Beamten; in diesem Verfahren werden auf -Bitten der Staatsanwaltschaft Hannover derzeit keine eigenen Zeugenvernehmungen vorgenommen, um das laufende Ermittlungsverfahren nicht zu st\u00f6ren.\n\nSollten sich die Vorw\u00fcrfe best\u00e4tigen, werden wir - das hei\u00dft das Bundesministerium des Innern und die Bundespolizei - mit allen Konsequenzen dagegen vorgehen und auch alle weiteren M\u00f6glichkeiten in Betracht ziehen, die helfen k\u00f6nnen, solche Vorf\u00e4lle k\u00fcnftig zu vermeiden bzw. schnell aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173534,"sequence":141,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173535,"sequence":142,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Dr. Schr\u00f6der. Die Antwort auf meine Frage w\u00e4re noch gut, also inwieweit die Bundesregierung im Hinblick auf die Vorf\u00e4lle, die wir aus Hannover zur Kenntnis nehmen mussten, die Einrichtung der Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten bewertet, an die sich auch Bedienstete innerhalb der Polizei wenden k\u00f6nnen, um solche Vorg\u00e4nge auch au\u00dferhalb der -Hierarchie vortragen zu k\u00f6nnen.\n\nEs w\u00e4re sehr freundlich, wenn Sie mir zun\u00e4chst meine Ausgangsfrage beantworten w\u00fcrden, bevor ich dazu eine Nachfrage stelle.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173536,"sequence":143,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Schr\u00f6der.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173537,"sequence":144,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Das war ein Missverst\u00e4ndnis. Ich habe dann die dringliche Frage 3 als Frage 2 angesehen. Insofern schlage ich vor, dass ich Ihnen erst einmal die Antwort auf die Frage, um die es Ihnen eigentlich ging, vorlese. Es geht also darum, an welche Stelle au\u00dferhalb der Hie-rarchie sich Polizistinnen und Polizisten der Bundespolizei oder auch des BKA angesichts der aktuellen Misshandlungsvorw\u00fcrfe gegen Beamte der Bundespolizei aktuell wenden k\u00f6nnen, um Hinweise auf solche Vorg\u00e4nge zu melden.\n\nGrunds\u00e4tzlich haben alle Beamten der Bundespolizei die M\u00f6glichkeit, sich au\u00dferhalb des Dienstweges an die Stabsstellen Innenrevision ihrer jeweiligen Bundespolizeidirektionen zu wenden. Unabh\u00e4ngig davon besteht auch f\u00fcr Bundespolizisten die M\u00f6glichkeit, derartige Vorf\u00e4lle bei der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft oder Landespolizeibeh\u00f6rde anzuzeigen. Hierzu sind sie aufgrund des Legalit\u00e4tsprinzips verpflichtet, wenn sie Kenntnis von einer Straftat erlangt haben, die kein reines Antragsdelikt ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173538,"sequence":145,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173539,"sequence":146,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte dazu gerne eine Nachfrage stellen. Das Problem war ja - wir haben vorhin schon im Innenausschuss dar\u00fcber gesprochen -, dass die Vorf\u00e4lle erst so sp\u00e4t bekannt geworden sind, dass es also ungef\u00e4hr ein Jahr gedauert hat, bis \u00fcberhaupt innerhalb der Bundespolizei bekannt wurde, dass es auf dieser Dienststelle mutma\u00dflich solche Vorf\u00e4lle gegeben hat, und dann nat\u00fcrlich auch erst der \u00d6ffentlichkeit bekannt werden konnte.\n\nWie w\u00fcrden Sie es angesichts der Tatsache, dass die Vorf\u00e4lle erst ein Jahr sp\u00e4ter bekannt geworden sind, einsch\u00e4tzen, dass sich Polizeibeamte, die solche Vorf\u00e4lle nicht sofort, sondern erst verz\u00f6gert melden, selbst der Gefahr der Strafverfolgung im Hinblick auf Straftaten wie Strafvereitelung im Amt aussetzen? Sehen Sie einen gesetzgeberischen Handlungsbedarf, in diesem Bereich irgendetwas zu ver\u00e4ndern, um meldende Polizeibeamte nicht unmittelbar der Gefahr der Strafverfolgung auszusetzen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173540,"sequence":147,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173541,"sequence":148,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Dilemma besteht nat\u00fcrlich immer. Wenn ein Polizeibeamter wegguckt, wenn solche Misshandlungen passieren, oder es erst verz\u00f6gert meldet, wenn er davon Kenntnis erlangt, dann belastet er sich automatisch immer selbst. Entweder ist es unterlassene Hilfeleistung - unter Umst\u00e4nden Strafvereitelung im Amt -, oder es ist die Vort\u00e4uschung einer Straftat, wenn er Meldung macht, aber nichts vorgefallen ist. Selbst wenn ein Polizeibeamter einen solchen Vorfall anonym an eine v\u00f6llig unabh\u00e4ngige Stelle meldet, muss dieser Meldung in einem Rechtsstaat ja nachgegangen werden. Insofern glaube ich nicht, dass wir aus diesem Dilemma herauskommen, auch wenn wir uns noch so sehr darum bem\u00fchen. Wichtig ist, dass innerhalb der Polizei eine Kultur herrscht, derzufolge solche Vorf\u00e4lle sofort gemeldet werden. Das ist entscheidend.\n\nWir m\u00fcssen jetzt genau analysieren, was an diesen Vorf\u00e4llen dran ist und weshalb auf diese Vorf\u00e4lle, wenn sie sich best\u00e4tigen, nicht ad\u00e4quat reagiert wurde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173542,"sequence":149,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben hierzu keine Fragen mehr. Ihre erste Frage war ja eben nicht richtig beantwortet worden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173543,"sequence":150,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte noch eine Frage!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173544,"sequence":151,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben noch eine Frage? - Eben wurden ja die Antworten vertauscht. Deshalb k\u00f6nnen Sie jetzt Ihre zweite Nachfrage stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173545,"sequence":152,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau, das ist vorhin etwas durcheinandergeraten. Deswegen m\u00f6chte ich jetzt in diesem Zusammenhang noch eine Frage stellen.\n\nDie Frage bezieht sich auf die M\u00f6glichkeit der parlamentarischen Kontrolle, um solchen Vorg\u00e4ngen in irgendeiner Art und Weise nachgehen oder davon erfahren zu k\u00f6nnen. Da besteht f\u00fcr uns im Moment wirklich nur die M\u00f6glichkeit, das im Innenausschuss zu erfragen. Es gibt eben keine Einrichtung im Parlament, beispielsweise analog zu der des Wehrbeauftragten, die uns bei der parlamentarischen Kontrolle der Bundespolizei und der Sicherheitsbeh\u00f6rden unterst\u00fctzt. Deswegen stellt sich mir die Frage - da bitte ich um Beantwortung -, was die Bundesregierung zurzeit tut oder bei solchen Vorf\u00e4llen proaktiv leisten kann, um uns bei der Aufgabe der parlamentarischen Kontrolle zu unterst\u00fctzen.\n\nIch habe heute einmal in den Raum gestellt: Wenn wir von solchen Vorf\u00e4llen nicht aus den Medien erfahren h\u00e4tten, h\u00e4tte es dann zum Beispiel eine proaktive Unterrichtung der Bundesregierung gegeben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173546,"sequence":153,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173547,"sequence":154,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Parlamentarische Kontrolle wird ja vor allen Dingen dadurch ausge\u00fcbt, dass sich betroffene Beamte direkt an ihren Abgeordneten wenden. Das ist die sinnvollste, direkteste und wirkungsvollste Form der parlamentarischen Kontrolle.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173548,"sequence":155,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da verstehen Sie etwas falsch, Herr Schr\u00f6der!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173549,"sequence":156,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Das erleben wir tagt\u00e4glich, gerade auch im Zusammenhang mit der Bundespolizei. Wenn es dort Missst\u00e4nde gibt, k\u00f6nnen sich die Bundespolizeibeamtinnen und Bundespolizeibeamten nat\u00fcrlich an die Beschwerdestelle ihrer Dienststelle wenden. Wenn es wirklich um Straftaten geht, k\u00f6nnen sie sich an die Staatsanwaltschaft bzw. an die Landespolizei - auch anonym - wenden. Sie k\u00f6nnen sich aber selbstverst\u00e4ndlich auch an den Abgeordneten wenden.\n\nNach derzeitigem Stand - wir sind ja jetzt bei der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung - sind wir aber noch nicht so weit, dass \u00fcber weitere Konsequenzen nachzudenken w\u00e4re, insbesondere \u00fcber die Frage, inwieweit es besondere Beauftragte geben muss.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173550,"sequence":157,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann hat jetzt der Kollege Christian Str\u00f6bele die Gelegenheit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173551,"sequence":158,"sitzung":105,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben darauf hingewiesen, dass ein Ermittlungsverfahren gegen eine Person anh\u00e4ngig ist. Das ist sch\u00f6n. Sie haben auch darauf hingewiesen, dass m\u00f6glicherweise Beamte, die zur gleichen Zeit im Dienst waren, keine Meldung erstattet haben, weil sie sich in dem Zuge vielleicht selbst bezichtigen m\u00fcssten, dass sie nichts unternommen haben, es geduldet, hingenommen haben, vielleicht sogar mitgemacht haben.\n\nHaben Sie als Beh\u00f6rde die notwendigen Ermittlungen angestellt, um festzustellen, wer in dieser Zeit, in der das passiert sein soll, mit dem Verd\u00e4chtigen zusammen Dienst gehabt hat? Ich kann mir vorstellen, dass jeder, der im Hauptbahnhof von Hannover in eine schwierige Situation kommt, nun f\u00fcrchten muss, dass er mit Beamten konfrontiert wird und Beamten ausgeliefert wird, die bei einer solchen Sache schon einmal dabei gewesen sind oder zumindest etwas mitbekommen haben und nichts unternommen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173552,"sequence":159,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173553,"sequence":160,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst: Wir sind bei der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung. Es geht um schwerwiegende Vorw\u00fcrfe. Es muss durch die Staatsanwaltschaft genau aufgekl\u00e4rt werden, ob sich diese Vorw\u00fcrfe best\u00e4tigen. Es ist auch gut, dass das eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde macht und nicht die Bundespolizei selbst.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt die Bundespolizei die Staatsanwaltschaft. Dabei geht es nat\u00fcrlich auch darum, s\u00e4mtliche Unterlagen und insbesondere das Gewahrsamsbuch, in dem all das ja genau dokumentiert ist, -herauszugeben, genau zu benennen, wer zu diesem Zeitpunkt Dienst hatte und wann die Person, die in Gewahrsam genommen wurde, an die Landespolizei \u00fcbergeben wurde, die dann ja wegen m\u00f6glicher Rauschgiftdelikte weiter ermittelt. Es ist innerhalb dieses staatsanwaltschaftlichen Ermittlungsverfahrens nat\u00fcrlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass diese Unterlagen jetzt unmittelbar zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173554,"sequence":161,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann die Gelegenheit, eine Frage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173555,"sequence":162,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe Ihre Ausf\u00fchrungen vorhin nicht verstanden. Wie kommen Sie auf die Idee, vorzuschlagen, dass Polizeibeamte der Bundespolizei die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, sich in einem solchen Kontext, den wir hier erfragen, an den Abgeordneten im Wahlkreis zu wenden? Wie soll ich mir das vorstellen: Jemand kommt in mein Wahlkreisb\u00fcro, und ich berate ihn auch noch dar\u00fcber? Das kann doch kein Ersatz sein f\u00fcr rechtlich klare Verfahrensregelungen, die wir haben oder eben nicht haben, sodass wir solche installieren m\u00fcssten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173556,"sequence":163,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173557,"sequence":164,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Sie interpretieren mich bewusst falsch. Deshalb m\u00f6chte ich es auch klarstellen. Ich habe gerade erkl\u00e4rt, dass wir selbstverst\u00e4ndlich die notwendigen Kontroll-mechanismen innerhalb der Beh\u00f6rde Bundespolizei haben m\u00fcssen.\n\nDie Kollegin Mihalic hat mich gefragt, was bei der parlamentarischen Kontrolle noch verbessert werden kann. Dies ist zun\u00e4chst einmal eine Frage des Parlaments selbst. Dann habe ich darauf hingewiesen, dass die parlamentarische Kontrolle generell bzw. zumeist dadurch ausge\u00fcbt wird, dass der Bundestagsabgeordnete Hinweise bekommt. Das bezieht sich jetzt aber nicht speziell auf Vorg\u00e4nge bei der Bundespolizei, sondern gilt ganz generell.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173558,"sequence":165,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin Keul m\u00f6chte noch eine Nachfrage stellen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173559,"sequence":166,"sitzung":105,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor jetzt die Verwirrung vollst\u00e4ndig ist: Ich glaube, Kollegin Mihalic so verstanden zu haben, dass sie fragte, ob denn die Bundesregierung als oberste Dienstherrin der Bundespolizei von dem Vorfall erfahren h\u00e4tte, nicht das Parlament.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173560,"sequence":167,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173561,"sequence":168,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mihalic hat danach gefragt, inwieweit der Bundestag seine Kontrolle besser aus\u00fcben kann; das war die Frage von Frau Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173562,"sequence":169,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie die Bundesregierung das Parlament dabei unterst\u00fctzt, habe ich gefragt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173563,"sequence":170,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt aber Ihre Frage nicht verstanden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173564,"sequence":171,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kann die Frage ja beantwortet werden!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173565,"sequence":172,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe keine weiteren Nachfragen zu dieser Frage.\n\nWir kommen zur dringlichen Frage 3 der Kollegin Mihalic:\n\nAn welche Stelle au\u00dferhalb der Hierarchie k\u00f6nnen sich angesichts der Misshandlungsvorw\u00fcrfe gegen Beamte der Bundespolizei Polizistinnen und Polizisten der Bundespolizei oder auch des Bundeskriminalamtes aktuell wenden, um Hinweise auf solche Vorg\u00e4nge zu melden?\n\nFrau Mihalic, wenn Sie damit einverstanden sind, dass wir die Beantwortung durch die Antwort des Staatssekret\u00e4rs von vorhin als gegeben ansehen, w\u00fcrde ich Ihnen jetzt die Gelegenheit geben, Ihre Nachfragen zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173566,"sequence":173,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Antwort auf die dringliche Frage 3 bereits zusammen mit der Antwort auf die dringliche Frage 2 vorgelesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173567,"sequence":174,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Sie haben sie eben schon beantwortet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173568,"sequence":175,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann die Antwort gerne noch mal vortragen, wenn das gew\u00fcnscht ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173569,"sequence":176,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf k\u00f6nnen wir vielleicht verzichten, und stattdessen kann Ihnen die Kollegin Mihalic jetzt Zusatzfragen stellen. - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173570,"sequence":177,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte gerne meine Zusatzfrage stellen und dabei die Gelegenheit nutzen, das vorhin Gesagte noch einmal aufzugreifen, weil sich meine Frage auf denselben Sachzusammenhang bezieht.\n\nEs gibt aktuell ja keine unabh\u00e4ngige Stelle, an die sich Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte wenden k\u00f6nnen; alles ist entweder in die Hierarchie der Bundespolizei oder in einen anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Kontext eingebunden, der nicht unbedingt als unabh\u00e4ngig bezeichnet werden kann. Da stellt sich nat\u00fcrlich schon die Frage, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, eine Stelle sozusagen au\u00dferhalb jeder Hierarchie zu schaffen - auch um zum Beispiel eine bessere parlamentarische Kontrolle zu gew\u00e4hrleisten -, an die sich Beamte und Beamtinnen in einem solchen Fall wenden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen, inwiefern die Bundesregierung ein solches Ansinnen unterst\u00fctzt, auch unter dem Gesichtspunkt, die parlamentarische Kontrolle zu verbessern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173571,"sequence":178,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173572,"sequence":179,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich gibt es schon jetzt unabh\u00e4ngige Stellen, an die sich ein Bundespolizist wenden kann, wenn er Gesetzesverst\u00f6\u00dfe mitbekommt. Er kann sich zum Beispiel an die Landespolizei wenden. Sie ist unabh\u00e4ngig, ist nicht in die Hierarchie der Bundespolizei eingebunden. Selbstverst\u00e4ndlich kann er sich auch an die Staatsanwaltschaft wenden. Das ist auch die richtige Stelle, wenn es um die Verfolgung von Straftaten geht.\n\nInsofern glaube ich nicht, dass wir durch die Schaffung von weiteren Stellen aus dem Dilemma herauskommen, das Sie vorhin angesprochen haben, n\u00e4mlich dass sich derjenige, der bei einer Straftat nicht hingeguckt hat oder Beteiligter war, unter Umst\u00e4nden selbst belastet, wenn er diese Straftat anzeigt. Aus diesem Dilemma kommt man auch nicht heraus, wenn man eine zus\u00e4tzliche Stelle schafft, die beispielsweise bei der Bundespolizei oder eben auch woanders angesiedelt ist. Nichtsdestotrotz werden wir nat\u00fcrlich nach Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes, wenn die Staatsanwaltschaft die Ermittlungen abgeschlossen hat, auch \u00fcber solche Dinge reden m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173573,"sequence":180,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173574,"sequence":181,"sitzung":105,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal meine Frage von vorhin aufgreifen, die meine Kollegin zwar auch schon einzugrenzen versucht hat, was aber nicht zu einer hinreichenden Beantwortung Ihrerseits gef\u00fchrt hat: Wie unterst\u00fctzt die Bundesregierung konkret die heutigen M\u00f6glichkeiten der parlamentarischen Kontrolle, wenn es darum geht, von solchen Vorf\u00e4llen bei der Bundespolizei Kenntnis zu erlangen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173575,"sequence":182,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173576,"sequence":183,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wir unterst\u00fctzen die parlamentarische Kontrolle als Bundesregierung vor allen Dingen dadurch, dass wir Informationen zur Verf\u00fcgung stellen. Das haben wir heute im Innenausschuss gemacht. Der Pr\u00e4sident des Bundespolizeipr\u00e4sidiums ist heute sofort in den Innenausschuss gekommen, aber auch der Pr\u00e4sident der zust\u00e4ndigen Bundespolizeidirektion. Das ist nach unserer Auffassung die beste Form der Unterst\u00fctzung der parlamentarischen Kontrolle.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173577,"sequence":184,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zur dringlichen Frage 4 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung bez\u00fcglich der Beihilfe oder des Unterlassens von Hilfeleistungen durch Beamte der Bundespolizei w\u00e4hrend der mutma\u00dflichen Misshandlungen von Fl\u00fcchtlingen in den Gewahrsamszellen der Bundespolizeiinspektion Hannover am 9. M\u00e4rz 2014 und am 25. September 2014 durch den von der Staatsanwaltschaft Hannover Beschuldigten (vergleiche www.ndr.de: \u201eFl\u00fcchtlinge in Polizeizelle gequ\u00e4lt?\u201c vom 17. Mai 2015), und welche \u00e4hnlichen Vorf\u00e4lle bei der Bundespolizei sind der Bundesregierung in den letzten drei Jahren bekannt geworden?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173578,"sequence":185,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage des Abgeordneten Str\u00f6bele wie folgt: Der Sachverhalt bez\u00fcglich der angenommenen Misshandlungen von Fl\u00fcchtlingen wird derzeit von der Staatsanwaltschaft Hannover ermittelt. Die Staats-anwaltschaft hat darum gebeten, die eigenen Ermittlungen der Bundespolizei ruhen zu lassen, bis die staats-anwaltschaftlichen Ermittlungen abgeschlossen sind. \u00dcber m\u00f6gliche weitere Beteiligungen kann daher keine Aussage getroffen werden.\n\nDer Bundespolizei liegen keine Erkenntnisse \u00fcber die Misshandlung von Fl\u00fcchtlingen in Gewahrsamszellen in den vergangenen drei Jahren vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173579,"sequence":186,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173580,"sequence":187,"sitzung":105,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da Sie vorhin eine \u00e4hnliche Frage von mir nur zu einem ganz kleinen Teil beantwortet haben, stelle ich sie jetzt noch einmal ganz konkret: Sind die Mitarbeiter der Bundespolizei, gegen die entweder direkt ein strafrechtliches Ermittlungsverfahren l\u00e4uft, gegen die ein Verdacht besteht oder die zumindest w\u00e4hrend der Zeit, in der die Vorf\u00e4lle passiert sein sollen, anwesend gewesen sind, noch im Dienst? M\u00fcssen also Personen, die den Hauptbahnhof in Hannover aufsuchen, gew\u00e4rtig sein, dass sie mit solchen Mitarbeitern der Bundespolizei konfrontiert werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173581,"sequence":188,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173582,"sequence":189,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Der Hauptbeschuldigte ist nicht im Dienst. Ob die anderen zurzeit im Dienst sind oder sich noch im Urlaub befinden oder anderswo sind, das kann ich nicht sagen; das entzieht sich momentan meiner Kenntnis. Aber es ist daf\u00fcr gesorgt worden, dass der Hauptbeschuldigte nicht mehr berechtigt ist, in der \u00d6ffentlichkeit eine Waffe oder eine Uniform zu tragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173583,"sequence":190,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173584,"sequence":191,"sitzung":105,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie, nach dem, was Sie vorhin schon ausgef\u00fchrt und auch jetzt angedeutet haben, mit mir der Auffassung, dass auch Personen, die anwesend waren, die m\u00f6glicherweise Wahrnehmungen gemacht haben, aber offensichtlich nichts unternommen haben, ungeeignet sind, weiterhin an der Dienststelle Dienst zu tun, zumindest so lange, bis die Vorf\u00e4lle gekl\u00e4rt und Konsequenzen gezogen worden sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173585,"sequence":192,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173586,"sequence":193,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss jetzt die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung ergeben. Nach meinem Kenntnisstand sind weitere Beschuldigte nicht mehr an dieser Dienststelle im Dienst, sondern sind bereits an anderen Dienststellen t\u00e4tig. Die Antwort w\u00fcrde ich Ihnen aber gerne schriftlich nachreichen, um detaillierter Stellung nehmen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173587,"sequence":194,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Meldungen zu einer Nachfrage. Damit sind die dringlichen Fragen aufgerufen und beantwortet.\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/4907 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nDie Fragen 1 und 2 der Abgeordneten Katrin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 3 des Abgeordneten Matthias Gastel wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 4 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Tatsache, dass sich das Land Baden-W\u00fcrttemberg an der -Finanzierung von L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen an der Rheintalbahn beteiligt, die eigentlich in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes liegt (vergleiche www.landtag-bw.de\/files\/live\/sites\/LTBW\/files\/dokumente\/WP15\/Drucksachen\/Txt\/15_6723.pdf), und inwieweit teilt die Bundesregierung die Kritik an der Finanzierung von L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen durch die L\u00e4nder insbesondere vor dem Hintergrund unterschiedlicher Finanzst\u00e4rken der Bundesl\u00e4nder (bitte begr\u00fcnden)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173588,"sequence":195,"sitzung":105,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Gastel fragt danach, ob die -Finanzierung von L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, die an der Rheintalbahn get\u00e4tigt worden sind, und zwar von Dritten, in dem Fall vom Land Baden-W\u00fcrttemberg, obwohl eigentlich der Bund zust\u00e4ndig ist, sinnvoll ist. Dazu gebe ich folgende Antwort: Die Finanzierungszust\u00e4ndigkeit des Bundes bez\u00fcglich der L\u00e4rmvorsorge im Rahmen von Ma\u00dfnahmen des Bedarfsplans Schiene ist auf den in den einschl\u00e4gigen gesetzlichen Vorschriften verankerten Umfang begrenzt. Zur Umsetzung dar\u00fcber hinausgehender Forderungen bedarf es, wie im Falle der Rheintalbahn, auch k\u00fcnftig zus\u00e4tzlicher Finanzierungsquellen und eines expliziten Auftrags des Haushaltsgesetzgebers.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173589,"sequence":196,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben die M\u00f6glichkeit, nachzufragen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173590,"sequence":197,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss ich auch tun, weil der zweite Teil der Frage nicht beantwortet wurde. Herr Staatssekret\u00e4r, ich bitte da um Antwort.\n\nZu dem ersten Teil meiner Frage, den Sie teilweise beantwortet haben: Ich habe nicht in Abrede gestellt, dass diese Ma\u00dfnahmen sinnvoll sind. Vielmehr geht es mir um die Frage: Wer finanziert die Ma\u00dfnahmen? Denn letztlich geht es darum - und das betrifft den zweiten Teil meiner Frage -, dass sich L\u00e4nder, die finanziell besser dastehen, \u00fcber die gesetzlichen Normen hinausgehende L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leisten k\u00f6nnen und andere nicht. Das f\u00fchrt dann dazu, dass es in den Bundesl\u00e4ndern unterschiedliche L\u00e4rmstandards gibt. Deswegen die Frage: Betrachtet die Bundesregierung dies als ein Problem?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173591,"sequence":198,"sitzung":105,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Das betrachten wir nicht als ein Problem. Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung nicht, dass es eine Unterscheidung gibt zwischen L\u00e4ndern, die sich das leisten k\u00f6nnen, und L\u00e4ndern, die sich das nicht leisten k\u00f6nnen. Das ist eine Frage der Priorit\u00e4tensetzung der L\u00e4nder.\n\nEs gibt klare Grundlagen f\u00fcr den L\u00e4rmschutz in Deutschland, die die Bundesregierung auch einh\u00e4lt. \u00dcber diesen Rahmen d\u00fcrfen wir nur hinausgehen, wenn Dritte diese Ma\u00dfnahmen finanzieren oder wenn der Deutsche Bundestag uns \u00fcber diesen gesetzlichen Rahmen hinausgehende L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen bewilligt. Das tun wir auch, und in aller Regel gibt es dann, wie im Fall der Rheintalbahn, eine Mitfinanzierung: 50 Prozent Bund, 50 Prozent Land. Das ist durchaus \u00fcblich, und das konnten sich bisher auch alle L\u00e4nder leisten, wenn sie die Priorit\u00e4t entsprechend gesetzt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173592,"sequence":199,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, m\u00f6chten Sie noch eine weitere Frage stellen? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173593,"sequence":200,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das m\u00f6chte ich; vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. - Nach meiner Wahrnehmung wird beim L\u00e4rmschutz an der Schiene immer h\u00e4ufiger \u00fcber die gesetzlichen Standards hinausgegangen, indem die Kommunen oder die L\u00e4nder eigene Mittel in die Hand nehmen und damit eine Aufgabe \u00fcbernehmen, die eigentlich eine Bundesaufgabe oder eine Aufgabe der DB ist. Meine Frage lautet: Kann man das aus Sicht der Bundesregierung so interpretieren, dass die geltenden Gesetze und L\u00e4rmschutzverordnungen - all das, was es in dieser Richtung gibt - nicht ausreichen, oder wie kann man es sich erkl\u00e4ren, dass immer h\u00e4ufiger \u00fcber die geltenden Normen hinaus L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen finanziert werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173594,"sequence":201,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173595,"sequence":202,"sitzung":105,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das waren viele Fragen in einer Frage. Es w\u00e4re ein abendf\u00fcllendes Kolloquium, das alles zu beantworten; aber ich bem\u00fche mich einmal, das in der K\u00fcrze der Zeit zu tun.\n\nDie Bundesregierung freut sich \u00fcber jeden Euro, den ein Dritter zum L\u00e4rmschutz beitr\u00e4gt. Ob es nun Kommunen oder L\u00e4nder sind, wir machen das gerne, wenn man in der B\u00fcrgerschaft und in den L\u00e4ndern und Kommunen \u00fcber den bestehenden Schallschutz hinausgehen will. Warum m\u00f6chten die Menschen das? Es gibt beim Schieneng\u00fcterverkehr ein Akzeptanzproblem hinsichtlich des L\u00e4rmschutzes. Deswegen forciert die Bundesregierung massiv die Umr\u00fcstung am Rad-Schiene-System mittels anderer Bremssysteme, um den Schienenl\u00e4rm in Deutschland bis 2020 fl\u00e4chendeckend zu halbieren. Das ist die Ma\u00dfnahme, die am weitesten geht.\n\nDie Menschen haben aber heute erh\u00f6hte Anforderungen - vor allem bei Neubauma\u00dfnahmen -, wof\u00fcr wir nach unseren gesetzlichen Normen keinen Anlass sehen. Wenn diese Anforderungen erf\u00fcllt werden sollen, dann muss eben ein Dritter daf\u00fcr bezahlen. Das ist die derzeitige Lage.\n\nIch teile nicht Ihre Einsch\u00e4tzung, dass das \u00fcberall der Fall ist; aber es gibt einige Strecken, zu denen eine Diskussion in besonderem Ma\u00dfe tobt, und das ist unter anderem die Rheintalbahn.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173596,"sequence":203,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDie Fragen 5 und 6 des Abgeordneten Herbert Behrens und die Frage 7 der Abgeordneten Sabine Leidig werden schriftlich beantwortet.\n\nIch bedanke mich beim Parlamentarischen Staats-sekret\u00e4r f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 8 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nJeweils welcher Sicherheitsebene sind die sicherheitstechnisch wichtigen Hilfssysteme der Atomkraftwerke Gundremmingen B und C - insbesondere das Steuerluftsystem - genehmigungsrechtlich oder laut Betriebshandbuch zugeordnet (bitte differenzierte Angabe nach genehmigungsrechtlich und Betriebshandbuch), und jeweils welche sicherheitstechnisch wichtigen Hilfssysteme der Atomkraftwerke Gundremmingen B und C sind r\u00e4umlich nicht getrennt (bitte vollst\u00e4ndige Angabe; vergleiche fehlende Angabe hierzu in der Antwort der Bundesregierung zu den Fragen 7 und 8 auf Bundestagsdrucksache 18\/4888)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173597,"sequence":204,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kotting-Uhl, die in der Fragestellung verwendete Bezeichnung \u201esicherheitstechnisch wichtige Hilfssysteme\u201c wird in den Genehmigungsunterlagen und im Betriebshandbuch des Kernkraftwerks Gundremmingen nicht verwendet. Die Steuerluftversorgung des Schnellabschaltsystems geh\u00f6rt laut Betriebshandbuch des Kernkraftwerks Gundremmingen nicht zu den sicherheitstechnisch wichtigen System- und Anlagenteilen und ist damit, wie bereits in der Antwort auf die Fragen 7 und 8 der Kleinen Anfrage auf Drucksache 18\/4742 mitgeteilt, insbesondere nicht Bestandteil des Sicherheitssystems.\n\nBereits im Sicherheitsbericht von 1974 zur Errichtung des Kernkraftwerks ist in einer Genehmigungsunterlage ausgef\u00fchrt, dass das Reaktorschnellabschaltsystem so ausgelegt ist, dass die Reaktorschnellabschaltung beim Ausfall der Steuerluft automatisch abl\u00e4uft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173598,"sequence":205,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173599,"sequence":206,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank f\u00fcr die Antwort, Frau Staatssekret\u00e4rin. Mich nimmt das etwas wunder, weil die Sicherheitsvorgaben im Allgemeinen nicht von den Atomaufsichten der L\u00e4nder festgelegt werden, sondern eine Ebene h\u00f6her, also im BMUB. Meines Wissens geh\u00f6rt das Steuerluftsystem nach den aktuellen, seit 2012 g\u00fcltigen Sicherheitsanforderungen an Atomkraftwerke, also nach dem Stand von Wissenschaft und Technik, der zugrunde zu legen ist, zu den sicherheitstechnisch wichtigen Einrichtungen. Deswegen habe ich diesen Begriff gew\u00e4hlt. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen, oder bestreiten Sie das?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173600,"sequence":207,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173601,"sequence":208,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Bei diesem Kernkraftwerk ist die Bezeichnung \u201esicherheitstechnisch wichtige Hilfssysteme\u201c eben nicht in den Genehmigungsunterlagen und im Betriebshandbuch enthalten. Die Sicherheitseinrichtungen sind blockzugeordnet und auch getrennt. Danach hatten Sie in Ihrer Kleinen Anfrage gefragt.\n\nSicherheitstechnisch wichtige Systeme und Anlagenteile der Bl\u00f6cke B und C des Kernkraftwerks Gundremmingen werden in dem ihm zugeh\u00f6rigen Betriebshandbuch aufgelistet. Das sind mehr als 100 Eintr\u00e4ge und ist f\u00fcr die Entscheidung hinsichtlich der Meldepflicht von Ereignissen nach der Verordnung \u00fcber den kerntechnischen Sicherheitsbeauftragten und \u00fcber die Meldung von St\u00f6rf\u00e4llen und sonstigen Ereignissen von Bedeutung.\n\nLaut einleitender Erl\u00e4uterung im Betriebshandbuch geh\u00f6rt zum Betrachtungsumfang der in der Liste aufgef\u00fchrten entsprechend eingestuften Komponenten auch die zugeh\u00f6rige Steuerungs-, Energie- und Hilfsmediumversorgung, soweit sie f\u00fcr die sicherheitstechnische Funktion von Bedeutung ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173602,"sequence":209,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173603,"sequence":210,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja; danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe in der Tat schon in der schriftlichen Kleinen Anfrage danach gefragt. Darin hatte ich aber ausdr\u00fccklich danach gefragt, welcher Sicherheitsebene die Bundesregierung das Steuerluftsystem und vergleichbare Systeme zuordnet. Sie haben sich dann ausschlie\u00dflich auf die Auskunft des Bayerischen Staatsministeriums berufen. Nun soll es ein weiteres Fachgespr\u00e4ch geben. Die Fachgespr\u00e4che fanden schon in den Jahren 2013 und 2014 statt, und meines Wissens sollte das Fachgespr\u00e4ch im September 2014 eigentlich das letzte sein, um die letzten noch offenen Fragen zu kl\u00e4ren und die Informationen und Angaben zu besprechen, die Ihr Ministerium noch von dem zust\u00e4ndigen Bayerischen Staatsministerium brauchte.\n\nDeshalb habe ich jetzt die Frage: Wann soll das Gundremmingen-Fachgespr\u00e4ch zwischen BMUB und Landesaufsichtsbeh\u00f6rde stattfinden, das mir in der Antwort vom 7. Mai genannt wurde, und aus welchen Gr\u00fcnden bedarf es dieses erneuten Fachgespr\u00e4chs \u00fcberhaupt? Gibt es immer noch ungekl\u00e4rte Aspekte?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173604,"sequence":211,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen das genaue Datum nicht mitteilen und w\u00fcrde Ihnen das gerne schriftlich nachreichen, weil das auf der Arbeitsebene gekl\u00e4rt wird. Ich w\u00fcrde es Ihnen dann zukommen lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173605,"sequence":212,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173606,"sequence":213,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zur Frage 9 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden:\n\nWie setzt die Bundesregierung die Empfehlungen der -Europ\u00e4ischen Kommission zur Regulierung von Fracking (Empfehlung 2014\/70\/EU der Kommission vom 22. Januar 2014 mit Mindestgrunds\u00e4tzen f\u00fcr die Exploration und F\u00f6rderung von Kohlenwasserstoffen, zum Beispiel Schiefergas, durch Hochvolumen-Hydrofracking), die unter anderem Mindestabst\u00e4nde zu Wohnbebauung, Mindestabst\u00e4nde zwischen Grundwasser und der zu frackenden Horizonte sowie die Durchf\u00fchrung einer Strategischen Umweltpr\u00fcfung, SUP, vorgeben, im laufenden Gesetzgebungsverfahren zum Fracking um und, wenn nicht, warum nicht?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173607,"sequence":214,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Dr. Verlinden, die Empfehlung 2014\/70 der EU-Kommission enth\u00e4lt eine Vielzahl von Einzelempfehlungen zu den unterschiedlichsten Aspekten im Zusammenhang mit der Exploration und F\u00f6rderung von Kohlenwasserstoffen, zum Beispiel Schiefergas, unter Einsatz der Fracking-Technologie. Diese Einzelempfehlungen sollen \u00fcberwiegend durch den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung wasser- und naturschutzrechtlicher Vorschriften zur Untersagung und zur Risikominimierung bei den Verfahren der Fracking-Technologie sowie die Verordnung zur Einf\u00fchrung von Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen und \u00fcber bergbauliche Anforderungen beim Einsatz der Fracking-Technologie und Tiefbohrungen im Bundesrecht umgesetzt werden. Wie Sie wissen, sind der Gesetzentwurf und die Verordnung von der Bundesregierung am 1. April 2015 beschlossen worden.\n\nBereits in deutsches Recht umgesetzt worden ist dagegen die Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission zur Durchf\u00fchrung einer Strategischen Umweltpr\u00fcfung vor der Erteilung von Lizenzen zum Einsatz der Fracking-Technologie. Insoweit besteht hier kein weiterer Bedarf zur Umsetzung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173608,"sequence":215,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173609,"sequence":216,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. - Ich bin etwas \u00fcberrascht, weil es auch andere Einsch\u00e4tzungen bez\u00fcglich sozusagen der Synchronit\u00e4t der Empfehlungen der EU-Kommission und des von Ihnen vorgeschlagenen Fracking-Regelungspakets gibt. Aber ich nehme es zur Kenntnis, dass Sie der Ansicht sind, dass die Empfehlungen der EU-Kommission in dem Gesetzespaketvorschlag entsprechend umgesetzt werden.\n\nMich interessiert, ob sich die Bundesregierung in Zukunft auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr einsetzt, dass diese Empfehlungen der EU weiter versch\u00e4rft werden. Denn die Mindestempfehlungen werden gerade evaluiert. Ich f\u00e4nde es spannend, ob Sie sich als Bundesregierung auf EU-Ebene zum Beispiel daf\u00fcr einsetzen, dass es weitere verbindliche Vorgaben zum Schutz der Umwelt und der Gesundheit geben soll, oder ob Sie sich vielleicht sogar f\u00fcr ein verbindliches Fracking-Verbot einsetzen; denn ich m\u00f6chte einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie Sie die bundespolitische Debatte auf die europ\u00e4ische Ebene weitertragen werden. Sie haben wahrscheinlich zur Kenntnis genommen, dass die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland f\u00fcr ein absolutes Fracking-Verbot ist, wie die j\u00fcngste Umfrage von Infratest dimap gezeigt hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173610,"sequence":217,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173611,"sequence":218,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat den Gesetzentwurf eingebracht. Er befindet sich im parlamentarischen Verfahren. Dieses parlamentarische Verfahren werden wir abwarten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173612,"sequence":219,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie eine weitere Nachfrage stellen? - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173613,"sequence":220,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe das so verstanden: Sie wollen vor der Evaluation dieser Mindestempfehlungen, die auf EU-Ebene gelten, erst einmal das parlamentarische Verfahren in Deutschland abwarten, um sich dann zu entscheiden, wie man auf EU-Ebene weiter mit dem Thema Fracking umgeht. - Okay.\n\nIch h\u00e4tte noch eine weitere Frage. Der Bundesrat hat sehr viele Versch\u00e4rfungen des geplanten Fracking-Regelungspakets angemahnt und die Bundesregierung aufgefordert, diesbez\u00fcglich aktiv zu werden. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die Bundesregierung zu diesen Forderungen steht, ob sie Forderungen des Bundesrates umsetzen wird und, wenn ja, welche. Kann man zum Beispiel hinsichtlich der gebietsbezogenen Verbotsregelungen mit den vom Bundesrat geforderten Versch\u00e4rfungen rechnen? Welche Kriterien legen Sie zugrunde, um zu entscheiden, welche der Forderungen des Bundes-rates, die mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurden, in diesen Prozess einflie\u00dfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173614,"sequence":221,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173615,"sequence":222,"sitzung":105,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat heute eine Gegen\u00e4u\u00dferung zu der Stellungnahme des Bundesrates beschlossen. Darin werden die einzelnen Punkte abgearbeitet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173616,"sequence":223,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind die Fragen zu dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit beantwortet. Ich bedanke mich bei der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Frage 10 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele wird zur\u00fcckgezogen.\n\nDie Frage 11 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele und die Frage 12 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 13 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann auf:\n\nWelche Unterschiede sieht die Bundesregierung im Detail zwischen dem von Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, und Professor Dr. Markus Krajewski vorgelegten Vorschlag f\u00fcr ein ISDS-Kapitel (ISDS: Investor-Staat-Streitbeilegung) im Transatlantischen Freihandelsabkommen TTIP (siehe www.bmwi.de\/BMWi\/Redaktion\/PDF\/M-O\/modell-investitionsschutzvertrag-mit-investor-staat-schieds verfahren-gutachten,property=pdf,bereich=bmwi2012,sprache =de,rwb=true.pdf) und dem Vorschlag der EU-Kommissarin Cecilia Malmstr\u00f6m zur Reform der Schiedsgerichte in TTIP (siehe http:\/\/trade.ec.europa.eu\/doclib\/docs\/2015\/may\/tradoc_ 153408.PDF, bitte konkrete Unterschiede einzeln auflisten)?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173617,"sequence":224,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne beantworte ich die Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann zum Thema \u201eReform der Schiedsgerichte in TTIP\u201c. Die Antwort lautet: EU-Kommissarin Malmstr\u00f6m hat am 4. Mai dieses Jahres ein Konzeptpapier mit Vorschl\u00e4gen zur Reform von Investitionsschutz und Investor-Staat-Schiedsverfahren vorgelegt, das sich auf die vier Bereiche bezieht, f\u00fcr die die EU-Kommission nach Abschluss der Konsultation zu Investitionsschutz und ISDS weiteren Diskussionsbedarf gesehen hat. Das Konzeptpapier enth\u00e4lt noch keine konkreten Formulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr Rechtstexte, sondern beschreibt m\u00f6gliche Ans\u00e4tze f\u00fcr Reformen. Nach den ersten positiven Reaktionen von Abgeordneten aus dem Europ\u00e4ischen Parlament und den EU-Mitgliedstaaten will die Kommission bis zur Sommerpause konkrete Textvorschl\u00e4ge vorlegen. Bis dahin werden die Mitgliedstaaten mit der Kommission weitere Gespr\u00e4che f\u00fchren, um die Vorschl\u00e4ge zu konkretisieren.\n\nDas Gutachten von Professor Krajewski greift dagegen die Vorschl\u00e4ge des sogenannten Madrid-Papieres von Bundesminister Sigmar Gabriel und seinen Amtskollegen aus Frankreich, den Niederlanden, D\u00e4nemark, Schweden und Luxemburg zur Reform von Investitionsschutz und ISDS in den vier von der Kommission im Rahmen der Konsultation identifizierten Bereichen auf. Professor Krajewski hat auf dieser Grundlage einen konkreten Rechtstext ausformuliert. Das Gutachten von Professor Krajewski ist insoweit deutlich detaillierter als das Papier der Kommission.\n\nWegen des unterschiedlichen Charakters der Papiere ist es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich, das Konzeptpapier der Kommission und das Gutachten von Professor Krajewski direkt miteinander zu vergleichen. Erst nach Vorlage der konkreten Textvorschl\u00e4ge der Kommission wird ein Vergleich zwischen der Position der Kommission und dem Gutachten von Professor -Krajewski m\u00f6glich sein.\n\nDas Konzeptpapier von Kommissarin Malmstr\u00f6m enth\u00e4lt jedoch Vorschl\u00e4ge, die grunds\u00e4tzlich in dieselbe Richtung wie diejenigen des Gutachtens gehen. So m\u00f6chte die Kommission das Recht nationaler Parlamente, Gesetze zu erlassen, das Right to Regulate, in einer verbindlichen Vorschrift verankern. Auch m\u00f6chte die Kommission ebenso wie Professor Krajewski die Schiedsrichter durch die Vertragsparteien vorausw\u00e4hlen lassen und verbindliche Vorgaben f\u00fcr deren Qualifikation im Abkommen vorsehen.\n\nDie Kommission schl\u00e4gt ebenso wie Krajewski vor, einen festen Berufungsmechanismus einzurichten. Auch beim Verh\u00e4ltnis nationaler Gerichtsverfahren zu ISDS zieht die Kommission \u00e4hnlich wie Krajewski eine verbindliche Entscheidung des Investors vor Klageerhebung zwischen nationalem Rechtsschutz und Investitionsschutz als einen von zwei m\u00f6glichen Ans\u00e4tzen in Betracht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173618,"sequence":225,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Vielleicht kann die Bundesregierung zuk\u00fcnftig darauf achten, dass f\u00fcr die Beantwortung nur zwei Minuten zur Verf\u00fcgung stehen, wie wir es gemeinsam vereinbart haben. - Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat jetzt sicherlich noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173619,"sequence":226,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja; vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, danke f\u00fcr die Antwort. Ich habe eine Nachfrage. Sie hatten vorhin betont, dass die Bundesregierung in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten in Br\u00fcssel weitere Gespr\u00e4che \u00fcber die Frage der Schiedsgerichte f\u00fchren wird. Mich w\u00fcrde jetzt interessieren, welche Position Sie als Bundesregierung gegen\u00fcber der EU-Kommission vertreten, wenn Sie mit Frau Malmstr\u00f6m reden. Spricht sich dann Sigmar Gabriel als Parteichef oder Privatperson gegen private Schiedsgerichte aus, oder vertreten Sie die bisherige gemeinsame Auffassung der Bundesregierung - so wird uns das ja immer \u00fcbermittelt -, sich f\u00fcr private Schiedsgerichte auszusprechen? Mich w\u00fcrde interessieren: Welche Haltung nehmen Sie dort ein? Mit welcher Linie verhandeln Sie: Handelsgerichtshof etc. nach -Krajewski oder private Schiedsgerichte nach Merkel?\n\nDie zweite Nachfrage - die kann ich vielleicht gleich anschlie\u00dfen; dann ist das erledigt -: Wann werden Sie innerhalb der Bundesregierung einen Beschluss im Kabinett fassen, um im Hinblick auf die Verhandlungen endlich eine klare Haltung zum Thema Investitionsschutz, private Schiedsgerichte und Daseinsvorsorge einzunehmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173620,"sequence":227,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, jetzt d\u00fcrfen Sie beide Fragen gleichzeitig beantworten. Sie haben damit f\u00fcr die Beantwortung zwei Minuten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173621,"sequence":228,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer (SPD)","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gern, Frau Pr\u00e4sidentin. Herzlichen Dank. - Bundesminister Gabriel bzw. das Wirtschaftsministerium ist ja das entscheidende Ressort f\u00fcr die Fragen, die im Handelsministerrat beraten werden. Im Handelsministerrat ist am 7. Mai dieses Jahres zum ersten Mal dieses Konzeptpapier beraten worden. Seitens des Vertreters der Bundesregierung dort ist klargestellt worden, dass das in die richtige Richtung geht.\n\nGleichwohl wissen wir, dass wir den Dialog mit den anderen Mitgliedstaaten als Partner hinsichtlich einer gemeinsamen Position gegen\u00fcber der Kommission - vor dem Hintergrund des Madrid-Papiers - weiterzuf\u00fchren haben. Wir hoffen, dass sich auch die Kommission - das ist ja der entscheidende Fakt - in diese Richtung bewegen m\u00f6chte und bewegen wird. Wenn wir einen konkreten Textvorschlag haben, kann man dar\u00fcber auch konkret sprechen. Dann werden wir ihn mit dem vergleichen, was Krajewski vorgeschlagen hat, und wir hoffen, dass wir dann auch in der Diskussion mit der Kommission die entsprechenden Klarstellungen hinsichtlich der F\u00e4higkeiten von Personen, die in solchen Schiedsgerichten sitzen, des Verfahrens f\u00fcr die formale Berufung solcher Personen und des gesamten Prozederes, das notwendigerweise dazugeh\u00f6rt, fixieren k\u00f6nnen.\n\nWichtiger Punkt ist, dass Europa in dieser Frage eine einheitliche Position findet. Wir wollen alles daf\u00fcr tun, dass das auch gelingt. Gott sei Dank haben wir diverse Mitgliedstaaten, die sich in diesen Madrid-Prozess ebenfalls eingebracht haben, auf unserer Seite. Ich denke, das ist schon einmal ein gutes Ergebnis.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173622,"sequence":229,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173623,"sequence":230,"sitzung":105,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Antwort auf die zweite Frage, nach dem Kabinettsbeschluss?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173624,"sequence":231,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Den Kabinettsbeschluss kann ich zurzeit leider noch nicht in irgendeiner Weise avisieren. Ich denke, er wird wie \u00fcblich im Laufe dieses Prozesses kommen; aber terminieren kann ich ihn zurzeit nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173625,"sequence":232,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Wunderbar. - Der Kollege Kekeritz hat noch eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173626,"sequence":233,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Es ist ja interessant, dass sich im Bereich des Schiedsgerichtsverfahrens bei TTIP sehr viel tut. Dort bewegt sich offensichtlich etwas. Welche Relevanz hat eigentlich diese Ver\u00e4nderung, wenn man davon ausgehen kann, dass 80 Prozent s\u00e4mtlicher amerikanischen Konzerne Niederlassungen in Kanada haben und diese \u00fcber das traditionelle Schiedsgerichtsverfahren in Kanada klagen k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173627,"sequence":234,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Weil ich mit dieser Frage gerechnet habe","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173628,"sequence":235,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie es schriftlich vorbereitet!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173629,"sequence":236,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"und sie ja auch auf der Hand liegt, kann ich Ihnen folgende Antwort geben: Auch die Kommission denkt \u00fcber diese Frage nach. Die Kommission hat auch Gespr\u00e4che \u00fcber m\u00f6gliche Verbesserungen hinsichtlich dieses Kontextes mit Kanada aufgenommen. Zurzeit l\u00e4uft die Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung. Das ist eine Gelegenheit, noch einmal mit Kanada in dieser Frage ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Bei substanziellen \u00c4nderungen werden wir sehen, wie sich die kanadische Seite verh\u00e4lt. Ich habe jedenfalls Kenntnis davon, dass aus Kanada Signale gekommen sind, dass man durchaus bereit ist, in dieser Frage noch eine Nachbesserung zuzulassen, einfach auch aus dem Interesse heraus, dass das Abkommen G\u00fcltigkeit erlangt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173630,"sequence":237,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nWir kommen zur Frage 14 der Abgeordneten Kotting-Uhl:\n\nJeweils von wem sollen nach aktueller Planung die drei hinsichtlich der R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzerne f\u00fcr AKW-R\u00fcckbau und Atomm\u00fcllentsorgung angek\u00fcndigten Vorhaben Stresstest der Werthaltigkeit, Gew\u00e4hrleistung der Konzernhaftung auch bei Konzernumstrukturierungen und Pr\u00fcfung der Etablierung einer internen oder externen Fondsl\u00f6sung bearbeitet werden, und jeweils bis wann (vergleiche Plenarprotokoll 18\/96, Seiten 9130 f., Antworten der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Brigitte Zypries, auf meine m\u00fcndliche Frage 21 auf Bundestagsdrucksache 18\/4370 sowie ihre nachtr\u00e4gliche schriftliche Antwort vom 20. April 2015 zu meiner ersten m\u00fcndlichen Nachfrage zu vorgenannter Frage hierzu)?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173631,"sequence":238,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Auch diese Frage beantworte ich gerne. Bei der Frage geht es um die R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerke. Die Antwort der Bundesregierung lautet wie folgt: F\u00fcr die Frage der R\u00fcckstellungen im Kernenergiebereich ist innerhalb der Bundesregierung das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie federf\u00fchrend zust\u00e4ndig. Die drei von der Fragestellerin genannten Ma\u00dfnahmen werden daher federf\u00fchrend vom BMWi in Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit bearbeitet. Derzeit entwickelt das BMWi ebenfalls in Abstimmung mit dem BMUB die Eckpunkte dieser Ma\u00dfnahmen und wird voraussichtlich zeitnah einen unabh\u00e4ngigen Wirtschaftspr\u00fcfer mit der Untersuchung der R\u00fcckstellungen der Energieversorgungsunternehmen beauftragen. Die beiden anderen Ma\u00dfnahmen werden derzeit rechtlich vertieft gepr\u00fcft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173632,"sequence":239,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173633,"sequence":240,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Gelegenheit zur Nachfrage. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir alle lesen im Allgemeinen ja den Spiegel. Sicherlich haben auch Sie die Meldung gelesen, dass das Kanzleramt, dass Kanzleramtsminister Altmaier jetzt ank\u00fcndigt, dass bis zum Sommer \u00fcber die Frage, welche L\u00f6sung f\u00fcr die R\u00fcckstellungen gefunden werden soll, entschieden werden soll. Ich sehe zwischen den Ausk\u00fcnften, die Sie mir geben und die mir auch Frau Zypries schon gegeben hat, wann denn nun die Entscheidungsgrundlagen vorhanden sein sollen, und der Ank\u00fcndigung von Kanzleramtsminister Altmaier ein gewisses Delta. Deswegen frage ich zum einen: K\u00f6nnen Sie die Meldung in der aktuellen Spiegel-Ausgabe, dass das Kanzleramt noch vor der Sommerpause entscheiden will, best\u00e4tigen? Zum anderen: Ist das BMWi als das zust\u00e4ndige Fachressort in der Lage, bis dahin die Entscheidungsgrundlagen zu haben, pr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen? Es geht ja nicht nur um die Beauftragung, sondern der Auftrag muss dann auch ausgef\u00fchrt sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173634,"sequence":241,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173635,"sequence":242,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann f\u00fcr die Bundesregierung hier nicht irgendwelche Texte aus dem Spiegel best\u00e4tigen; das sei dahingestellt. Das ist hier heute auch nicht meine Aufgabe. Ich kann f\u00fcr das Bundeswirtschaftsministerium an dieser Stelle nur ausf\u00fchren, dass wir vor dem Hintergrund der Diskussionen, die Sie mit Ihrer Frage ber\u00fchrt haben, die Risiken der R\u00fcckstellungen der KKW-Betreiber einem Stresstest unterziehen - das haben wir auch \u00f6ffentlich gesagt -, um Klarheit dar\u00fcber zu gewinnen, ob alle Aufgaben und die damit voraussichtlich verbundenen Kosten in den gebildeten R\u00fcckstellungen vollst\u00e4ndig enthalten sind. Das ist, denke ich, der erste notwendige und wichtige Schritt. Ein damit verbundenes Ziel ist auch, die Transparenz f\u00fcr die allgemeine \u00d6ffentlichkeit zu erh\u00f6hen.\n\nAls Ergebnis der Pr\u00fcfung der R\u00fcckstellungen soll dargestellt werden, unter welchen Annahmen und besonders f\u00fcr welche Aufgaben und erwarteten Kosten R\u00fcckstellungen in den Bilanzen gebildet sind. Ziel ist es, die R\u00fcckstellungen auf Vollst\u00e4ndigkeit und Angemessenheit zu pr\u00fcfen. Ein weiteres Ziel auch im Hinblick auf die Kostentragungspflichten der KKW-Betreiber bzw. der Konzerngesellschaften ist es, einen gewissen Einblick in das Verm\u00f6gen der Unternehmen im Hinblick auf die R\u00fcckstellungszwecke zu gewinnen. Das ist, denke ich, die logische Konsequenz aus dem jetzigen Prozess. Diesen Prozess m\u00fcssen wir jetzt erst einmal vorantreiben, um diese Erkenntnisse zu erlangen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173636,"sequence":243,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173637,"sequence":244,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Zweite Nachfrage. Das ist v\u00f6llig richtig. All das, was Sie gesagt haben, sehe auch ich als richtig an. Aber darum ging es in meiner Frage nicht. Sie m\u00fcssen den Spiegel nicht lesen oder Spiegel-Meldungen best\u00e4tigen; aber ich erwarte von Ihnen schon, dass Sie innerhalb der Bundesregierung auch \u00fcber solche Fragen einen gewissen Austausch pflegen. Wenn nun der Kanzleramtsminister ank\u00fcndigt, dass bis zur Sommerpause eine Entscheidung vorliegen soll, dann ist es mir ein bisschen zu wenig, wenn Sie nur referieren, was der Inhalt der Entscheidungsgrundlage sein soll. Denn das, mit Verlaub, wei\u00df ich bereits.\n\nIch muss also noch einmal die gleiche Frage stellen: Gibt es eine Abstimmung zwischen dem Kanzleramt und dem Bundeswirtschaftsministerium? Wie sieht es mit der Zeitspanne aus? Gibt es bis zum Sommer Entscheidungsgrundlagen, oder ist das wieder einmal einfach ein Schuss ins Blaue, der seinen Weg in den Spiegel findet, in dem dann zu lesen ist, dass bis zum Sommer entschieden werden muss, obwohl das \u00fcberhaupt nicht zur Debatte steht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173638,"sequence":245,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173639,"sequence":246,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, seien Sie gewiss, dass wir nicht trommeln, sondern dass wir Telefone haben und miteinander kommunizieren","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173640,"sequence":247,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon gehe ich aus!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173641,"sequence":248,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"und dass auch zwischen dem Wirtschaftsministerium und dem Kanzleramt ordentlich kommuniziert wird.\n\nIch habe Ihnen eben plausibel dargelegt - Sie haben das best\u00e4tigt -, was notwendigerweise von allen, die da aktiv sind, gewusst werden muss. Der Stresstest, den wir durchf\u00fchren, ist die Grundlage f\u00fcr alle Entscheidungen - von wem auch immer sie getroffen werden. Am Ende wird die Bundesregierung insgesamt eine Entscheidung zu treffen haben. Das muss ordentlich vorbereitet werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173642,"sequence":249,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Der Kollege Krischer hat eine Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173643,"sequence":250,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, mich w\u00fcrde interessieren - das war auch die Frage der Kollegin Kotting-Uhl -, ob Sie es f\u00fcr realistisch halten, dass Ihre Entscheidungsgrundlagen bis zum Sommer vorliegen und dass das, was Peter Altmaier im Spiegel ank\u00fcndigt, dann auch angegangen werden kann. Ist das eine realistische Perspektive, oder sch\u00e4tzen Sie es so ein, dass das bis zum Sommer \u00fcberhaupt nicht zu leisten ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173644,"sequence":251,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173645,"sequence":252,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin nicht hierhergekommen, um in irgendeiner Weise Terminsetzungen zu best\u00e4tigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173646,"sequence":253,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173647,"sequence":254,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir leisten k\u00f6nnen, ist, dass der Stresstest jetzt ordentlich durchgef\u00fchrt wird.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Folgendes sagen: Wenn Sie sich das Atomgesetz anschauen, aus dem wir das Recht, nachzufragen, ableiten, sehen Sie, dass wir kaum Instrumente in der Hand haben, die Unternehmen zu zwingen, alles offenzulegen. Wir sind daher auf Kooperationen mit den Unternehmen angewiesen. Wir setzen darauf, dass wir diese Fragen durch gute Gespr\u00e4che mit den Unternehmen m\u00f6glichst z\u00fcgig und umfassend kl\u00e4ren k\u00f6nnen und auf diese Art und Weise ein ausreichendes Bild davon bekommen, wo wir stehen und welche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen m\u00fcssen, um das Ziel, das wir alle, denke ich, gemeinschaftlich verfolgen, zu erreichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173648,"sequence":255,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Da es keine weiteren Nachfragen gibt, kommen wir zur Frage 15 des Kollegen Oliver Krischer:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung die R\u00fcckstellungen f\u00fcr Atomkraftwerke f\u00fcr gesichert, vor dem Hintergrund der Aussage des Vorstandsvorsitzenden der RWE AG, Peter Terium (www.tagesschau.de vom 12. Mai 2015), der angab, dass die R\u00fcckstellungen f\u00fcr Atomkraftwerke erst noch verdient werden m\u00fcssten?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173649,"sequence":256,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihre Frage, Herr Krischer, beantworte ich gerne. Es geht um die Aussagen von Herrn Terium hinsichtlich der R\u00fcckstellungen f\u00fcr Atomkraftwerke. Das ist also ein \u00e4hnliches Thema wie das, das wir eben gehabt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173650,"sequence":257,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gleiche!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173651,"sequence":258,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung beantwortet die Frage wie folgt: Das Recht der Rechnungslegung schreibt vor, dass R\u00fcckstellungen mit nach vern\u00fcnftiger kaufm\u00e4nnischer Beurteilung notwendigem Erf\u00fcllungsbetrag anzusetzen sind und unter Ber\u00fccksichtigung des markt\u00fcblichen Zinsniveaus abgezinst werden m\u00fcssen. Dahinter steht der wirtschaftliche Gedanke, dass die Verm\u00f6genswertanlagen der Unternehmen eine Rendite erwirtschaften, die auch f\u00fcr die Erf\u00fcllung der den R\u00fcckstellungen zugrundeliegenden Verpflichtungen verwandt werden kann. Bleiben alle Kosten unver\u00e4ndert, ist also j\u00e4hrlich die R\u00fcckstellung aufzuzinsen und eine entsprechende Zuf\u00fchrung zu bilanzieren. Insofern entspricht es handelsrechtlichen Vorgaben, dass Erf\u00fcllungsbetr\u00e4ge von R\u00fcckstellungen bis zum F\u00e4lligkeitszeitpunkt noch teilweise erwirtschaftet werden m\u00fcssen.\n\nIm \u00dcbrigen sind die Kernkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen als Verursacher gesetzlich verpflichtet, s\u00e4mtliche Stilllegungs- und R\u00fcckbaukosten der Kernkraftwerke sowie die Kosten zur Entsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle zu tragen. Sie sind angesichts ihrer Verpflichtung, entsprechende R\u00fcckstellungen zu bilden, auch f\u00fcr etwaige Kostenberechnungen und Kostensch\u00e4tzungen verantwortlich. Dabei muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die erforderlichen finanziellen Mittel im Bedarfsfall in der notwendigen H\u00f6he zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173652,"sequence":259,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es gibt eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173653,"sequence":260,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Beckmeyer, ich glaube, heute haben wir beide das Problem, dass Sie mir immer die Gesetzestexte vorlesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173654,"sequence":261,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist doch kein Gesetzestext.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173655,"sequence":262,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber eine Erl\u00e4uterung bzw. die \u00dcbersetzung des Gesetzestexts. Mit der Antwort konterkarieren Sie v\u00f6llig das, was Sie eben der Kollegin Kotting-Uhl gesagt haben; denn Sie sagen nichts anderes, als dass alles gut ist und man Peter Terium an dieser Stelle durchaus recht geben kann. Anders kann ich das nicht interpretieren; denn er sagt uns, dass das Geld, das er als R\u00fcckstellung in seine Bilanz eingestellt hat, faktisch nicht da ist.\n\nSie haben eben netterweise gesagt, Sie seien bei der Frage der R\u00fcckstellungen auf die freundliche Kooperation der Energieversorgungsunternehmen - so ungef\u00e4hr war Ihr Wortlaut - angewiesen. Deshalb w\u00fcrde mich angesichts der \u00c4u\u00dferung von Peter Terium, die ich nur so interpretieren kann, dass das Geld nicht da ist und dass die ernsthafte Situation eintreten kann, dass das Geld nicht mehr realisierbar ist, interessieren - das ist meine Frage -: Ist es nicht notwendig, dass wir schnell gesetzliche Grundlagen schaffen, damit Sie anders handeln k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173656,"sequence":263,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173657,"sequence":264,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Auf die letzte Frage antworte ich rundheraus Ja. Wir m\u00fcssen eine Basis schaffen, mit der wir sicherstellen, dass die notwendigen Finanzen zur Verf\u00fcgung stehen, wenn der Fall eintritt, dass r\u00fcckgebaut werden muss und dass weitere Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen. Das ist zweifelsohne v\u00f6llig richtig. Da sind wir v\u00f6llig -d\u2019accord.\n\nWas \u00fcber das wirtschaftliche Agieren von RWE gesagt wird, ist aber auch richtig. RWE hat das Geld nat\u00fcrlich nicht irgendwo auf einem Konto liegen, sondern das Geld steckt in dem Unternehmen und das Unternehmen wirtschaftet damit. Auf der Passiv- und Aktivseite in der Bilanz gibt es unterschiedliche Bewertungsm\u00f6glichkeiten. Das ist eine Frage, die ebenfalls richtig ist. Sie wird nur drau\u00dfen falsch interpretiert, und zwar nach der Melodie: Wir haben das Geld nicht, und deshalb m\u00fcssen wir das Geld erst einmal verdienen. - Nein, die haben Geld, die m\u00fcssen aber auch Geld verdienen, und zwar mit den Anlagen, die sie besitzen. Das ist genau der Punkt, den ich hier zum Ausdruck gebracht habe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173658,"sequence":265,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine weitere Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173659,"sequence":266,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Beckmeyer, ich habe das bisher immer so verstanden, dass das Geld f\u00fcr die R\u00fcckstellungen f\u00fcr den R\u00fcckbau und die Endlagerung schon in der Vergangenheit durch die Atomkraft selber verdient worden ist und dass \u00fcber die subventionierte Produktionsform am Ende das Geld bei den Konzernen gelandet und f\u00fcr die R\u00fcckstellungen verwendet worden ist. Herrn Terium verstehe ich aber so, dass genau das nicht passiert ist, sondern dass keine R\u00fcckstellungen aus dieser Energieerzeugungsform erwirtschaftet worden sind. Deshalb sagt er in einem weiteren Schritt: Wir brauchen unsere alten Kohlekraftwerke, um damit das Geld f\u00fcr die Atomr\u00fcckstellungen und andere Verbindlichkeiten des Konzerns zu verdienen.\n\nDeshalb meine Frage an Sie: Ist es aus Ihrer Sicht ein Erw\u00e4gungsgrund f\u00fcr die Bundesregierung, dass die Energiekonzerne, zum Beispiel RWE, um Atomr\u00fcckstellungen bedienen zu k\u00f6nnen, Kohlekraftwerke l\u00e4nger, als das vielleicht einmal mit Klimaschutzabgaben oder anderen Ma\u00dfnahmen von der Bundesregierung vorgesehen war, weiter betreiben k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173660,"sequence":267,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173661,"sequence":268,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, noch einmal: Wenn Sie der Meinung sind, dass das Geld thesauriert ist, dann sind Sie naiv.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173662,"sequence":269,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine ganz falsche Vorstellung bei dem Kollegen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173663,"sequence":270,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Thesauriert worden ist das nicht, sondern es ist im handelsrechtlichen System der Passivierung von R\u00fcckstellungen insgesamt im Unternehmen. Das Unternehmen haftet mit dem vollst\u00e4ndigen Verm\u00f6gen f\u00fcr die durch die R\u00fcckstellungen abgebildeten Verbindlichkeiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173664,"sequence":271,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben aber 30 Milliarden Euro Schulden. Womit will das Unternehmen haften?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173665,"sequence":272,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn das Unternehmen Au\u00dfenst\u00e4nde hat, hei\u00dft das nicht, dass es \u00fcberschuldet ist. Wenn dem so w\u00e4re, m\u00fcssten Sie hier feststellen, dass das Unternehmen \u00fcberschuldet ist. Das m\u00f6chte ich im Bundestag nicht tun, weil das nicht zutreffend ist. Insofern seien Sie vorsichtig mit solchen \u00c4u\u00dferungen hinsichtlich der Kondition von gro\u00dfen Unternehmen in Deutschland.\n\nIch sage an dieser Stelle nur: Eine Zuordnung konkreter Verm\u00f6genswerte zu den einzelnen Verbindlichkeiten bzw. R\u00fcckstellungsposten findet im Handelsrecht nicht statt. Insofern muss man diese \u00f6ffentliche Aussage von Herrn Terium auch so aufnehmen. Er verh\u00e4lt sich im handelsrechtlichen Rahmen v\u00f6llig korrekt. Dass das drau\u00dfen anders aufgenommen wird, liegt immer an der Interpretation des jeweils anderen, der das m\u00f6glicherweise missverstehen m\u00f6chte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173666,"sequence":273,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Kotting-Uhl eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173667,"sequence":274,"sitzung":105,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn ich jetzt einige Ihrer Aussagen zitiere, dann werden Sie vielleicht mit mir zusammen Widerspr\u00fcche darin finden. Sie sagten zum einen: Die Betreiber sind verpflichtet. - Das wissen wir ja auch. Dann sagten Sie: Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. - Au\u00dferdem sagten Sie: Wir m\u00fcssen eine Basis schaffen, die sicherstellt, dass das N\u00f6tige vorhanden ist. - Zum Schluss sagten Sie noch in einer Antwort auf eine Frage von Herrn Krischer: Die haben Geld.\n\nWenn ich das alles jetzt zusammenf\u00fcge, dann kann ich daraus eigentlich nur schlie\u00dfen, dass Sie ganz genau wissen, dass diese \u00c4u\u00dferungen von Herrn Terium ein Erpressungsversuch sind, f\u00fcr die es eigentlich keine Grundlage gibt; denn die Unternehmen sind verpflichtet, R\u00fcckstellungen zu bilden. Sie haben Geld; denn sie haben Geld verdient. Es kann also nur ein Erpressungsversuch sein, um das Wirtschaftsministerium zu zwingen, von der geplanten Klimaschutzabgabe abzur\u00fccken, zumindest so weit, dass es Herrn Terium wieder passt. Sie m\u00fcssten doch mit mir einig sein, wenn ich behaupte, dass man diesen Erpressungsversuch eigentlich mit Emp\u00f6rung zur\u00fcckweisen m\u00fcsste. Sind Sie da nicht meiner Meinung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173668,"sequence":275,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173669,"sequence":276,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Ihre Behauptung, ich h\u00e4tte etwas gesagt, was sich widerspricht, weise ich zur\u00fcck; das stimmt n\u00e4mlich nicht. Zweitens. Ich sehe das nicht als einen Erpressungsversuch, auch wenn Sie es als einen solchen verstehen.\n\nSie haben in diesem Bereich viel Erfahrung, da Sie im politischen Raum schon lange t\u00e4tig sind. Womit haben wir es zurzeit zu tun? Wir haben eine entsprechende steuerliche Berichterstattung, die in den Finanzbeh\u00f6rden vertraulich behandelt wird und die uns f\u00fcr die Beurteilung nicht zur Verf\u00fcgung steht. Was wir zus\u00e4tzlich haben, ist das, was solche Gesellschaften ver\u00f6ffentlichen, n\u00e4mlich ihre Bilanzen, und in diese Bilanzen wollen wir jetzt hineinschauen. Wir wollen herausfinden, in welcher Werthaltigkeit das, was vorhanden ist, existiert. Das bedeutet, dass wir uns gemeinsam mit den Unternehmen diesem Stresstest n\u00e4hern. Damit bekommen wir im Grunde eine gute, solide Basis von Kenntnissen \u00fcber die Werthaltigkeit der verschiedenen Bereiche des Unternehmens.\n\nIch will nicht ausschlie\u00dfen, verehrte Kollegin, dass bezogen auf Marktsituationen Risiken da sind; das ist zweifelsohne so. Es w\u00e4re politisch t\u00f6richt, das auszuschlie\u00dfen. Aber diese Risiken muss man ebenfalls beurteilen, und im Stresstest werden wir das Entsprechende feststellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173670,"sequence":277,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Steffi Lemke das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173671,"sequence":278,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr Ihre bisherigen Antworten. Ich finde diese Antworten durchaus aufschlussreich. Wenn wir schon einmal dabei sind, dann m\u00f6chte ich Ihnen nat\u00fcrlich auch best\u00e4tigen, dass Sie nicht naiv sind. Deshalb gehe ich fest davon aus, dass Sie nicht glauben, dass Herr Terium diese Aussage presse\u00f6ffentlich getroffen hat, um der Bundesregierung oder der \u00d6ffentlichkeit anzuk\u00fcndigen, dass sein Unternehmen gerade ganz vehement dabei ist, die R\u00fcckstellungen gesetzeskonform vorzunehmen. Das kann nicht Sinn und Zweck dieser Aussage gewesen sein; vielmehr muss hinter dieser Aussage eine andere Absicht stecken.\n\nDie Interpretation, dass es ein Erpressungsversuch ist, haben Sie gerade zur\u00fcckgewiesen. Sie haben aber eben best\u00e4tigt, dass in Abh\u00e4ngigkeit von Marktsituationen nat\u00fcrlich Risiken vorhanden sind. Eine Absicht kann also gewesen sein, anzuk\u00fcndigen, dass RWE nicht in der Lage sein k\u00f6nnte, die Bereitstellung dieser R\u00fcckstellungen vollst\u00e4ndig zu gew\u00e4hrleisten. Sie haben auch ausgef\u00fchrt: Dann m\u00fcssen wir - Sie benutzten das Wort \u201ewir\u201c - Ma\u00dfnahmen ergreifen, dass die Verpflichtung, R\u00fcckstellungen bereitzustellen, nichtsdestotrotz erf\u00fcllbar ist. - Welche Ma\u00dfnahmen plant denn die Bundesregierung f\u00fcr den Fall, dass die von Ihnen hier eben in den Raum gestellten Marktrisiken dazu f\u00fchren, dass RWE die R\u00fcckstellungen nicht bedient?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173672,"sequence":279,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173673,"sequence":280,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich nicht selbst interpretieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173674,"sequence":281,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie nicht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173675,"sequence":282,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung versucht, nach besten Wissen und Gewissen vorzugehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173676,"sequence":283,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir reicht, wenn es korrekt ist!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173677,"sequence":284,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, genau.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173678,"sequence":285,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte keine Zwiegespr\u00e4che.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173679,"sequence":286,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben ausgef\u00fchrt, dass wir einen Stresstest machen, um Klarheit dar\u00fcber zu gewinnen, wie es in den Unternehmen aussieht. Da kooperieren wir mit Unternehmen, und die Unternehmen kooperieren auch mit uns. Das ist auch schon angek\u00fcndigt, und das ist erst einmal positiv und wichtig. Wenn wir diesen Stresstest abgeschlossen haben, dann werden wir \u00fcber Ma\u00dfnahmen nachdenken m\u00fcssen und gegebenenfalls auch Ma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcssen. Aber jetzt schon vor dem Stresstest \u00fcber Ma\u00dfnahmen zu reden, w\u00e4re, glaube ich, falsch. Insofern: Eins nach dem anderen; das ist klug, das ist richtige Politik und angemessen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173680,"sequence":287,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also reden wir dann im Herbst \u00fcber Ma\u00dfnahmen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173681,"sequence":288,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Frage 16 des Kollegen Krischer ist zur\u00fcckgezogen.\n\nWir kommen zur Frage 17 der Kollegin Dr. Julia Verlinden:\n\nMit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen \u00fcber die bereits im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz genannten (Heizungscheck, nationales Effizienzlabel f\u00fcr Heizungsaltanlagen, Fortentwicklung des Marktanreizprogramms f\u00fcr erneuerbare Energien) hinaus will die Bundesregierung, wie von Bundesminister Sigmar Gabriel in seinem Schreiben vom 5. Mai 2015 an die Mitglieder der SPD-Fraktion angek\u00fcndigt, ineffizienten \u00d6lheizungen \u201ezu Leibe r\u00fccken\u201c, und ab welchem Jahr plant die Bundesregierung, den Einbau von \u00d6lheizungen in Neu- und Altbauten generell zu beenden?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Beckmeyer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173682,"sequence":289,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Auch diese Frage beantworte ich gern. - Die Bundesregierung wird den Austausch besonders ineffizienter Heizungsanlagen durch besonders effiziente Anlagen in Form einer verst\u00e4rkten Zuschussf\u00f6rderung anreizen. Die konkreten F\u00f6rderbedingungen werden derzeit spezifiziert. Zusammen mit den im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz genannten Ma\u00dfnahmen wie Heizungscheck, Label f\u00fcr Heizungskessel, Fortentwicklung des Marktanreizprogramms f\u00fcr erneuerbare Energien schaffen wir damit ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, das alten Heizungen zu Leibe r\u00fcckt. Pl\u00e4ne zur Beendigung des Einbaus von \u00d6lheizungen in Neu- und Altbauten liegen nicht vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173683,"sequence":290,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173684,"sequence":291,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, dass Sie im Wirtschaftsministerium verschiedene Ma\u00dfnahmen planen, um den \u00d6lheizungen zu Leibe zu r\u00fccken, wie es in dem Schreiben von Herrn Gabriel so sch\u00f6n hei\u00dft. Aber dann schlagen Sie nur vor - ein Beispiel -, bunte Aufkleber auf Bestandsheizungen aufzukleben, oder verweisen auf Projekte und Programme, die es bereits gibt oder die schon im Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz genannt werden. Was ist jetzt das Neue an diesen Ma\u00dfnahmen? Vor allen Dingen - das interessiert mich noch viel mehr -: Was soll den durchschlagenden Effekt bei der Heizungserneuerung bringen? Sie brauchen ja ein Programm, mit dem der Wegfall des sogenannten Steuerbonus kompensiert wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173685,"sequence":292,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173686,"sequence":293,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Das sind auch zwei Fragen. Ich versuche, sie zu beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173687,"sequence":294,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber trotzdem nur eine Minute.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173688,"sequence":295,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich korrigiere Ihre Aussage. Wir r\u00fccken alten, ineffizienten Heizungen zu Leibe. Es kann auch \u00d6lheizungen geben, die - ich will das nicht ausschlie\u00dfen - effizient sind. Ich m\u00f6chte hier nichts Falsches im Raum stehen lassen.\n\nWas wir tun m\u00fcssen, ist - das ist richtig -, bei der bestehenden KfW-F\u00f6rderung und dem Marktanreizprogramm ein Thema noch zu besetzen; das werden wir auch tun. Wir werden neben der Erg\u00e4nzung der Zuschuss- und Kreditf\u00f6rderung nat\u00fcrlich auch einige weitere Elemente ber\u00fccksichtigen, die bisher noch nicht so im Fokus standen, wie wir uns das aktuell gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Das kann die Brennstoffzelle sein, im Kleinen oder im Gro\u00dfen. Ich sage es an dieser Stelle mit der gebotenen Vorsicht. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns noch ein bisschen konkreter mit den Fachleuten auseinandersetzen, sodass es richtig funktioniert. Wir sind momentan dabei; die Fachleute unterhalten sich sehr intensiv dar\u00fcber. Ich glaube, dass wir im Bereich der Energieeffizienz am Ende gemeinsam noch deutlich besser werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173689,"sequence":296,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173690,"sequence":297,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe noch einen Satz hinzuzuf\u00fcgen. - Ich habe gerade in dieser Woche das Thema Nichtwohngeb\u00e4udef\u00f6rderung ganz prominent hier in Berlin vorgestellt. Auch da werden wir, gerade was Energieeffizienz angeht, noch richtig Gas geben und im Rahmen guter Programme und guter Beratung, auch aus den Verb\u00e4nden heraus, konkrete Inhalte pr\u00e4sentieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173691,"sequence":298,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass dort oben ein Licht leuchtet, f\u00fcr jeden sichtbar. \u201eGr\u00fcn\u201c hei\u00dft: Man ist im Zeitrahmen. \u201eGelb\u201c hei\u00dft: Achtung, komme zum Schluss! \u201eRot\u201c hei\u00dft: Die Zeit ist absolut \u00fcberschritten. - Wenn alle immer so lange reden, bis es rot leuchtet, dann werden wir heute nicht mehr fertig, und viele bekommen ihre Frage nicht beantwortet. Bitte denken Sie alle an die Zeit!\n\nDie Kollegin Verlinden hat jetzt noch einmal das Wort und die Gelegenheit, eine Nachfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173692,"sequence":299,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Beckmeyer, Sie haben mich heute im Wirtschaftsausschuss explizit aufgefordert, Herrn Gabriel irgendwann einmal zu loben. So weit w\u00fcrde ich nicht gehen. Aber ich finde es immerhin interessant, dass er in seinem Brief schreibt, dass \u00d6l die am st\u00e4rksten begrenzte Brennstoffressource ist und dass Sie daher diesen ineffizienten Heizungen mit einem Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zu Leibe r\u00fccken wollen; das ist durchaus diskussionsw\u00fcrdig.\n\nAber Sie haben mir meine eigentliche Frage nicht beantwortet; denn Sie haben nicht erkl\u00e4rt, wie sich die 40 Petajoule, die Sie nun nicht einsparen werden, weil der Steuerbonus nicht umgesetzt werden kann, im Rahmen der neuen Programme, die Sie angeblich noch in der Pipeline haben, einsparen lassen. Wenn Sie den \u00d6lheizungen wirklich zu Leibe r\u00fccken wollen, dann sollten Sie einmal nach D\u00e4nemark schauen. Dort gibt es entsprechende Programme, um voranzukommen, und zwar mit etwas gr\u00f6\u00dferen Schritten als in Deutschland.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173693,"sequence":300,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173694,"sequence":301,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, es gibt vier konkrete F\u00f6rderfelder: erstens forcierte Markteinf\u00fchrung der hocheffizienten Heizungstechnik Brennstoffzelle durch Investitions-zusch\u00fcsse, zweitens besondere Zuschussf\u00f6rderung f\u00fcr hocheffiziente Heizungen mit einem unterlegten Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, drittens Sonderzuschussf\u00f6rderung f\u00fcr die Kombination aus wohnwertsteigernden Ma\u00dfnahmen und viertens Begleitung der genannten Ma\u00dfnahmen durch Qualit\u00e4ts-, Beratungs- und Bildungsoffensiven. Wenn das kein ordentliches Programm ist, dann wei\u00df ich es auch nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173695,"sequence":302,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Krischer hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173696,"sequence":303,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, dass Herr Gabriel den Heizungen zu Leibe r\u00fcckt, habe ich mir gerade bildlich vorgestellt. Aber danach m\u00f6chte ich nicht fragen. Sie haben eine interessante Unterscheidung vorgenommen. Sie haben gesagt: Es gibt alte, ineffiziente \u00d6lheizungen, denen man zu Leibe r\u00fccken will, und andere, denen man nicht zu Leibe r\u00fccken will. Mich interessiert, wie Sie das genau unterscheiden. Was ist nach den Vorstellungen des Bundeswirtschaftsministeriums eine alte, ineffiziente \u00d6lheizung, und was ist eine neue, effiziente \u00d6lheizung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173697,"sequence":304,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173698,"sequence":305,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe bewusst gesagt, dass es nicht nur um \u00d6lheizungen geht, sondern um alte Heizungsanlagen. Das k\u00f6nnen auch Gasheizungen sein, die mit einer Technologie ausgestattet sind, die von vorgestern ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173699,"sequence":306,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was ist \u201evorgestern\u201c?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173700,"sequence":307,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Fachabteilung wird sich mit den technischen Details befassen, und ich werde Ihnen dann berichten. Ich bitte daher um schriftliche Beantwortung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173701,"sequence":308,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich bedanke mich bei Ihnen, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die geduldige Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. F\u00fcr die Beantwortung steht die Staats-ministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe als Erstes die Frage 18 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner auf:\n\nWas hat die Bundesregierung bewogen, ungeachtet der Annullierung des \u00e4gyptischen Wahlgesetzes durch das Verfassungsgericht, ihre mehrfach betonte (zuletzt in ihrer Antwort auf meine schriftlichen Fragen 9 und 10 auf Bundestagsdrucksache 18\/4044) Konditionierung einer Einladung des \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten Abdel Fattah el-Sisi an vor einem Deutschlandbesuch abzuhaltende Parlamentswahlen fallen zu lassen, und \u00fcber welche Informationen verf\u00fcgt sie, wann diese Wahlen stattfinden sollen?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173702,"sequence":309,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin Brantner, die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel hatte den \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten el-Sisi bereits im September 2014 zu einem Besuch nach den Parlamentswahlen in \u00c4gypten eingeladen. Die zuletzt f\u00fcr M\u00e4rz\/April 2015 geplanten Wahlen wurden inzwischen aufgrund eines Urteils des obersten Verfassungsgerichts verschoben. Ein neues Datum wurde noch nicht festgelegt. Aufgrund diverser Krisenherde und der prek\u00e4ren Lage in der Region h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr wichtig, das Gespr\u00e4ch nicht l\u00e4nger zu verschieben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173703,"sequence":310,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173704,"sequence":311,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es gibt aufgrund des ausgesprochenen Todesurteils gegen den ehemaligen Pr\u00e4sidenten Mursi eine neue Situation. Herr Lammert hat deswegen Gespr\u00e4che abgesagt. Meine Frage an Sie lautet: Am 2. Juni wird in \u00c4gypten dar\u00fcber entschieden, ob das Todesurteil best\u00e4tigt wird oder nicht. Wenn am 2. Juni das Todesurteil best\u00e4tigt wird: Halten Sie trotzdem an der Einladung fest?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173705,"sequence":312,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, es ist zun\u00e4chst angezeigt, dies abzuwarten. Aber ich m\u00f6chte Ihnen zwei Dinge sagen:\n\nWie Sie wissen, ist das eine ausgesprochen schwierige Entscheidung. Ich war mit Sicherheit genauso best\u00fcrzt wie Sie, als ich von den Todesurteilen in der vergangenen Woche erfahren habe. Sie betreffen nicht nur Mursi, sondern weit mehr Menschen. Das ist etwas, was uns zutiefst ersch\u00fcttert, was aber auch immer wieder unseren Protest und Widerstand gegen Todesurteile hervorruft.\n\nSie wissen aber auch, wie sich die Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechte in \u00c4gypten einsetzt. Ein solcher Besuch gibt nat\u00fcrlich die Chance, gerade \u00fcber diese kritischen Punkte zu sprechen. Ich habe vorhin \u00fcber den \u00e4gyptischen Botschafter erfahren, dass der \u00e4gyptische Pr\u00e4sident die Bitte bzw. das Interesse ge\u00e4u\u00dfert hat, mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zu sprechen. Es ist jetzt an Ihnen, zu entscheiden, ob Sie unmittelbar das Gespr\u00e4ch mit ihm suchen wollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173706,"sequence":313,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173707,"sequence":314,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine R\u00fcckfrage. Mich w\u00fcrde interessieren, was aus Ihrer Sicht noch passieren m\u00fcsste, damit ein solcher Besuch nicht stattfindet. Es gibt keine Wahlen, obwohl diese angesetzt waren. Es gibt massenhaft Verhaftungen und Todesurteile, und es gibt mittlerweile eine politische Justiz. Es gibt immer noch keine Regelung f\u00fcr die Konrad-Adenauer-Stiftung. Es geht nicht nur gegen die Muslimbr\u00fcder, sondern gegen gro\u00dfe Teile der Menschenrechtsorganisationen. Was m\u00fcsste aus Ihrer Sicht menschenrechtspolitisch noch geschehen, damit man Herrn el-Sisi nicht den roten Teppich ausrollt und ihn willkommen hei\u00dft?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173708,"sequence":315,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es geht nicht darum, den roten Teppich auszurollen. Das will niemand von uns. Es geht darum, das Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren, gerade angesichts einer au\u00dferordentlich schwierigen Situation in der Region.\n\nDer Bundesau\u00dfenminister war anfangs pers\u00f6nlich dort und hat keine M\u00f6glichkeit ausgelassen, mit Vertretern der Zivilgesellschaft zu sprechen. Nat\u00fcrlich werden uns all diese Punkte, die Sie eben genannt haben, ebenfalls umtreiben, wenn der Pr\u00e4sident nach Deutschland kommt. Ich kann Ihnen nur anheimstellen, ebenfalls das unmittelbare Gespr\u00e4ch zu suchen. Aber das ist eine Entscheidung, die jeder und jede Abgeordnete f\u00fcr sich zu treffen hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173709,"sequence":316,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen zur Frage 19 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner:\n\nTeilt die Bundesregierung die von Pr\u00e4sident Abdel Fattah el-Sisi mehrfach vorgetragene Sorge hinsichtlich einer Destabilisierung seines Landes durch innere und \u00e4u\u00dfere Kr\u00e4fte sowie die Einsch\u00e4tzung des Fraktionsvorsitzenden der CDU\/CSU, Volker Kauder, wonach \u00c4gypten als regionaler Stabilit\u00e4tsanker gest\u00e4rkt werden m\u00fcsse (Handelsblatt vom 29. M\u00e4rz 2015; Deutsche Welle, www.dw.de\/kauder-fordert-mehr--unterst\u00fctzung-f\u00fcr-\u00e4gypten\/a-17464140)?\n\nIch bitte Sie um Beantwortung, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173710,"sequence":317,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, die Region rund um \u00c4gypten ist von Krisen gesch\u00fcttelt, die sich direkt auf das Land auswirken. So erm\u00f6glicht zum Beispiel die instabile Lage in Libyen Waffenschmuggel \u00fcber die Grenze nach \u00c4gypten zu extremistischen Gruppen, die weiterhin regelm\u00e4\u00dfig Terroranschl\u00e4ge durchf\u00fchren, insbesondere im Norden des Sinai, aber auch auf dem Festland.\n\n\u00c4gypten bleibt ein wichtiger und unverzichtbarer Partner bei der L\u00f6sung der Konflikte in der Region, sei es in Libyen, im Gazastreifen oder im Jemen. Das hei\u00dft nicht, dass wir mit dem innenpolitischen Vorgehen der \u00e4gyptischen Regierung einverstanden sind. Wir bef\u00fcrchten vielmehr, dass das repressive Vorgehen gegen die Opposition und die Zivilgesellschaft und insbesondere die Ausgrenzung der gewaltfreien Teile der Muslimbr\u00fcder die Spaltung der \u00e4gyptischen Gesellschaft vertieft.\n\nAus unserer Sicht sind die Wahrung der Menschenrechte und eine freie und unabh\u00e4ngige Zivilgesellschaft Voraussetzung f\u00fcr die langfristige Stabilit\u00e4t und Entwicklung des Landes. Die Bundesregierung bringt in allen Gespr\u00e4chen mit \u00c4gypten ihre Sorge \u00fcber die Lage der Menschenrechte sowie der Zivilgesellschaft zum Ausdruck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173711,"sequence":318,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173712,"sequence":319,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich fahre \u00fcbrigens in der n\u00e4chsten Woche nach \u00c4gypten. Ich bin regelm\u00e4\u00dfig dort, um einen Meinungsaustausch zu f\u00fchren.\n\nSie sagten gerade, es gehe um den Dialog und es sei eine schwierige Situation. Darin w\u00fcrde ich Ihnen zustimmen, aber die Frage ist trotzdem, ob die Einladung an Herrn el-Sisi von ihm nicht auch als ein Symbol verstanden und dementsprechend genutzt wird; denn er verkauft in \u00c4gypten seinen Besuch als Zeichen der Unterst\u00fctzung Deutschlands f\u00fcr seinen Kurs, und das ist nat\u00fcrlich mehr, als wenn man jemanden einl\u00e4dt und in einen Dialog mit ihm - Frau Merkel und Herr Gauck werden ihn treffen - eintritt.\n\nDieser Besuch wird in \u00c4gypten ganz stark als eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr el-Sisis Kurs wahrgenommen. Wollen Sie sich nicht lieber der Verantwortung stellen und diese Einladung nicht aufrechterhalten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173713,"sequence":320,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173714,"sequence":321,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich sehe, Sie stellen sich auch der Verantwortung, indem Sie unmittelbar nach \u00c4gypten reisen. Wahrscheinlich wird das dort genauso registriert; denn wenn eine Abgeordnete des Deutschen Bundestages reist, dann ist das nat\u00fcrlich auch ein Signal. Ich nehme an, dass Sie dort die kritischen Fragen genauso ansprechen, wie es der Bundesau\u00dfenminister und die Bundeskanzlerin - ich bin mir sicher, auch der Bundespr\u00e4sident - im Gespr\u00e4ch mit dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten tun werden.\n\nIch kann nur noch einmal betonen: Auch bei seiner letzten Reise hat Bundesau\u00dfenminister Steinmeier ganz gezielt Gespr\u00e4che mit Vertretern der Zivilgesellschaft gef\u00fchrt. Bei Fragen wie der nach den Menschenrechten genauso wie der nach der Verh\u00e4ngung von Todesurteilen ist es so, wie ich es eben gesagt habe: Wir haben in diesem Zusammenhang erhebliche Zweifel an der Rechtsstaatlichkeit. Keiner wird diesen Themen ausweichen, sondern wir werden damit sehr offensiv umgehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173715,"sequence":322,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173716,"sequence":323,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"In meiner Frage beziehe ich mich auf die Formulierung von \u00c4gypten als \u201eStabilit\u00e4tsanker\u201c in der Region. Wir haben in den letzten Tagen und Wochen mit Blick auf die Fl\u00fcchtlingskatastrophe und -trag\u00f6dien auch viel \u00fcber Libyen gesprochen. Dabei wird \u00c4gypten leider nicht als \u201eStabilit\u00e4tsanker\u201c wahrgenommen, sondern eher als destabilisierender Faktor. Das Land treibt die Spaltung des Landes voran. Es tritt zwar offiziell f\u00fcr den Dialog ein, liefert aber andererseits an eine Seite Waffen und ist selber milit\u00e4risch aktiv.\n\nDie Frage ist doch: Ist \u00c4gypten nicht eher ein destabilisierender Faktor in der Region, der eben nicht als \u201eStabilit\u00e4tsanker\u201c bezeichnet werden sollte? Mich w\u00fcrde interessieren, ob das Ausw\u00e4rtige Amt es so sieht wie Herr Kauder, der davon spricht, dass \u00c4gypten ein Stabilit\u00e4ts-anker in der Region ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173717,"sequence":324,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173718,"sequence":325,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben wiederholt gesagt: Wir m\u00fcssen beides tun. Wir m\u00fcssen die Gespr\u00e4che \u00fcber die kritischen Punkte f\u00fchren; denn nur das wird auch zu Ver\u00e4nderungen f\u00fchren. Das wird \u00fcbrigens auch von vielen wahrgenommen, die in \u00c4gypten aufgestanden sind und deren Zahl inzwischen zu einer kleinen Gruppe herangewachsen ist. Man kann aber auf der anderen Seite nicht bestreiten, dass \u00c4gypten f\u00fcr uns ein zentraler politischer Partner ist.\n\nDie Lage in der Region - das wissen wir alle - ist mehr als instabil und au\u00dferordentlich kritisch. Ich denke da etwa an Libyen; wir werden gleich \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsfrage sprechen. Man muss hier alles tun, um die Verh\u00e4ltnisse ein wenig nach vorne zu bringen. Das ist ungemein schwierig. Aber das Ausw\u00e4rtige Amt und die Bundesregierung setzen sich mit aller Kraft daf\u00fcr ein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173719,"sequence":326,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 20 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nWelche Bem\u00fchungen unternimmt die \u00e4gyptische F\u00fchrung nach Erkenntnissen der Bundesregierung derzeit, um einen Prozess der nationalen Vers\u00f6hnung einzuleiten, der insbesondere die verfolgten und inhaftierten, aber auch die nichtradikalisierten Anh\u00e4nger der Muslimbruderschaft einbezieht?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173720,"sequence":327,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kekeritz, die Frage 20 darf ich wie folgt beantworten: In der am 3. Juli 2013 ver\u00f6ffentlichten Roadmap hatte sich die \u00e4gyptische Regierung dazu verpflichtet, staatliche Institutionen zu schaffen, die die nationale Auss\u00f6hnung vorantreiben sollen. Dies ist bislang nicht geschehen. Die \u00e4gyptische Regierung verweist als Begr\u00fcndung auf die terroristische Bedrohung im Land und in der Region. Insbesondere Anh\u00e4nger der Muslimbr\u00fcderschaft werden verfolgt und von einer Beteiligung am politischen Prozess ausgeschlossen. Weit dar\u00fcber hinaus sind auch viele andere politische Gruppierungen von Verfolgung betroffen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173721,"sequence":328,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kekeritz, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173722,"sequence":329,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Zusammenhang eine Nachfrage. Nach wie vor besteht die \u00e4gyptische Regierung darauf, dass s\u00e4mtliche zivilgesellschaftliche Projekte, die mit Geldern aus Deutschland gef\u00f6rdert werden, einzeln genehmigt werden. Wie h\u00e4ngt das mit der Terrorismusbedrohung in \u00c4gypten zusammen? Wie sch\u00e4tzen Sie das ein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173723,"sequence":330,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sehen das als sehr bedenklich an; denn die Projekte leider unter diesen Repressalien. Wir haben deshalb die Projekte auslaufen lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173724,"sequence":331,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173725,"sequence":332,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173726,"sequence":333,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 21 des Abgeordneten Kekeritz auf:\n\nInwieweit sieht die Bundesregierung im repressiven Vorgehen der \u00e4gyptischen Regierung gegen die islamistisch orientierte Opposition einen sinnvollen Beitrag zu den \u201egemeinsame(n) -Interessen im Kampf gegen den Terrorismus\u201c (Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, bei seinem -Besuch in \u00c4gypten), besonders vor dem Hintergrund der Tatsache, dass sie innerhalb \u00c4gyptens zu einer Welle der Gewalt, sowohl in der Hauptstadt (siehe etwa http:\/\/english.ahram. org.eg\/NewsContent\/1\/64\/129887\/Egypt\/Politics-\/Unknown- assailants-set-off-bombs-outside-Egyptian-.aspx) als auch auf der Sinai-Halbinsel (vergleiche etwa www.bbc.com\/news\/world-middle-east-32277286) gef\u00fchrt hat?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173727,"sequence":334,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Auf die Frage 21 darf ich Ihnen wie folgt antworten: Die Bundesregierung spricht in ihren Kontakten mit der \u00e4gyptischen Regierung stets an, dass die Wahrung und der Schutz von Menschenrechten und Rechtsstaatlichkeit wichtige Voraussetzungen f\u00fcr einen erfolgreichen \u00dcbergang und politische Stabilisierung sind.\n\nAuch in sicherheitspolitisch schwierigen Zeiten muss zwischen Terror und gewaltfreier innenpolitischer Opposition unterschieden werden. Nur durch einen inklusiven politischen Prozess, der alle Teile der Gesellschaft einbezieht, kann eine langfristige Stabilisierung des Landes und der Region erreicht werden. Mit Blick auf die Situation auf dem Sinai ist die Bundesregierung \u00fcberzeugt, dass milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen nicht das alleinige Mittel der Terrorbek\u00e4mpfung sein d\u00fcrfen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173728,"sequence":335,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173729,"sequence":336,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, ich h\u00e4tte von Ihnen gerne irgendetwas Positives zu \u00c4gypten geh\u00f6rt. In diesem Zusammenhang frage ich mich dann doch: Wie kommen Sie dazu, den \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten einzuladen? Sie haben gerade darauf hingewiesen, dass man mit solchen Menschen reden muss, um den Kontakt nicht zu verlieren. Aber daf\u00fcr gibt es doch auch die diplomatische Ebene. Das muss nicht gerade ein Staatsbesuch sein.\n\nZu Ihrem Hinweis, dass auch die Kollegin Brantner ihre Verantwortung wahrnimmt: Es ist doch etwas ganz anderes, ob die Bundeskanzlerin, die m\u00e4chtigste Frau der Erde, diesen Pr\u00e4sidenten empf\u00e4ngt oder ob eine Abgeordnete von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nach \u00c4gypten f\u00e4hrt. Sie wissen, wie das in den Medien aufgegriffen wird. Sicherlich kann Frau Brantner in \u00c4gypten in den Zeitungen erscheinen. Aber der Besuch des Pr\u00e4sidenten bei uns wird in der gesamten Region, in der ganzen Welt publiziert. Das ist somit eine enorme Public-Relations-Kampagne f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173730,"sequence":337,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173731,"sequence":338,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, ich darf richtigstellen: Es handelt sich hier nicht um einen Staatsbesuch, sondern um einen Arbeitsbesuch. Nachdem Sie das Wort der Bundeskanzlerin so deutlich in den Blick ger\u00fcckt haben - ich glaube, da stimmen wir jetzt mal sehr \u00fcberein -, will ich betonen: Es ist wichtig, dass aus den Worten, die die Bundeskanzlerin finden wird, deutlich wird, wie wichtig die Achtung der Menschenrechte ist, wie wichtig die Einbeziehung der Zivilgesellschaft ist und dass es darum geht, den Prozess nach vorne zu bringen, und dass es keinen Stillstand geben darf.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173732,"sequence":339,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann rufe ich Frage 22 der Abgeordneten Katja Keul auf:\n\nWelche Projekte im Rahmen der internationalen rechtlichen Zusammenarbeit f\u00fchrt die Bundesregierung seit der Wahl des Pr\u00e4sidenten Abdel Fattah el-Sisi mit \u00c4gypten durch, und wie beurteilt die Bundesregierung die Wirkung der insgesamt seit dem Jahr 2011 mit \u00c4gypten durchgef\u00fchrten Projekte in diesem Bereich vor dem Hintergrund der gegenw\u00e4rtigen politischen Entwicklung \u00c4gyptens (bitte f\u00fcr die zehn wichtigsten Projekte einzeln auff\u00fchren)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173733,"sequence":340,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort zu Frage 22, Frau Keul: Die Bundesregierung hat im Rahmen ihrer internationalen rechtlichen Zusammenarbeit seit dem Amtsantritt von Pr\u00e4sident el-Sisi am 8. Juni 2014 nur ein Projekt in \u00c4gypten finanziert; ich darf es nennen: ein Projekt der IRZ, Deutsche Stiftung f\u00fcr internationale rechtliche Zusammenarbeit, und zwar vom 1. Januar 2014 bis zum 31. Dezember 2014 mit Veranstaltungen zu Verfassungsrecht, Menschenrechten, Zivil- und Wirtschaftsrecht, Strafrecht und Strafverfahrensrecht. Aufgrund politischer Restriktionen seitens der \u00e4gyptischen Regierung wurde im Dezember 2014 beschlossen, dass die Projektarbeit des IRZ im Jahr 2015 nicht mehr fortgesetzt werden kann. Die seit 2011 insgesamt drei jeweils einj\u00e4hrigen Folgeprojekte der IRZ im Bereich der rechtlichen Zusammenarbeit zielten auf die Vermittlung richterlicher Unabh\u00e4ngigkeit, menschenrechtlicher Standards und effizienter Organisationsstrukturen. Zielgruppe waren Richter, Anw\u00e4lte und Mitarbeiter des Justizministeriums. Die gef\u00f6rderten Projekte dienten der Schulung und Vernetzung innerhalb der Zielgruppe. Die Bundesregierung h\u00e4lt grunds\u00e4tzlich Fortschritte im Bereich der Rechtsstaatlichkeit f\u00fcr priorit\u00e4r. Dazu z\u00e4hlt auch die Aufarbeitung von Vorf\u00e4llen staatlicher bzw. polizeilicher Gewalt, wie zum Beispiel des gewaltsamen Vorgehens bei der Massendemonstration im Oktober 2011 oder der Aufl\u00f6sung der Rabia-Sit-ins im August 2013.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173734,"sequence":341,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173735,"sequence":342,"sitzung":105,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich Sie richtig verstanden habe, wurden all diese Projekte sp\u00e4testens jetzt eingestellt, sodass derzeit keine IRZ-Projekte stattfinden. Richtig?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173736,"sequence":343,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173737,"sequence":344,"sitzung":105,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine weiteren Nachfragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173738,"sequence":345,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Dann kommen wir zur Frage 23 der Abgeordneten Katja Keul:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber das milit\u00e4rische Eingreifen \u00c4gyptens in Libyen, und welche v\u00f6lkerrechtliche Grundlage sieht sie f\u00fcr diese Intervention?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173739,"sequence":346,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat Kenntnis davon, dass die \u00e4gyptische Luftwaffe nach der Ermordung von \u00e4gyptischen Gastarbeitern durch ISIS deren Stellungen in Libyen angegriffen hat. Die Bundesregierung will nicht der Bewertung der Ereignisse durch die beiden haupts\u00e4chlich betroffenen Staaten, \u00c4gypten und Libyen, vorgreifen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173740,"sequence":347,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173741,"sequence":348,"sitzung":105,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu habe ich eine Nachfrage: Ich w\u00fcsste gerne, welche Kenntnis die Bundesregierung davon hat, dass \u00c4gypten libysche Gruppierungen mit Waffenlieferungen unterst\u00fctzt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173742,"sequence":349,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen jetzt nichts sagen. Also, ich habe pers\u00f6nlich keine Kenntnis davon.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173743,"sequence":350,"sitzung":105,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daran schlie\u00dft sich meine weitere Nachfrage an - da \u00c4gypten nach wie vor Interesse an Waffenlieferungen seitens der Bundesrepublik hat und k\u00fcrzlich der Export von Waffensystemen wieder genehmigt worden ist -: Wird die Bundesregierung in diesem Zusammenhang die Frage von Waffenlieferungen nach Libyen mit \u00c4gypten er\u00f6rtern, bevor sie weitere Waffenlieferungen genehmigt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173744,"sequence":351,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen um die Position der Bundesregierung, n\u00e4mlich dass wir beispielsweise die Forderung, die \u00c4gypten bei der Arabischen Liga erhoben hat, das Waffenembargo aufzuheben, au\u00dferordentlich kritisch sehen. Das trifft auch auf Forderungen nach einer milit\u00e4rischen Intervention zu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173745,"sequence":352,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Kollegin Brantner hat eine Nachfrage. - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173746,"sequence":353,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, die aktuelle Lage in Libyen und die Rolle \u00c4gyptens wurden gerade angesprochen. Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten keinerlei Kenntnisse von \u00e4gyptischen Waffenlieferungen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173747,"sequence":354,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Also, ich pers\u00f6nlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173748,"sequence":355,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie da eine schriftliche Antwort nachliefern; das w\u00fcrde mich interessieren.\n\nIn dem Zusammenhang stelle ich noch mal die Frage: Sehen Sie \u00c4gypten wirklich als einen Stabilit\u00e4tsanker an oder eher als einen Akteur, der die Region auch mit destabilisiert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173749,"sequence":356,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich glaube, Sie haben die Frage eben schon einmal gestellt, und ich habe sie Ihnen auch schon beantwortet. Ich beziehe mich auf die Antwort, die ich gegeben habe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173750,"sequence":357,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 24 des Kollegen Gehrcke und die Fragen 25 und 26 der Kollegin Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 27 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung will die EU ein UN-Mandat im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen erwirken, und sieht die Bundesregierung vor dem Hintergrund der \u00c4u\u00dferung des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, der laut Medienberichten (www.tagesschau.de\/ausland\/eu-fluechtlinge-nato-101.html) mit einem UN-Mandat gegen Schlepper rechnet, eine Bedrohung des Weltfriedens?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173751,"sequence":358,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Frage 27 darf ich wie folgt beantworten: Die Hohe Vertreterin der EU, Federica -Mogherini, hat vor dem VN-Sicherheitsrat am 11. Mai 2015 um Unterst\u00fctzung beim Vorgehen gegen Schleuserkriminalit\u00e4t und Menschenschmuggel geworben. Die Autorisierung durch den VN-Sicherheitsrat ist aus Sicht der Bundesregierung Voraussetzung f\u00fcr die \u00dcbernahme von Aufgaben im Rahmen einer GSVP-Mission, die \u00fcber \u00dcberwachung und Beobachtung der Schleuseraktivit\u00e4ten auf hoher See hinausgehen. Es ist Aufgabe des Sicherheitsrats, im Zusammenhang mit der Verabschiedung der Resolution auch dar\u00fcber zu entscheiden, ob eine Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit vorliegt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173752,"sequence":359,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173753,"sequence":360,"sitzung":105,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Da w\u00fcrde ich gerne nachfragen. Meine Frage war ja auch, ob die Bundesregierung die Schlepperboote als Bedrohung des Weltfriedens einordnet. Mich w\u00fcrde vor allem interessieren: Was ist in den aktuellen Verhandlungen \u00fcber ein m\u00f6gliches UN-Mandat die Haltung Russlands und Chinas?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173754,"sequence":361,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Das hat wohl alle interessiert, die von EU-Seite an den Verhandlungen beteiligt waren. Uns hat \u00fcber Frau Mogherini die Botschaft erreicht, dass dort keine Bedenken gegen eine solche Resolution zu erwarten sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173755,"sequence":362,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173756,"sequence":363,"sitzung":105,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann w\u00fcrde mich konkret interessieren: Wie stellt sich die Bundesregierung vor, milit\u00e4risch gegen Schlepperboote vorzugehen? K\u00f6nnten Sie mir erkl\u00e4ren, wie die Bundesregierung zum Beispiel den Unterschied zwischen Fischerbooten und Schlepperbooten definiert? Wie wollen Sie eigentlich die milit\u00e4rischen Ziele definieren, gegen die vorgegangen werden soll?\n\nMich w\u00fcrde auch interessieren, was Sie zu der Kritik sagen, die es mittlerweile auch aus den eigenen Reihen gibt. Entwicklungsminister M\u00fcller sieht das ganze Unterfangen eher als unangebracht an, wenn es darum geht, sich der Fl\u00fcchtlingsfrage zu stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173757,"sequence":364,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173758,"sequence":365,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, man muss zum einen davon ausgehen, dass wir es bei den Schlepperbanden mit hochkriminellen Organisationen und Personen zu tun haben, die die Situation von Fl\u00fcchtlingen in dramatischer Art und Weise ausnutzen.\n\nDas Zweite, das man zu bedenken hat, ist, dass die Mission ein Baustein ist und man das Gesamtpaket betrachten muss. Sie wissen, dass am Montag ein Beschluss zu der Mission getroffen worden ist und sehr deutlich gesagt worden ist: Es gibt drei Phasen. - Die erste Phase wird dazu dienen, sich ein solides Lagebild von den Schleuseraktivit\u00e4ten auf hoher See zu machen. Sp\u00e4ter sollen dann jeweils die weiteren Entscheidungen innerhalb der EU getroffen werden. Wir haben ein gemeinsames Interesse daran, dass es bei den Entscheidungen keinen Automatismus gibt, sondern sie den Fortschritten bei den Erkenntnissen entsprechend getroffen werden. Ich glaube, dass niemand daran zweifeln kann, dass es wichtig ist, sich jetzt in dieser ersten Phase ein solides Lagebild von den Schleuseraktivit\u00e4ten zu machen, von dem aus sich alle weiteren Entscheidungen entwickeln werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173759,"sequence":366,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie noch eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173760,"sequence":367,"sitzung":105,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine zweite Frage zum Thema Fl\u00fcchtlinge bzw. Fluchtursachen eingereicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173761,"sequence":368,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 28 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Fluchtursachen (bitte einzeln auflisten) sieht die Bundesregierung vor dem Hintergrund der \u00c4u\u00dferung des Bundesministers des Ausw\u00e4rtigen, dass die EU sich st\u00e4rker bei der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen engagieren soll (www.tagesschau.de\/ausland\/eu-fluechtlinge-nato-101.html), und wie sollen diese konkret bek\u00e4mpft werden?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173762,"sequence":369,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage, Frau Kollegin H\u00e4nsel, wie folgt: Der aktuelle Zustrom an Fl\u00fcchtlingen ist die Folge mannigfaltiger Krisen im Nahen und Mittleren Osten sowie in Afrika. Staatliche Unterdr\u00fcckung, Terrorismus, b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde, Verfolgung politischer, ethnischer oder religi\u00f6ser Gruppen, zum Beispiel in Syrien und im Irak, Verfolgung ethnischer oder religi\u00f6ser Gruppen oder politisch Andersdenkender, zum Beispiel in Eritrea, zerfallende Staatlichkeit, zum Beispiel in Somalia, Armut, zum Beispiel in Westafrika, und Wegfall wirtschaftlicher Lebensgrundlagen, unter anderem aufgrund klimatischer Ver\u00e4nderungen, sind nur einige der Probleme in den Herkunftsstaaten der Fl\u00fcchtlinge und Migranten. Sie zu bek\u00e4mpfen, bedarf einer Gesamtstrategie in europ\u00e4ischer Verantwortung. Es geht insbesondere darum, das Potenzial Afrikas zu entwickeln, Migration und Mobilit\u00e4t in ein der Entwicklung f\u00f6rderliches Verh\u00e4ltnis zu bringen, fairen Handel zu f\u00f6rdern und die Sicherheitszusammenarbeit zu st\u00e4rken. Dazu wird es im Herbst einen Gipfel der EU mit der Afrikanischen Union in Malta geben. Der Khartoum- und der Rabat-Prozess helfen Transitstaaten beim menschenw\u00fcrdigen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen und Migranten.\n\nDie europ\u00e4ische Entwicklungszusammenarbeit leistet mit fast 100 Milliarden Euro f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 einen wichtigen Beitrag zur Reduzierung von Armut und Unsicherheit. Die bereits existierenden zivilen GSVP-Missionen in Niger und Mali werden um eine Grenzschutz- und Migrationskomponente erweitert. Gerade mit Blick auf eine wirksame Bek\u00e4mpfung von Flucht-ursachen wird die Bundesregierung weiter entschlossen die VN-Vermittlungsbem\u00fchungen um eine politische L\u00f6sung der Lage in Libyen und Syrien unterst\u00fctzen. Mit der Berliner Syrien-Fl\u00fcchtlingskonferenz Ende Oktober 2014 leistete die Bundesregierung einen international anerkannten Beitrag zur St\u00e4rkung der F\u00e4higkeit der Nachbarl\u00e4nder Syriens, Millionen von Fl\u00fcchtlingen zu beherbergen. Bundesminister Steinmeier hat dazu in der vergangenen Woche Gespr\u00e4che im Libanon und in Jordanien gef\u00fchrt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173763,"sequence":370,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"So, jetzt lasse ich nur noch die Nachfragen der Kollegin H\u00e4nsel zu; denn die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ist abgelaufen. Ich bitte Sie jetzt alle, die Redezeit einzuhalten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173764,"sequence":371,"sitzung":105,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau B\u00f6hmer, Sie haben vor allem von den Krisen- und Kriegsregionen dieser Welt gesprochen. Aber in Ihrer Antwort dazu, wie Sie Fluchtursachen bek\u00e4mpfen wollen, fehlt mir ein ganz entscheidendes Wort, n\u00e4mlich \u201eR\u00fcstungsexporte\u201c. Wir wissen, dass die Bundesregierung auch in Krisen- und Kriegsregionen Waffen exportiert. Nach wie vor werden Waffen nach Saudi-Arabien geliefert, obwohl sich Saudi-Arabien an einer milit\u00e4rischen Intervention im Jemen beteiligt. Es wurden in den Irak Waffen geliefert, die vom IS erbeutet wurden; das sind in diesem Fall US-amerikanische Waffen, aber das kann auch deutsche Waffen betreffen. Meine Frage: Wann \u00e4ndert die Bundesregierung ihre R\u00fcstungsexportpolitik? Denn das w\u00e4re notwendig, wenn sie Fluchtursachen ernsthaft bek\u00e4mpfen will.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173765,"sequence":372,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173766,"sequence":373,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich will Ihnen in aller Deutlichkeit sagen, dass die Bundesregierung eine sehr restriktive R\u00fcstungspolitik verfolgt. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir bei einer solchen restriktiven R\u00fcstungspolitik auch bleiben werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173767,"sequence":374,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin H\u00e4nsel hat noch eine Nachfrage, ganz schnell.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173768,"sequence":375,"sitzung":105,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie sprachen kurz das Thema \u201efairer Handel\u201c an. Wir wissen, dass die EU-Fischereipolitik - Sie haben von der Armut in West-afrika gesprochen - massiv dazu beitr\u00e4gt, dass viele -Fischerfamilien verarmen. Daher m\u00fcssen sie ihre Boote verleihen, auch an Fl\u00fcchtlinge oder an Schleppergruppen; wie auch immer Sie die bezeichnen wollen. Das hei\u00dft, es gibt direkte Zusammenh\u00e4nge zwischen Fischereipolitik und Fluchtursachen.\n\nDie EU-Fischereipolitik und die EU-Freihandelspolitik bedrohen viele Existenzen in den afrikanischen L\u00e4ndern. Selbst der Afrika-Beauftragte der Bundesregierung hat die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen stark kritisiert. Wann gibt es hier endlich einen Richtungswechsel? Setzt sich die Bundesregierung auch in der EU daf\u00fcr ein? Das m\u00fcssten Sie tun, wenn Sie ernsthaft \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen sprechen wollen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173769,"sequence":376,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegen H\u00e4nsel, ich wei\u00df um Ihr Engagement in diesen Fragen, und Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass das Engagement der Bundesregierung gro\u00df ist, die Fluchtursachen in den afrikanischen Regionen zu bek\u00e4mpfen. Wir haben hierf\u00fcr eine eigene Afrika-Strategie entwickelt.\n\nAll das, was wir tun, geht weit \u00fcber die Punkte hinaus, die Sie angesprochen haben. Es geht darum, dass die Menschen ihre eigene Existenz sichern k\u00f6nnen, dass Korruption bek\u00e4mpft wird und dass es dort stabile Staaten gibt. Das ist etwas - das muss ich Ihnen in aller Ehrlichkeit sagen -, was nicht von heute auf morgen gelingen wird. Deshalb werden uns die Themen \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c und \u201eBek\u00e4mpfung von Fl\u00fcchtlingsursachen\u201c leider immer wieder hier im Parlament besch\u00e4ftigen. Wir werden von unserer Seite aus alle Anstrengungen unternehmen, um den Menschen zu helfen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173770,"sequence":377,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich bei der Staatsministerin f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde angekommen. Alle weiteren Fragen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAktuelle Prognose des IWF - Perspektiven f\u00fcr Wirtschaft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173771,"sequence":378,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2193,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173772,"sequence":379,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, der Aufschwung der deutschen Wirtschaft setzt sich fort. Das ist auch das Ergebnis der Beobachtungen internationaler Organisationen, wie des IWF und auch der Europ\u00e4ischen Kommission.\n\nSie haben ihre Prognosen aktuell korrigiert und angehoben. So erwartet der IWF in seinem World Economic Outlook vom April dieses Jahres f\u00fcr Deutschland ein Wachstum von 1,6 Prozent im laufenden Jahr und f\u00fcr 2016 ein Wachstum von 1,7 Prozent. Da der IWF die Wachstumsraten kalenderbereinigt ausweist, entspricht das exakt der Fr\u00fchjahrsprojektion der Bundesregierung. Wir rechnen im laufenden Jahr - unbereinigt - mit einem Anstieg des realen Bruttoinlandsprodukts um 1,8 Prozent und im kommenden Jahr mit einem weiteren Zuwachs - unbereinigt - um erneut 1,8 Prozent.\n\nBesonders erfreulich ist, dass dieser Aufschwung bei den Menschen in unserem Lande ankommt; denn er wird vor allem auch vom Konsum getragen. Die Einkommen steigen, der Arbeitsmarkt entwickelt sich hervorragend, die Arbeitslosigkeit bewegt sich auf einem historischen Tiefstand, und die Besch\u00e4ftigung erreicht von Jahr zu Jahr neue H\u00f6chstst\u00e4nde.\n\nDass sich die deutsche Wirtschaft auf einem soliden Wachstumspfad befindet, ist umso beachtlicher, als das au\u00dfenwirtschaftliche Umfeld weiterhin schwierig ist. F\u00fcr die Weltwirtschaft rechnet der IWF in 2015 lediglich mit einem Wachstum von 3,5 Prozent und f\u00fcr 2016 mit 3,7 Prozent. Das sind vergleichsweise moderate Wachstumsraten. Die weltwirtschaftliche Belebung bleibt fragil, aber sie setzt sich fort. F\u00fcr die Industriestaaten haben sich die Wachstumsaussichten laut IWF eingetr\u00fcbt. Das Potenzialwachstum liegt 0,5 Prozentpunkte unter den Szenarien der Vorkrisenzeit.\n\nZu den Risiken im au\u00dfenwirtschaftlichen Umfeld geh\u00f6ren die zahlreichen geopolitischen Konflikte, zum Beispiel in der Ukraine oder auch im Nahen Osten. Hier sieht der IWF durchaus Gefahren einer Abschw\u00e4chung - auch des chinesischen Wachstums - und Probleme in Schwellenl\u00e4ndern. Schauen Sie zum Beispiel nach Brasilien, wo die Investitionen der dortigen staatlichen \u00d6l-industrie vor allem vor dem Hintergrund des schwachen \u00d6lpreises konsolidiert und auf fast 50 Prozent reduziert worden sind.\n\nWir haben es also mit einer nicht ganz wolkenfreien Gro\u00dfwetterlage zu tun. Unser Wachstum ist solide, aber wir sind uns der Risiken bewusst.\n\nDie gute Entwicklung ist dennoch kein Grund, sich zur\u00fcckzulehnen. Wir leben in einer Welt des st\u00e4ndigen Wandels mit immer neuen Herausforderungen, denen wir uns stellen m\u00fcssen. Die Bundesregierung arbeitet deshalb weiter entschlossen an den Wachstumsperspektiven f\u00fcr Deutschland. Eine zentrale Rolle spielen dabei Investitionen. Diese Einsch\u00e4tzung deckt sich auch mit den diesj\u00e4hrigen Konsultationen des IWF und den l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen der Europ\u00e4ischen Kommission.\n\nUm Deutschlands Zukunft zu sichern, brauchen wir mehr \u00f6ffentliche Investitionen in Bildung und Forschung und in die Infrastruktur. Wir brauchen aber auch die richtigen Rahmenbedingungen f\u00fcr die privaten Investitionen, vor allem f\u00fcr junge, innovative Unternehmen. Investitionen bedeuten zweierlei: Erstens erh\u00f6hen und verbessern sie mittel- und langfristig die produktiven Kapazit\u00e4ten und damit, technisch gesprochen, das Wachstumspotenzial, und zweitens st\u00e4rken sie kurzfristig die nationale, aber auch die globale Nachfrage.\n\nDie Bundesregierung hat die St\u00e4rkung der Investitionen zu ihrer wesentlichen Priorit\u00e4t erkl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173773,"sequence":380,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173774,"sequence":381,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Ziel ist, dass Deutschland mit Blick auf das Investitionsniveau im gesamtwirtschaftlichen Ma\u00dfstab wieder einen Spitzenplatz unter den Industriel\u00e4ndern einnimmt, und wir haben daf\u00fcr erhebliche Anstrengungen unternommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173775,"sequence":382,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173776,"sequence":383,"sitzung":105,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bund wird 2017 zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur einsetzen. Hinzu kommt eine weitere Entlastung von Kommunen und L\u00e4ndern. Damit unterst\u00fctzen wir sie, ihren Aufgaben bei Krippen, Kitas, Schulen und Hochschulen besser nachzukommen. Daf\u00fcr werden bis zum Jahr 2017 rund 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich bereitgestellt.\n\nFinanzhilfen des Bundes in H\u00f6he von 3,5 Milliarden Euro sollen gezielt finanzschwachen Kommunen zugutekommen. Das ist ein weiterer dicker Punkt, den wir hier auch ansprechen sollten. Weitere 10 Milliarden Euro sind f\u00fcr den Zeitraum 2016 bis 2018 vorgesehen, um \u00f6ffentliche Zukunftsinvestitionen anzusto\u00dfen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Bundeswirtschaftsministerium setzt sich daf\u00fcr ein, dass neben der F\u00f6rderung der Energieeffizienz und der Verkehrsin-frastruktur auch Mittel zum Ansto\u00df kommunaler Investitionen eingesetzt werden. Zudem investiert die Bundesregierung zus\u00e4tzlich 3 Milliarden Euro im Bereich Forschung und Entwicklung.\n\nDie vom Bundesministerium und insbesondere von Bundesminister Sigmar Gabriel eingesetzte hochrangige Expertenkommission aus Wissenschaft und Praxis hat dar\u00fcber hinaus eine Reihe von Vorschl\u00e4gen vorgelegt, wie die Investitionsdynamik in Deutschland im \u00f6ffentlichen und privaten Bereich weiter gef\u00f6rdert werden kann. Diese Vorschl\u00e4ge sind auch vom IWF in seiner Deutschland-Pr\u00fcfung gew\u00fcrdigt worden.\n\nWir werden diese Vorschl\u00e4ge innerhalb der Bundesregierung und mit den L\u00e4ndern und Gemeinden genau analysieren und, wo machbar und konsensf\u00e4hig, an der konkreten Umsetzung arbeiten. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel auch gr\u00fcnder- und wachstumsfreundliche Rahmenbedingungen, um die Innovationskraft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft zu st\u00e4rken. Hierzu z\u00e4hlen nicht zuletzt die steuerlichen Rahmenbedingungen. Zu wachstumsfreundlichen Rahmenbedingungen geh\u00f6rt aber auch die erfolgreiche Energiewende, \u00fcber die wir uns heute schon in verschiedenen Facetten in der Fragestunde auseinandergesetzt haben.\n\nDie Novelle zum Erneuerbare-Energien-Gesetz ist dabei ein wichtiger Schritt. Nun steht das n\u00e4chste Gro\u00dfprojekt dieser Energiewende an. Neben der Energieeffizienz geht es auch um die Frage des zuk\u00fcnftigen Strommarktdesigns.\n\nDar\u00fcber hinaus werden wir auch mit dem B\u00fcndnis \u201eZukunft der Industrie\u201c und der Digitalen Agenda einen Beitrag zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit leisten. Ich glaube, das ist ebenfalls ausgezeichnet und unterst\u00fctzenswert. Denn wenn wir von guten Voraussetzungen f\u00fcr Wohlstand, Wachstum, Innovationen und zukunfts-sichere Arbeitspl\u00e4tze sprechen, meint das die Industrie und auch den gesellschaftlichen Dialog mit den Menschen, die die Zukunft unseres Landes sichern. Meine Damen und Herren, arbeiten wir weiter daran!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173777,"sequence":384,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173778,"sequence":385,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Klaus Ernst, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173779,"sequence":386,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173780,"sequence":387,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Zum Jubeln gibt dieser Bericht der Koalition keinen gro\u00dfen Anlass.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173781,"sequence":388,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173782,"sequence":389,"sitzung":105,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173783,"sequence":390,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wei\u00df nicht, was ihr habt. Nehmen wir doch gleich den ersten Punkt. In den Medien ist zu lesen: IWF fordert von Berlin h\u00f6here Investitionen. - Das zeigt doch offensichtlich, dass die Investitionen der Bundesregierung nach Meinung des IWF nicht ausreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173784,"sequence":391,"sitzung":105,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173785,"sequence":392,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch h\u00f6here!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173786,"sequence":393,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Private!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173787,"sequence":394,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ziehen den IWF heran, um zu sagen: Wir sind so gut! - Wissen Sie: Dem Unterbewusstsein ist es egal, wer einem auf die Schulter klopft, Kollege Straubinger. Das ist ein bisschen das Problem dieser Regierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173788,"sequence":395,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173789,"sequence":396,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, in diesem Bericht hei\u00dft es auf Seite 2 - ich m\u00f6chte das zitieren -:\n\nDer Privatverbrauch, untermauert durch einen starken Anstieg des real verf\u00fcgbaren Einkommens, wird vermutlich den gr\u00f6\u00dften Beitrag zum Wachstum leisten \u2026\n\nDas ist immer unsere Position gewesen. Unsere!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173790,"sequence":397,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173791,"sequence":398,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Seien Sie doch froh, dass das erf\u00fcllt worden ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173792,"sequence":399,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Dein Wille geschehe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173793,"sequence":400,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben daf\u00fcr gesorgt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173794,"sequence":401,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, nein, nein. - Die Realit\u00e4t ist: Das Bruttoinlandsprodukt ist von 2000 bis 2014 real um fast 16 Prozent gewachsen, die realen Arbeitnehmerentgelte je Besch\u00e4ftigten sind im selben Zeitraum aber um 1,4 Prozent gesunken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173795,"sequence":402,"sitzung":105,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173796,"sequence":403,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Anteil der Besch\u00e4ftigung ist im selben Zeitraum gestiegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173797,"sequence":404,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen doch nicht sagen, dass das eine gesunde Entwicklung ist. Da k\u00f6nnt ihr lachen, so viel ihr wollt.\n\nWenn jetzt selbst der IWF schreibt, dass der private Verbrauch offensichtlich ein Schl\u00fcssel ist, m\u00fcssen Sie sich einmal an die eigene Nase fassen und sich selbst fragen: Was haben wir in der letzten Zeit eigentlich f\u00fcr eine Politik betrieben - diese Frage m\u00fcssen sich \u00fcbrigens auch die Sozialdemokraten angesichts ihrer Agendapolitik stellen -, dass sich die L\u00f6hne in diesem Land so entwickelt haben, wie sie sich entwickelt haben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173798,"sequence":405,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173799,"sequence":406,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"N\u00e4chster Punkt. In diesem Bericht hei\u00dft es auch:\n\nUnseren Prognosen zufolge wird der \u00dcberschuss\n\n- der Leistungsbilanz\u00fcberschuss -\n\ndieses Jahres mehr als 8 Prozent des BIP betragen \u2026\n\nFinden Sie das wirklich gut? Finden Sie das klasse? Selbst die Europ\u00e4ische Kommission sagt: Alles, was \u00fcber 6 Prozent ist, ist ein Problem. - Der IWF bescheinigt der Bundesregierung eine Politik, die im Ergebnis dazu f\u00fchrt, dass andere L\u00e4nder wegen unserer Leistungsbilanz Schaden nehmen. Das ist ein Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173800,"sequence":407,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173801,"sequence":408,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, was Sie hier machen, ist die gr\u00f6\u00dfte Form der -Ignoranz: Sie ignorieren einfach, was in diesen Berichten steht. Aber sich dann noch hinzustellen, eine Aktuelle Stunde zu machen und zu sagen: \u201eJubel, Jubel, wie klasse wir sind\u201c - das ist wirklich eine hervorragende Leistung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173802,"sequence":409,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4ttest du uns gar nicht zugetraut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173803,"sequence":410,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Bericht hei\u00dft es auch - Zitat -:\n\nGleichwohl gibt der anhaltend gro\u00dfe Leistungsbilanz\u00fcberschuss auch Anlass zur Sorge, insbesondere angesichts der aktuellen Nachfrage in den Industriel\u00e4ndern, die trotz ultra-expansiver Geldpolitik schwach ist.\n\nSie m\u00fcssen doch selbst merken, dass das kein Lob ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173804,"sequence":411,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173805,"sequence":412,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Bericht hei\u00dft es weiter:\n\nDie Aussicht auf eine sinkende Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter dr\u00fcckt k\u00fcnftiges Wachstum nach unten. Deshalb m\u00fcssen die Hemmnisse f\u00fcr Frauen, einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung nachzugehen, abgebaut werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173806,"sequence":413,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173807,"sequence":414,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Weiter hei\u00dft es:\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte die Versorgung mit zus\u00e4tzlichen und besseren Betreuungsangeboten f\u00fcr Klein- und Schulkinder die Entscheidungen berufst\u00e4tiger Eltern erleichtern.\n\nUnd ihr macht eine Herdpr\u00e4mie! Das ist doch das klassische Gegenteil von dem, was der IWF euch vorschl\u00e4gt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173808,"sequence":415,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173809,"sequence":416,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Und jetzt sitzt ihr hier in der ersten Reihe und macht euch \u00fcber das, was wir sagen, lustig. Interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173810,"sequence":417,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bayern haben wir die h\u00f6chste Frauenerwerbsquote!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173811,"sequence":418,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss man erst mal hinkriegen.\n\nJetzt kommen wir zur Steigerung der \u00f6ffentlichen Investitionen. Ich h\u00f6re immer, wie toll die Bundesregierung ist. Wir haben die schwarze Null. - Seid mir nicht b\u00f6se, aber langsam habe ich den Eindruck, die meisten schwarzen Nullen sitzen in dieser Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173812,"sequence":419,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173813,"sequence":420,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173814,"sequence":421,"sitzung":105,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Rote Null!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173815,"sequence":422,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur Die Welt, sondern auch der IWF stellt fest:\n\nEs w\u00fcrde auch die kurz- bis mittelfristige Binnennachfrage st\u00fctzen, den aktuellen Leistungsbilanz\u00fcberschuss abbauen helfen und positive \u00dcbertragungswirkungen im \u00fcbrigen Euroraum erzeugen \u2026 hier sind gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen gefragt. Diese Ausgaben w\u00e4ren unter dem bestehenden fiskalischen Regelwerk m\u00f6glich.\n\nDer IWF pl\u00e4diert also, so steht es auch in der Welt, f\u00fcr mehr Investitionen, mehr, als Sie machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173816,"sequence":423,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch mehr?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173817,"sequence":424,"sitzung":105,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, noch mehr. - Es zeugt wirklich von Ignoranz gegen\u00fcber dem Bericht, den Sie hier zur Debatte stellen, wenn Sie ihn als gro\u00dfes Lob f\u00fcr die Bundesregierung begreifen. Ich w\u00fcrde lieber meine Hausaufgaben machen, bevor ich solche Berichte als Lob verstehe und hier zur Debatte stelle.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173818,"sequence":425,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173819,"sequence":426,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU der Kollege Axel Knoerig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173820,"sequence":427,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173821,"sequence":428,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mir vorweg eine kurze Anmerkung zum Bahnstreik erlauben: Dieser erneute Streik verursacht hohe volkswirtschaftliche Kosten und vor allem emotionale Belastungen bei den betroffenen Fahrg\u00e4sten. Das ist aber nicht nur allein der GDL anzulasten, sondern auch dem Vorstand der Deutschen Bahn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173822,"sequence":429,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die schaffen sich im Moment selber ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173823,"sequence":430,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Reiseverkehr wird voraussichtlich auch w\u00e4hrend des Pfingstfestes betroffen sein. Man kann wirklich nur hoffen, dass bald eine Einigung zwischen den Vertragsparteien erzielt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173824,"sequence":431,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wem geh\u00f6rt denn die Bahn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173825,"sequence":432,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wem geh\u00f6rt die Deutsche Bahn? Wer sind die Aktion\u00e4re? Wer sollte da am besten mal anrufen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173826,"sequence":433,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nun zum eigentlichen Thema, das wir heute haben: die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes. Das l\u00e4sst sich am besten mit Zahlen bemessen. Die Zahlen belegen eindeutig die Erfolge unserer Wirtschaftspolitik. Das Bruttoinlandsprodukt wird laut der Prognose des Bundeswirtschaftsministeriums um weitere 1,8 Prozent zunehmen. F\u00fcr 2016 erwarten wir einen neuen Besch\u00e4ftigungsrekord mit \u00fcber 43 Millionen Personen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173827,"sequence":434,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173828,"sequence":435,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es jetzt folgerichtig, zu fragen: Was ist jetzt zu tun, um diese positive Entwicklung auch in Zukunft fortzusetzen?\n\nWir m\u00fcssen uns von dem Gedanken leiten lassen, dass die entscheidenden Ressourcen unseres Landes nicht mehr ausschlie\u00dflich Bodensch\u00e4tze, Kapital oder Personal sind. Die Rohstoffe des 21. Jahrhunderts sind Daten. Wir haben bereits vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um den digitalen Wandel aktiv mitzugestalten. Einmal haben wir mit der Digitalen Agenda neue Leitlinien in der Wirtschafts- und Innovationspolitik festgelegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173829,"sequence":436,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutsche Firmen werden ausspioniert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173830,"sequence":437,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon in der vergangenen Legislaturperiode haben wir mit der Hightech-Strategie dazu beigetragen, dass unsere Leitbranchen im internationalen Wettbewerb an der Spitze bleiben. Wir haben \u00fcber die Jahre hinweg den Etat f\u00fcr Bildung und Forschung verdoppelt, um dadurch insbesondere eine St\u00e4rkung des Forschungsstandorts Deutschland herbeizuf\u00fchren.\n\nDoch nun gilt es, den digitalen Wandel in unserer Wirtschaft voranzutreiben; denn dieser Wandel muss in s\u00e4mtlichen Bereichen von Industrie, Handel und Dienstleistungen umgesetzt werden, und das sofort. Nur so schaffen wir die Grundlagen, um im Internetzeitalter international wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\n\nEs ist wichtig, dass neben den gro\u00dfen Konzernen vor allem die kleineren, mittelst\u00e4ndischen IT-Firmen in Deutschland das annehmen. Das haben die auch sehr wohl verstanden; denn sie decken mittlerweile rund 50 Prozent des europ\u00e4ischen Marktes ab. Gerade im IT-Bereich ist der Zugang zu internationalen M\u00e4rkten besonders wichtig. Dazu brauchen wir Freihandelsabkommen - davon haben wir \u00fcber 130 an der Zahl -, und dabei ist auch das TTIP-Abkommen mit den Amerikanern zu nennen. Gerade unser Mittelstand als gr\u00f6\u00dfter Arbeitgeber in Deutschland kann von TTIP erheblich profitieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173831,"sequence":438,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173832,"sequence":439,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Digitalwirtschaft gibt es hierzulande \u00fcber 90 000 Unternehmen, die mittlerweile Millionen Erwerbst\u00e4tige besch\u00e4ftigen und j\u00e4hrlich \u00fcber 15 Milliarden Euro investieren.\n\nAber nicht nur dieser Bereich, sondern auch die anderen Mittelst\u00e4ndler und vor allem das Handwerk m\u00fcssen st\u00e4rker an elektronische Gesch\u00e4ftsprozesse herangef\u00fchrt werden; denn im Gegensatz zu Gro\u00dfunternehmen verf\u00fcgen diese kaum \u00fcber IT-Personal oder ein Budget f\u00fcr externe Dienstleister. Deshalb ist das Programm \u201eMittelstand Digital\u201c, das das Bundeswirtschaftsministerium aufgelegt hat, sehr wichtig, um die digitale Kompetenz in kleineren Betrieben zu f\u00f6rdern.\n\nF\u00fcr die Kompetenz unserer Fachkr\u00e4fte ist ma\u00dfgeblich, dass die berufliche und die akademische Bildung gest\u00e4rkt werden, und das sehr wohl in gleichem Ma\u00dfe. Wir brauchen keinen \u201eAkademisierungswahn\u201c, sondern eine Aufwertung der beruflichen Bildung, also: \u201eBerufsschule 4.0\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173833,"sequence":440,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173834,"sequence":441,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In kleineren Betrieben unterst\u00fctzen wir deshalb auch Forschung und Innovation. Da gibt es das \u201eZentrale Innovationsprogramm Mittelstand\u201c, kurz ZIM genannt. Ich kann einmal an einem Beispiel die Wirkung dieses Programms kurz darstellen. Bei mir im Wahlkreis Diepholz - Nienburg sind mittlerweile \u00fcber 50 kleine mittelst\u00e4ndische Unternehmen mit 5,6 Millionen Euro gef\u00f6rdert worden. Wenn man das bundesweit hochrechnet, wurde dieser Etat mittlerweile auf 780 Millionen Euro aufgestockt. Diese ZIM-Projekte tun der heimischen Wirtschaft au\u00dferordentlich gut.\n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Digitalisierung ist aber auch, dass der Ausbau des Breitbandnetzes gelingt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173835,"sequence":442,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173836,"sequence":443,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch hier gilt, dass die Kommunen \u00fcberall - das sage ich insbesondere als Vertreter des l\u00e4ndlichen Raumes - an das schnelle Internet angebunden werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173837,"sequence":444,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173838,"sequence":445,"sitzung":105,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier strebt ja die Bundesregierung eine fl\u00e4chendeckende Versorgung bis 2018 mit mindestens 50 Mbit\/s an. Aber gerade weil wir die Technikabfolgen kennen, frage ich, ob wir da nicht immer schneller werden m\u00fcssen. Und wir m\u00fcssen uns selbstkritisch fragen: Reichen diese Vorgaben und die veranschlagten Mittel \u00fcberhaupt aus, und k\u00f6nnen wir uns daf\u00fcr wirklich weitere drei Jahre Zeit lassen?\n\nAber ganz wichtig ist auch - um das europ\u00e4isch zu formulieren -: Wir brauchen einen einheitlichen europ\u00e4ischen Binnenmarkt im Digitalbereich, und es muss uns bis 2016 gelingen, dass diese 28 nationalen M\u00e4rkte entsprechend zusammengef\u00fchrt werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173839,"sequence":446,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173840,"sequence":447,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Kerstin Andreae.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173841,"sequence":448,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben zurzeit wirklich gro\u00dfe Probleme und \u00fcber viele Sachen zu diskutieren. Wir h\u00e4tten zum Beispiel gern \u00fcber die Kohleabgabe gesprochen, wir h\u00e4tten gern \u00fcber die NSA gesprochen und, und, und.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173842,"sequence":449,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir -alles noch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173843,"sequence":450,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben wir eine Aktuelle Stunde \u00fcber eine Art Zeugnis, das wir unterschiedlich interpretieren. Das erinnert mich an die Sache mit den Gummib\u00e4rchen. Das kennen Sie bestimmt, wenn Sie Kinder haben. Wenn Sie Ihren Kindern sagen: \u201eR\u00e4umt einmal das Zimmer auf\u201c, dann h\u00f6ren die gar nichts. Wenn Sie sagen: \u201eEs gibt Gummib\u00e4rchen\u201c, dann stehen sie sofort bei Fu\u00df. Denn man h\u00f6rt nur das, was man h\u00f6ren will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173844,"sequence":451,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie Leistung nicht anerkennen? Sie m\u00fcssen einmal Positives anerkennen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173845,"sequence":452,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen das Gleiche bei diesem IWF-Bericht. Sie h\u00f6ren: Deutschland hat eine gute wirtschaftliche Lage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173846,"sequence":453,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173847,"sequence":454,"sitzung":105,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit die Gr\u00fcnen nicht mehr regieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173848,"sequence":455,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist nicht das Ergebnis Ihrer Wirtschaftspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173849,"sequence":456,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173850,"sequence":457,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr ist es das Ergebnis des Dauerdopings von Niedrigzinsen. Das ist das Ergebnis eines niedrigen \u00d6lpreises, und das ist das Ergebnis eines schwachen Euro-Kurses.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173851,"sequence":458,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Uwe Beckmeyer","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173852,"sequence":459,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrden Sie wissen, wenn Sie den IWF-Bericht einmal zu Ende gelesen h\u00e4tten. Denn dort steht auch, dass Sie bei den \u00f6ffentlichen Investitionen viel zu wenig machen. Wir haben zwischen 2015 und 2019 zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen von 160 Milliarden Euro.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173853,"sequence":460,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir gut regieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173854,"sequence":461,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, nein, wegen Niedrigzinsen und niedrigem \u00d6lpreis. Das k\u00f6nnen Sie alles genau nachlesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173855,"sequence":462,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Erfolg der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173856,"sequence":463,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen ein Investitionspaket mit zus\u00e4tzlichen Investitionen im \u00f6ffentlichen Bereich in H\u00f6he von gerade einmal 10 Milliarden Euro \u00fcber die kommenden drei Jahre. Das ist zu wenig. Das hat Ihnen der IWF konstatiert. Er hat Ihnen gesagt: Um als Lokomotive in Europa voranzugehen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173857,"sequence":464,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Richtung stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173858,"sequence":465,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"um wirtschaftliche Perspektive in Europa zu erreichen, m\u00fcsst ihr investieren und mehr investieren. Das ist die Aufforderung des IWF an die Bundesregierung, und wir teilen diese Aufforderung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173859,"sequence":466,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173860,"sequence":467,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00f6ren auch nicht, dass gesagt wird: Die Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen stimmen nicht mehr. Wo ist denn die wirtschaftspolitische Agenda dieser Bundesregierung? Wo wollen wir denn in zehn Jahren stehen? Nehmen wir einmal die Energiewende: Es ist doch nicht so, dass die Industrie Arbeitspl\u00e4tze aus -Europa verlagert oder Industrien und Fabriken abzieht, weil sie sagt, dass der Industriestrom anderswo so billig ist. Das ist Quatsch. Das macht sie, weil sie \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, wie die Energiewende hier eigentlich weitergeht. Es gibt einen m\u00e4andernden bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten, der bei der Trassenf\u00fchrung querschie\u00dft. Niemand wei\u00df, wie eigentlich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Energiewende in der Zukunft sind. Das ist doch das Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173861,"sequence":468,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173862,"sequence":469,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wird Deutschland digitale Souver\u00e4nit\u00e4t zur\u00fcckerlangen? Wir reden immer \u00fcber Breitbandausbau. Das ist notwendig. Da machen Sie etwas, da macht die Industrie etwas, da muss mehr geschehen. Der l\u00e4ndliche Raum muss angebunden werden etc. Aber wir verlieren digitale Souver\u00e4nit\u00e4t. Die anderen L\u00e4nder h\u00e4ngen uns ab bei der Frage, wie es weitergeht mit der Implementierung von digitalem Know-how, mit Industrie 4.0, mit dem Mittelstand, der hier Antworten braucht, mit der Verzahnung von Digitalisierung und Produktion. Da werden wir abgeh\u00e4ngt. Das ist digitale Souver\u00e4nit\u00e4t. Wir fordern in diesem Bereich mehr private Investitionen und F\u00f6rderung.\n\nSchlie\u00dflich gibt es ein Fachkr\u00e4fteproblem. Wir haben ein gigantisches Fachkr\u00e4fteproblem. Dazu kommt die Situation, dass wir \u00e4lter werden und dass wir weniger werden. Das hei\u00dft, wir brauchen Zuwanderung. Wir brauchen Qualifizierung. Die Ressourcen, die da sind, m\u00fcssen wir sch\u00f6pfen. Heute bildet noch jedes f\u00fcnfte Unternehmen aus. 250 000 Jugendliche sind ohne Ausbildungsplatz. Das sind die Probleme, die wir angehen m\u00fcssen, wenn wir die Investitionsbedingungen bzw. die wirtschaftlichen Bedingungen verbessern wollen.\n\nSie sagen: Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland ist gut. Ich sage Ihnen: Sie stehen auf Treibsand. Ja, die wirtschaftliche Lage ist gut. Aber der Boden, auf dem wir uns bewegen, ist d\u00fcnn. Es fehlen viele Initiativen, die Sicherheit geben, die Planungssicherheit geben, die den Rahmen f\u00fcr Investitionen im \u00f6ffentlichen Bereich und im privaten Bereich sichern. Nach wie vor fehlen die Punkte zu Innovationen und zur steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung. Das schreibt Ihnen nicht nur der IWF, sondern im \u00dcbrigen auch die Fratzscher-Kommission. Fangen Sie an, Innovationen von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen jenseits des ZIM zu f\u00f6rdern! Fangen Sie an, Kreativit\u00e4t herauszuholen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173863,"sequence":470,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173864,"sequence":471,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind die Rahmenbedingungen, die wir brauchen. Der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland liegt in Investitionen und Innovationen. Wir haben die Potenziale, und wir haben die kreativen K\u00f6pfe. Wir haben die besondere Situation, dass wir derzeit auch ge-n\u00fcgend Mittel haben. Setzen Sie diese Mittel klug ein! Machen Sie eine kluge und zukunftsgewandte Haushaltspolitik und nicht Rentenpakete, die zu Fachkr\u00e4ftemangel f\u00fchren. Machen Sie eine zukunftsgewandte Politik, die die \u00d6kologie in den Schwerpunkt r\u00fcckt und wirksame Anreize setzt, damit die Unternehmen investieren und gute Arbeitspl\u00e4tze schaffen! Damit schaffen Sie ein Fundament f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173865,"sequence":472,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173866,"sequence":473,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aktuelle Stunde wird fortgesetzt durch den Kollegen Ingbert Liebing von der CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173867,"sequence":474,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173868,"sequence":475,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer h\u00e4tte vor f\u00fcnf Jahren gedacht, dass wir heute eine solche Debatte f\u00fchren k\u00f6nnten. Wer h\u00e4tte 2010 auf dem H\u00f6hepunkt der Finanz- und Wirtschaftskrise geglaubt, dass wir heute \u00fcber negative Auswirkungen des Au\u00dfenhandelsbilanz\u00fcberschusses, \u00fcber einen hohen Besch\u00e4ftigungsgrad und \u00fcber einen ausgeglichenen Haushalt sprechen k\u00f6nnten. Davon h\u00e4tte vor f\u00fcnf Jahren niemand tr\u00e4umen m\u00f6gen.\n\nWenn uns der IWF heute bescheinigt, dass wir gute Ergebnisse erzielt haben, und wir gute Perspektiven aus diesem Bericht herauslesen k\u00f6nnen, dann ist dies erst einmal auch ein Grund zur Freude. Ich kann nur diejenigen bedauern, die im Zweifelsfall jedes Papier nur nach einer negativen Botschaft durchk\u00e4mmen. Als ob wir uns in Deutschland nicht auch einmal \u00fcber gute Nachrichten und \u00fcber eine gute Situation freuen k\u00f6nnten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173869,"sequence":476,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173870,"sequence":477,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Setzen Sie doch einmal die rosarote Brille ab und die Lesebrille auf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173871,"sequence":478,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich vorwegschicken, und zwar insbesondere im Vergleich zu dem, was wir in den vergangenen f\u00fcnf Jahren durchgemacht haben.\n\nDiese Freude ist vor allem gut f\u00fcr die Menschen in unserem Land, f\u00fcr die Menschen, die vor Jahren noch arbeitslos waren und jetzt in Lohn und Brot stehen. Das ist gut f\u00fcr die Arbeitnehmer, die inzwischen auch wieder -reale Einkommenszuw\u00e4chse erzielen k\u00f6nnen. Es ist auch f\u00fcr die n\u00e4chste Generation gut, dass wir seit dem vergangenen Jahr wieder ausgeglichene Bundeshaushalte beschlie\u00dfen und damit der n\u00e4chsten Generation keine zus\u00e4tzlichen Schulden hinterlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173872,"sequence":479,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173873,"sequence":480,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Situation und diese guten Nachrichten fallen aber nicht vom Himmel. Sie sind sicherlich, Frau Andreae, auch Ergebnis von externen Faktoren, die Sie genannt haben, wie einem niedrigen \u00d6lpreis und dem Wechselkurs des Euro. Sie sind aber auch Ergebnis kluger Politik, die wir hier in der Koalition seit Jahren betreiben. Denn wir haben umgesteuert. Wir haben die Ergebnisse guter Konjunktur und Steuermehreinnahmen klug f\u00fcr eine Kurskorrektur genutzt. Wir haben trotz steigender Einnahmen die Ausgaben konstant gehalten. Das wiederum hat Luft geschaffen, umzusteuern, hin zu den Investitionen, die der IWF zu Recht einfordert. Wir tun dies, indem wir jetzt mit dem Nachtragshaushalt und dem Investitionspaket f\u00fcr die Kommunen - Staatssekret\u00e4r Beckmeyer hat dies bereits erl\u00e4utert - den Schwerpunkt bei den Investitionen setzen.\n\nNichts ist f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg so wichtig wie die \u00f6ffentlichen Investitionen. Wir m\u00fcssen unsere Infrastruktur in Ordnung bringen. Das Thema Breitband ist angesprochen worden. Es ist gut, dass mit zus\u00e4tzlichen 1,1 Milliarden Euro endlich auch auf Bundesebene eine nennenswerte Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fcr die Breitbandf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung steht. Wenn wir \u00fcber 3 Milliarden Euro in die Infrastruktur geben, davon allein fast 2 Milliarden Euro in die Verkehrsinfrastruktur, dann sind das ebenfalls wichtige Beitr\u00e4ge, die wir morgen beschlie\u00dfen werden.\n\nInvestitionen h\u00e4ngen aber nicht nur vom Geld ab. Wir k\u00f6nnen nur dann investieren, wenn wir auch fertige, baureife Projekte haben. Wir m\u00fcssen aber feststellen, dass wir hier in Deutschland Defizite haben. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die Situation in meinem Heimatbundesland Schleswig-Holstein ansprechen. Wir k\u00f6nnten noch einmal 3 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Investitionen in Stra\u00dfen zur Verf\u00fcgung stellen: In Schleswig-Holstein kann aber nicht ein einziges neues Projekt begonnen werden, weil es keine Baureife gibt. Aber daf\u00fcr tragen die jeweiligen Landesregierungen \u00fcber ihre Stra\u00dfenbauverwaltungen die Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173874,"sequence":481,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173875,"sequence":482,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben nicht ein einziges baureifes Projekt. Von diesen Milliarden wird nichts ins Land Schleswig-Holstein hineinflie\u00dfen - bestenfalls f\u00fcr eine L\u00e4rmschutzwand.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir Bund, L\u00e4nder und Kommunen zusammen betrachten.  Da ist es schon ein Armutszeugnis, wenn einzelne Bundesl\u00e4nder bei den Investitionen nicht Schritt halten. Wir tun dies auf Bundesebene. Bayern hat eine Investitionsquote von \u00fcber 12 Prozent, w\u00e4hrend wir in Schleswig-Holstein bei gerade einmal 7 Prozent herumkrebsen und im n\u00e4chsten Jahr unter 7 Prozent rutschen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173876,"sequence":483,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber den Strom braucht ihr trotzdem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173877,"sequence":484,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da besteht Nachholbedarf, und deswegen m\u00fcssen wir dies als eine Einheit betrachten. Wir helfen auf Bundesebene auch den Kommunen, gerade denen, die unter Investitionsschw\u00e4che leiden. Mit 3,5 Milliarden Euro legen wir auf die finanzschw\u00e4cheren Kommunen einen zus\u00e4tzlichen Schwerpunkt. Deswegen m\u00fcssen wir den Gesamtzusammenhang bei den Investitionen sehen. Jeder muss seinen Beitrag leisten. Wir tun dies auf Bundesebene, die L\u00e4nder m\u00fcssen dies ebenfalls tun. Wir helfen den Kommunen.\n\nInsgesamt steht Deutschland gut da, aber es gibt immer noch Aufgaben, an denen wir zu arbeiten haben. Wir haben keinen Grund zur Selbstzufriedenheit, sondern m\u00fcssen diese gute Situation nutzen, um Vorsorge f\u00fcr schwierigere Zeiten zu treffen. Dies tun wir mit kluger Politik in der Koalition.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173878,"sequence":485,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173879,"sequence":486,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt der Kollege Alexander Ulrich das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173880,"sequence":487,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173881,"sequence":488,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch nach dem f\u00fcnften Redner erschlie\u00dft sich uns immer noch nicht, was diese heutige Aktuelle Stunde eigentlich soll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173882,"sequence":489,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173883,"sequence":490,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann setzen Sie sich doch wieder hin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173884,"sequence":491,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen das, damit Sie sich wieder einmal \u00e4rgern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173885,"sequence":492,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir h\u00e4tten \u00fcber so viele Themen reden k\u00f6nnen, aber was diese Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen heute machen, ist nichts anderes als Selbstbeweihr\u00e4ucherung. Wenn ich die Reden h\u00f6re, wie gut es uns in Deutschland geht, und sehe, dass man sich gegenseitig auf die Schultern klopft, offensichtlich aber ganz au\u00dfer Acht l\u00e4sst, zu welcher sozialen Spaltung Ihre Politik in den letzten Jahren beigetragen hat, dann kommt mir das so vor, als ob Sie wirklich nur noch im Interesse der deutschen Wirtschaft handeln, aber nicht mehr im Interesse der Menschen in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173886,"sequence":493,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173887,"sequence":494,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Generell sollte man sich die Frage stellen, ob man \u00fcberhaupt auf den IWF so gro\u00dfen Wert legen sollte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173888,"sequence":495,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben haben Sie ihn doch noch gelobt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173889,"sequence":496,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen, dass der IWF dazu beitr\u00e4gt, eine neoliberale Politik auf der ganzen Welt und als Mitglied der Troika auch in Europa umzusetzen. Wir wissen, was er in Portugal, Spanien und auch in Griechenland angerichtet hat. Wenn eine neoliberale Organisation eine neoliberale Politik lobt, dann sollte man sich einen solchen Bericht zweimal durchlesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173890,"sequence":497,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173891,"sequence":498,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Deutschland ist exportstark, Deutschland ist wettbewerbsf\u00e4hig. Aber warum ist das denn so? Grundlage f\u00fcr diese wirtschaftliche St\u00e4rke war doch \u00fcber 15 Jahre Lohndumping auf hohem Niveau. Lohndumping in Deutschland ist die Grundlage f\u00fcr wirtschaftliche St\u00e4rke. Wir sagen: Ein Land ist nur dann erfolgreich, wenn wirtschaftliche St\u00e4rke mit sozialem Fortschritt einhergeht. Leider ist sozialer Fortschritt in diesem Land unter Ihrer Regierung nicht mehr m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173892,"sequence":499,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173893,"sequence":500,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Bitte besch\u00e4ftigen Sie sich nicht nur mit dem IWF, sondern schauen Sie sich an, was zum Beispiel der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband sagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173894,"sequence":501,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173895,"sequence":502,"sitzung":105,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da st\u00f6hnen Sie! Nehmen Sie das einmal ernst, Herr Michelbach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173896,"sequence":503,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, der beschreibt genau die Auswirkungen auf die Menschen in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173897,"sequence":504,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Berufsankl\u00e4ger sind das! Zu denen passen Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173898,"sequence":505,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben zum Beispiel die Situation, dass Armut gravierend zunimmt. Immer mehr Menschen in diesem Land sind armutsgef\u00e4hrdet oder arm. Immer mehr Menschen in diesem Land k\u00f6nnen von ihren L\u00f6hnen nicht mehr leben. Immer mehr Menschen haben \u00fcberhaupt keinen Fortschritt mehr durch Lohnsteigerungen, weil sie aus der Tarifbindung herausfallen. Alles das ist die Folge einer Politik, die mit der Agenda 2010 und Hartz IV einen deutlichen Schub bekommen hat. Darauf k\u00f6nnen wir in diesem Land wirklich nicht stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173899,"sequence":506,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173900,"sequence":507,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber welches Land reden Sie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173901,"sequence":508,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann behaupten Sie immer wieder aufs Neue, wir h\u00e4tten eine Rekordbesch\u00e4ftigung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173902,"sequence":509,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173903,"sequence":510,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns die Arbeitsstunden in diesem Land an, dann stellen wir fest, dass sich die Zahl der Arbeitsstunden in den letzten 13 Jahren \u00fcberhaupt nicht erh\u00f6ht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173904,"sequence":511,"sitzung":105,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der wichtige Indikator!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173905,"sequence":512,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt vielleicht mehr K\u00f6pfe, die in Arbeit sind - aber zu welchen Bedingungen? Wir haben Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit abgebaut und haben immer mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung. Jeder vierte Besch\u00e4ftigte in diesem Land arbeitet prek\u00e4r. Das muss ver\u00e4ndert werden. Nur dann haben auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land etwas von diesem wirtschaftlichen Fortschritt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173906,"sequence":513,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173907,"sequence":514,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind mittlerweile im Prinzip 4,5 Millionen Bad Jobs seit 2000 entstanden. 1,7 Millionen Vollzeitstellen, von denen man leben konnte, sind vernichtet worden, weil jetzt die Menschen mit zwei oder drei Jobs versuchen m\u00fcssen, durch den Monat zu kommen. Das ist die Auswirkung Ihrer Wirtschaftspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173908,"sequence":515,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173909,"sequence":516,"sitzung":105,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schlechte Wirtschaftspolitik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173910,"sequence":517,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Der IWF sagt Ihnen ganz deutlich, dass das, was Sie tun, auch auf Kosten unserer Nachbarl\u00e4nder geht. Noch einmal: Deutschland ist Mitverursacher der Euro-Krise.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173911,"sequence":518,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"-Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173912,"sequence":519,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die riesigen Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse sind Mitverursacher der Euro-Krise gewesen. Wenn Sie immer noch glauben, man k\u00f6nnte immer mehr Produkte und Dienstleistungen verkaufen, als man selbst braucht, und die anderen L\u00e4nder sollten sich immer weiter verschulden, um das zu finanzieren, dann muss ich Ihnen sagen: Wir arbeiten auf Kosten der anderen L\u00e4nder. Wenn Deutschland ein Interesse daran hat, dass die Euro-Zone beruhigt wird, dann muss es seine Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse drastisch abbauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173913,"sequence":520,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bauen schlechtere Autos! Super!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173914,"sequence":521,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum vierten oder f\u00fcnften Mal in Folge bewegen sie sich au\u00dferhalb der Richtlinien der EU-Kommission. Die EU-Kommission hat noch einmal gesagt, Sie m\u00fcssten die Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse abbauen. Aber Sie ignorieren alle Hinweise, auch die aus Br\u00fcssel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173915,"sequence":522,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173916,"sequence":523,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern ist Ihre Wirtschaftspolitik alles andere als glanzvoll. Die Menschen in diesem Land merken auch, dass sie von diesem scheinbaren Wirtschaftswachstum nichts mehr haben. Was wir endlich br\u00e4uchten, ist ein Ende der Agenda-2010- und der Hartz-IV-Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173917,"sequence":524,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173918,"sequence":525,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir endlich br\u00e4uchten, w\u00e4re ein Mindestlohn von mindestens 10 Euro pro Stunde, von dem man tats\u00e4chlich leben kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173919,"sequence":526,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173920,"sequence":527,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir br\u00e4uchten viel mehr Investitionen. Allein das Aussetzen der von uns ja abgelehnten Schuldenbremse w\u00fcrde Ihnen die M\u00f6glichkeit geben, pro Jahr bis zu 18 Milliarden Euro mehr zu investieren. Sie fahren mit Ihrer Schwarze-Null-Politik das Land auf Verschlei\u00df. Fragen Sie die L\u00e4nder, fragen Sie die Kommunen, wie viel Geld notwendig w\u00e4re, um wenigstens das Notwendigste instand zu halten! Sie lassen die L\u00e4nder und die Kommunen im Stich, weil Sie im Prinzip an dieser schwarzen Null festhalten.\n\nWas wir auch br\u00e4uchten, ist die Beendigung einer Politik, die noch mehr auf Sozialabbau setzt. Deshalb sagen wir als Linke: Die Bundesregierung ist dringend aufgefordert, die Verhandlungen \u00fcber die Freihandelsabkommen TTIP und CETA abzubrechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173921,"sequence":528,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173922,"sequence":529,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh, endlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173923,"sequence":530,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre heutige Beweihr\u00e4ucherung geht leider an den Interessen der Menschen vorbei. Dass so viele Menschen im Land auf der Stra\u00dfe sind und zurzeit auch streiken, ist auch ein Ausdruck dessen, dass sie mit diesen Verh\u00e4ltnissen nicht mehr einverstanden sind. Wir freuen uns \u00fcber den Streik der Lokf\u00fchrer. Sie haben unsere Unterst\u00fctzung genauso wie die Erzieherinnen in den Kinderg\u00e4rten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173924,"sequence":531,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173925,"sequence":532,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00e4mpfer f\u00fcr die Rechte der Entrechteten und Enterbten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173926,"sequence":533,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Matthias Ilgen hat jetzt das Wort f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173927,"sequence":534,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173928,"sequence":535,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich finde, der \u201eWeltwirtschaftsausblick\u201c - so lautet die \u00dcbersetzung ins Deutsche des vom IWF gebrauchten Wortes - zeigt vor allem eines, n\u00e4mlich dass die Bef\u00fcrchtungen der Opposition in diesem Hause unberechtigt sind. Ich habe das alles vom letzten Jahr noch im Ohr. Ich zitiere einmal Frau Wagenknecht: Die hartn\u00e4ckigen, starrk\u00f6pfigen Konservativen und die r\u00fcckgratlosen, wirrk\u00f6pfigen Politiker der gem\u00e4\u00dfigten Linken - damit m\u00fcssen wohl wir gemeint gewesen sein; so hat sie das untermauert - w\u00fcrden Deutschland auf den Weg in den Abschwung f\u00fchren. - Wenn ich mir die Ergebnisse unserer Politik anschaue, kann ich nur das Gegenteil feststellen: Wir haben in diesem und im n\u00e4chsten Jahr in dieser Republik einen stabilen Wirtschaftsaufschwung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173929,"sequence":536,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173930,"sequence":537,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren von der Linkspartei, Sie sollten sich wirklich einmal um Ihre Schwesterpartei in Griechenland k\u00fcmmern, bevor Sie hier solche Reden halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173931,"sequence":538,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173932,"sequence":539,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Es war doch Ihre Schwesterpartei, die das Land an die Wand gefahren hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173933,"sequence":540,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist n\u00e4mlich mit der Politik, die Sie uns hier gerade vorgeschlagen haben, auf dem besten Weg, Griechenland aus der Euro-Zone zu katapultieren. Nehmen Sie das zur Kenntnis, und k\u00fcmmern Sie sich um sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173934,"sequence":541,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war doch Pasok, die das an die Wand gefahren hat! Das war doch Ihre Schwesterpartei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173935,"sequence":542,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wie auch immer.\n\nAuch wir in Deutschland m\u00fcssen nat\u00fcrlich aus der Analyse des IWF - sie enth\u00e4lt ja einige Punkte, die nachdenkenswert sind - Konsequenzen f\u00fcr unsere eigene Wirtschaftspolitik ziehen. Ich m\u00f6chte heute auf zwei Bereiche eingehen: Zum einen ist die St\u00e4rkung der privaten und \u00f6ffentlichen Investitionen, genau wie es schon Herr Beckmeyer f\u00fcr die Bundesregierung beschrieben hat, einer der wichtigen Punkte in den kommenden Jahren. Der zweite Bereich ist der Ausbau unserer mittelfristigen Wachstumspotenziale; denn ohne die wird es mittel- und vor allem langfristig nicht gehen.\n\nZur St\u00e4rkung der Investitionen tragen zuallererst unser ausgeglichener Bundeshaushalt und vor allem ein ausgeglichener gesamtstaatlicher Haushalt bei; denn das ist - Euro-Krise hin, Euro-Krise her; Zentralbank hin, Zentralbank her - die Grundvoraussetzung f\u00fcr ein langfristig niedriges Zinsniveau, wie wir es in Deutschland haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173936,"sequence":543,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173937,"sequence":544,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies wirkt sich bekannterma\u00dfen - um das festzustellen, muss man kein Volkswirt sein - auch auf das Investi-tionsklima positiv aus.\n\nNach der erfolgreichen Reform des EEG, die wir im letzten Jahr gemeinsam durchgef\u00fchrt haben, konzipieren wir nun auch ein neues Strommarktdesign, das die Energiewende mit unseren energiepolitischen Zielen - bezahlbare Energiepreise, Versorgungssicherheit und Klimaschutz - zusammenbringt. In diesem Bereich sind n\u00e4mlich verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Unternehmen unverzichtbar. Wir brauchen diese Planungssicherheit in Deutschland. Dies bleibt wahrscheinlich die wichtigste Aufgabe, die wir in diesem Jahr zu l\u00f6sen haben.\n\nBei den \u00f6ffentlichen Investitionen - das hat Herr Beckmeyer alles angesprochen - legen wir ordentlich nach. Hier geht es uns als Sozialdemokraten vor allem darum, noch einmal zu erw\u00e4hnen, dass das 5-Milliarden-Euro-Paket f\u00fcr die Kommunen das gr\u00f6\u00dfte ist, das wir in diesem Bundestag in den letzten zehn Jahren beschlossen haben. Deswegen ist und bleibt es richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173938,"sequence":545,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173939,"sequence":546,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden mittelfristig, was Investitionen angeht, auch mehr im Bildungsbereich tun m\u00fcssen. Da gibt es einen ersten Ansatz. Einer der Schwerpunkte - neben Klimaschutz und Infrastruktur - ist die Bildung, ist die Frage: Wie schaffen wir einen st\u00e4rkeren Ausbau von -Kitas, Schulen und Hochschulen? Wenn wir das Ziel \u201e10 Prozent am Bruttoinlandsprodukt\u201c halten wollen, werden wir hier in den n\u00e4chsten Jahren nachlegen m\u00fcssen.\n\nDer zweite Punkt. Wenn wir dar\u00fcber sprechen, wie unsere Wachstumspotenziale mittelfristig sind, ist es interessant, sich im IWF-Bericht einmal anzugucken: Was tun andere L\u00e4nder? Es gibt ein weltwirtschaftliches Wachstum von 3,5 Prozent oder 4 Prozent in den kommenden Jahren, w\u00e4hrend das Wachstum in Deutschland laut IWF - wir haben es geh\u00f6rt - bei 1,8 Prozent bis 2 Prozent liegt. Warum eigentlich? Das Wachstum in -Europa liegt darunter; da ist Deutschland verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gut.\n\nEiner der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass das Wachstum in den USA am oberen Ende dieser Skala liegt, ist, dass die USA eine Einwanderungsgesellschaft sind, eine Gesellschaft, die einen Bev\u00f6lkerungszuwachs hat. Alle L\u00e4nder, die einen Bev\u00f6lkerungszuwachs haben - das sind nat\u00fcrlich vor allem die Schwellenl\u00e4nder und die Entwicklungsl\u00e4nder -, haben einen Drive in ihrer \u00f6konomischen Entwicklung. Wir in Deutschland haben - das wissen wir - eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig niedrige Geburtenrate, die wir auch mit aller guten Familienpolitik, die wir hier gemeinsam im Hause machen, nicht von heute auf morgen werden erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auch auf Zuwanderung setzen; wir jedenfalls tun das.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173940,"sequence":547,"sitzung":105,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht die CDU!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173941,"sequence":548,"sitzung":105,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnten klatschen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173942,"sequence":549,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173943,"sequence":550,"sitzung":105,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die Sozialdemokraten klatschen.\n\nUm ein Einwanderungsland zu werden, das die Herausforderungen der Integration schultert, brauchen wir in Deutschland einen st\u00e4rkeren Bewusstseinswandel, nicht nur bei den Kollegen der Union, sondern ein St\u00fcck weit bei uns allen, glaube ich.\n\nNeben einer Willkommenskultur geht es auch darum, die Einwanderer, die zu uns kommen, insbesondere Fl\u00fcchtlinge aus Krisenstaaten, schnellstm\u00f6glich an Bildung heranzuf\u00fchren sowie f\u00fcr eine Integration in den Arbeitsmarkt und f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Wohnumfeld zu sorgen. Wir Sozialdemokraten jedenfalls wollen die Zukunftschancen ergreifen, die in den Talenten stecken, die diese Menschen mitbringen. Wir wollen diese Menschen in den n\u00e4chsten Jahren noch st\u00e4rker in unseren Wirtschafts- und Arbeitsprozess einbeziehen, um die Defizite - der Fachkr\u00e4ftemangel ist in diesem Hause mehrfach angesprochen worden - ausgleichen zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173944,"sequence":551,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173945,"sequence":552,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dieter Janecek spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173946,"sequence":553,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! Mir ist ein bisschen schleierhaft, was Sie hier machen. Sie feiern ziemlich leidenschaftslos die gute wirtschaftliche Lage; \u00fcber die freue ich mich auch ausdr\u00fccklich. Herr Liebing, ich finde es super, dass es uns steuerlich gut geht und dass es der Wirtschaft gut geht. Aber was haben Sie damit zu tun? Das haben Sie uns in Ihrer Rede nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173947,"sequence":554,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ergebnis unserer Politik! Merken Sie das nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173948,"sequence":555,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage es Ihnen einmal ganz konkret: Was Sie bisher getan haben, ist, in Ihrer Reformpolitik - so nennen Sie sie - den k\u00fcnftigen Generationen neue Lasten aufzub\u00fcrden: Rente mit 63, M\u00fctterrente, Einknicken gegen\u00fcber der Kohlelobby jetzt j\u00fcngst und Ausbremsen der Energiewende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173949,"sequence":556,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen praktisch den Frauen die M\u00fctterrente streichen! Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173950,"sequence":557,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Politik, die Sie hier als zukunftsgewandt verkaufen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173951,"sequence":558,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173952,"sequence":559,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt komme ich speziell zur Union. Bei manchem, was Minister Gabriel - er ist heute nicht da - macht, gehen wir mit, zum Beispiel, wenn er sagt: Bei der Kohleabgabe m\u00fcssen wir vorangehen; da m\u00fcssen wir etwas tun. - Da geht er voran. Und was machen Sie? Sie bremsen ihn aus. Sie schaffen es nicht, hier ein zukunftsf\u00e4higes Signal zu setzen. - Punkt Nummer eins.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173953,"sequence":560,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen eben f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173954,"sequence":561,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Punkt Nummer zwei. Energiewende, Trassenausbau in Bayern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173955,"sequence":562,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173956,"sequence":563,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Straubinger, schauen Sie da einmal hin! Ganz Deutschland lacht \u00fcber Sie, lacht \u00fcber diesen Ministerpr\u00e4sidenten. Sie kriegen es nicht hin, in Bayern eine Energiewende zu organisieren. Sie schaffen die Windkraft ab. Sie schaffen keine Stromleitungen. Sie wollen die Leitungen am besten noch nach Baden-W\u00fcrttemberg verlegen. Sie kriegen \u00fcberhaupt keine zukunftsf\u00e4hige Politik hin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173957,"sequence":564,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173958,"sequence":565,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ducken sich weg. Die Kanzlerin duckt sich weg. Sie hatten die CSU nicht im Griff. Sie m\u00e4andert durch die Gegend und boykottiert alles, was an Sinnvollem von der anderen Seite kommt.\n\nWir reden heute \u00fcber den IWF-Bericht. Es gibt noch einen zweiten Bericht; er ist aus dieser Woche. Den fand ich in Teilen weitaus spannender als den ersten. Der erste hat ein paar Signale gesetzt - auf die will ich auch noch eingehen -, aber der zweite hat eine Grundaussage getroffen. Es wurde ermittelt, wie viele Subventionen weltweit f\u00fcr Energietr\u00e4ger gegeben werden, und man ist auf die Zahl von 5 Billionen Dollar j\u00e4hrlich gekommen. Das ist mehr als die gesamten Gesundheitsausgaben der Welt. Der Anteil am globalen Bruttosozialprodukt ist dramatisch hoch, n\u00e4mlich 6,5 Prozent.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173959,"sequence":566,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bleiben Sie mal in Deutschland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173960,"sequence":567,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Deutschland sind es 50 Milliarden Euro. Wo sind Ihre Ans\u00e4tze, an die umweltsch\u00e4dlichen Subventionen heranzugehen und f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit zu sorgen? Es ist sch\u00f6n, dass wir gute Steuereinnahmen haben. Das w\u00e4re aber auch die Gelegenheit, mal eine zukunftsf\u00e4hige Politik zu machen. Aber das kriegen Sie nicht hin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173961,"sequence":568,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173962,"sequence":569,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die energetische Geb\u00e4udesanierung ist der n\u00e4chste Punkt. Ich wei\u00df nicht, was die CSU will. Woher wollen Sie denn Strom bekommen, Herr Straubinger?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173963,"sequence":570,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind doch dagegen! Die Gr\u00fcnen blockieren im Bundesrat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173964,"sequence":571,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus der Steckdose kommt der Strom weiterhin. Aber ohne Trassenausbau gibt es bald keine Kabel mehr, durch die Strom flie\u00dfen kann. Wenn Sie es nicht schaffen, gegen zw\u00f6lf Bundesl\u00e4nder im Bundesrat eine gemeinsame L\u00f6sung zugunsten der energetischen Geb\u00e4udesanierung zu finden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173965,"sequence":572,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rot-Gr\u00fcn hat im Bundesrat abgelehnt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173966,"sequence":573,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann ist das nichts anderes als Versagen auf der ganzen Linie. Auch hier ducken Sie sich weg. Sie handeln gegen jedwede Vernunft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173967,"sequence":574,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173968,"sequence":575,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zukunftsthema Elektromobilit\u00e4t. 1 Million Elektrofahrzeuge wollten wir bis 2020 auf die Stra\u00dfe bringen. Aktuell sind es 20 000. Wenn es gut l\u00e4uft, dann fahren 2020 rund 100 000 Elektrofahrzeuge auf unseren Stra\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173969,"sequence":576,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr wollt noch nicht einmal die Stra\u00dfen machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173970,"sequence":577,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie haben hier keinen Zukunftsplan. Wir haben etwas vorgelegt, und Sie haben es abgeschmettert. Sie kommen auch hier nicht voran. Ich kann Ihnen bis heute um Mitternacht einen Strau\u00df aus Zukunftsthemen aufz\u00e4hlen, bei denen nichts geschieht. Da ich nur noch zwei Minuten Redezeit habe, m\u00f6chte ich folgende Punkte beispielhaft nennen.\n\nAusbau der digitalen Infrastruktur. Wo sind die Zahlen, die das Ausbauziel von 50 MBit unterlegen? Ich kann davon nichts sehen. Sie haben es nicht geschafft, 1 Milliarde Euro im Koalitionsvertrag zu verankern. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Im IWF-Bericht wird ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass wir hier nachlegen m\u00fcssen. Sie schaffen es au\u00dferdem nicht, Hemmnisse f\u00fcr Frauen auf dem Arbeitsmarkt abzubauen. Das ist ein ganz zentraler Punkt im IWF-Bericht. Ich glaube, die SPD w\u00fcrde hier ein St\u00fcck weit mit uns mitgehen. Aber Sie, meine Damen und Herren von der CDU\/CSU, tun das nicht. Sie blockieren. Sie sind auch bei Familienfreundlichkeit und Kinderbetreuung noch immer nicht dort, wo wir sein k\u00f6nnten.\n\nNoch ein Punkt. Ich bin M\u00fcnchner. Vielleicht haben Sie den IWF-Bericht tats\u00e4chlich gelesen. Sie beantragen eine Aktuelle Stunde, um sich abzufeiern. Aber wir lesen auch die Berichte, \u00fcber die wir reden. Das ist vielleicht ein Unterschied. Bei den Preisen f\u00fcr Wohnimmobilien blinken jedenfalls die Warnleuchten auf. In meiner Heimatstadt M\u00fcnchen sind die Preise in den letzten zwei Jahren um 12 Prozent angestiegen. Die Mietpreisbremse mag ein erster Ansatz sein. Aber wie wollen Sie das weiter gestalten?\n\nWas Sie schon zweieinhalb Jahre vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl machen - NSA, Stromtrassen und viele andere Themen -, erinnert mich stark an die Vorbereitungen auf diese Wahl. Sachpolitik findet nicht mehr statt. Sie haben einen enormen Spielraum. Dar\u00fcber sollten Sie genauso wie wir gl\u00fccklich sein. Aber Sie nutzen diesen Spielraum nicht, insbesondere bei einem zentralen Thema nicht, mit dem ich abschlie\u00dfen m\u00f6chte. Es gibt eine digitale Revolution; das ist gut. Die Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur haben gestern den Bundespr\u00e4sidenten besucht. Er hat sich gegen\u00fcber diesem Thema sehr aufgeschlossen gezeigt. Ich wei\u00df auch, dass im BMWi an entsprechenden L\u00f6sungen gearbeitet wird. Aber wo schaffen Sie den Zusammenhang zwischen digitaler Technologie und \u00f6kologischer Wirtschaftsweise? Auch dieses Thema verschlafen Sie. All die Zukunftschancen, die wir brauchen, werden nicht genutzt. Sie feiern sich nur ab und verwalten, anstatt zu gestalten.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173971,"sequence":578,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173972,"sequence":579,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Jan Metzler, CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173973,"sequence":580,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173974,"sequence":581,"sitzung":105,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Vorbemerkung: Man muss den Bericht des IWF auf besondere Art und Weise lesen, wenn man seine positiven Punkte nicht herauslesen m\u00f6chte. Obwohl er ein eindeutig positives Zeugnis ausstellt, handelt es sich nicht um Lobhudelei. Es wird nicht nur auf die positive Bilanz Deutschlands verwiesen, sondern auch darauf, dass Deutschland seine Hausaufgaben gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173975,"sequence":582,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173976,"sequence":583,"sitzung":105,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich zitiere:\n\nDie deutsche Wirtschaft befindet sich in einer g\u00fcnstigen Phase des Konjunkturzyklus, die durch starke Bilanzen untermauert und zum Teil durch kurzfristige Faktoren unterst\u00fctzt wird.\n\nDas hei\u00dft nichts anderes, als: Erstens. Die deutsche Wirtschaft ist stark und weiter auf Wachstumskurs. Die Bundesregierung hat erst k\u00fcrzlich die Wachstumsprognose f\u00fcr dieses Jahr auf 1,8 Prozent angehoben, \u00fcbrigens deutlich vorsichtiger als einige Wirtschaftsforschungsinstitute.\n\nZweitens. Deutschland ist solide finanziert, mit ausgeglichenem Bundeshaushalt ohne Neuverschuldung. Das mag man kaputtreden, wie man will, aber das ist eine exzellente Bilanz, die hervorgehoben geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173977,"sequence":584,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173978,"sequence":585,"sitzung":105,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Besonders die andauernde Konsumlaune sorgt f\u00fcr gute Konjunkturstimmung. Laut dem N\u00fcrnberger Marktforscher GfK ist die Kauflaune so gut wie seit mehr als zehn Jahren nicht mehr.\n\nViertens. Speziell der deutsche Arbeitsmarkt wird im Bericht als stark hervorgehoben, und das auch zu Recht. Insofern ist die Ausgangslage mehr als ordentlich.\n\nDazu geh\u00f6rt auch - das mag ich an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht verschweigen -, dass nat\u00fcrlich Faktoren wie billiges \u00d6l, dauerhaft niedrige Zinsen und ein g\u00fcnstiger Euro-Kurs ihren Anteil dazu beitragen. Aber wer den anderen Teil des Berichts absichtlich verschweigt, der will die positive Bilanz ins Negative verkehren. Das entspricht nicht der Tendenz des gesamten Berichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173979,"sequence":586,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173980,"sequence":587,"sitzung":105,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen im Allgemeinen nur zustimmen: Entscheidend sind jetzt die richtigen Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft und die zuk\u00fcnftige Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes. Dabei haben wir bereits viel auf den Weg gebracht - Kollege Liebing hat bereits einige Punkte dazu genannt -: 10 Milliarden Euro Investitionspaket, 5 Milliarden Euro St\u00e4rkung der Kommunen, besonders der finanzschw\u00e4cheren, sowie der avisierte Abbau der kalten Progression.\n\nDa auch ein St\u00fcck weit durchgedrungen ist, dass jenseits des ZIM f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe keine F\u00f6rderma\u00dfnahmen bereitgestellt werden, m\u00f6chte ich an den Topf des Bundesforschungsministeriums erinnern, aus dem seit 2008 insgesamt 1 800 Betriebe kleiner und mittelst\u00e4ndischer Pr\u00e4gung mit \u00fcber 750 Millionen Euro gef\u00f6rdert werden. Wer das in diesem Haus verschweigt, der verschweigt auch einen Teil der Gesamtbilanz, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173981,"sequence":588,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173982,"sequence":589,"sitzung":105,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt sind wir auf einem guten Kurs. Klar ist dabei: Eine florierende Wirtschaft ist Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr den Wohlstand unseres Landes. Dazu geh\u00f6ren eine gute Infrastruktur, gut ausgebaute Verkehrswege, schnelles fl\u00e4chendeckendes Internet und zuverl\u00e4ssige Energie. Erinnern m\u00f6chte ich jenseits der bereits angesprochenen Punkte, auch zum Thema Familienfreundlichkeit, daran - Herr Janecek, Sie haben es angesprochen -: Der Bund steckt insgesamt \u00fcber 6 Milliarden Euro in den Ausbau von Betreuungseinrichtungen im Bereich U 3. Auch hier sehe ich, dass wir unsere Hausaufgaben gemacht haben, was letztlich ebenfalls positiv in die Gesamtbilanz einzubringen ist.\n\nEs bleibt also festzuhalten: Wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben ist ein Kraftakt, den wir alle gemeinsam - Bund, L\u00e4nder und Kommunen - bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Hervorragende Perspektiven f\u00fcr unser Land k\u00f6nnen nur gemeinsam gestaltet werden. Wir d\u00fcrfen und wollen uns nicht auf den Lorbeeren von gestern oder heute ausruhen, sondern m\u00fcssen die richtigen Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft treffen. Das ist eine gemeinsame Anstrengung. Dieser werden wir uns gern stellen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173983,"sequence":590,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173984,"sequence":591,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Andrea Wicklein, SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":173985,"sequence":592,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173986,"sequence":593,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine Tatsache: Die wirtschaftliche Lage in Deutschland sieht ausgesprochen positiv aus. Alle wichtigen Indikatoren belegen den anhaltenden Aufschwung. Klar ist auch, dass wir dennoch mehr in die Infrastruktur, in Stra\u00dfen, Schulen und Br\u00fccken, investieren m\u00fcssen. Das nehmen wir ernst, dies tun wir. Dazu haben unser Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer und mein Kollege Matthias Ilgen bereits etwas gesagt.\n\nWenn wir \u00fcber mehr private und \u00f6ffentliche Investitionen sprechen, dann muss es uns aber auch um mehr Investitionen in gute Ideen, in Innovationen und junge Unternehmen gehen. Wir sind auf dem richtigen Weg, aber wir k\u00f6nnen noch mehr. Deshalb liegt mir ein Thema besonders am Herzen: Wie schaffen wir es, so wie im Koalitionsvertrag formuliert, eine \u201eNeue Gr\u00fcnderzeit\u201c in Deutschland zu initiieren? Denn Gr\u00fcndungen, gerade auch im innovativen Bereich, sind f\u00fcr Fortschritt, Wohlstand und Wettbewerbsf\u00e4higkeit ebenso wichtig wie eine moderne Infrastruktur.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173987,"sequence":594,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173988,"sequence":595,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Voraussetzungen f\u00fcr Gr\u00fcndungen sind im Moment offensichtlich besser denn je. Galten die Deutschen vor nicht allzu langer Zeit als Gr\u00fcndungsmuffel, sieht das heute schon ganz anders aus. Nach einer repr\u00e4sentativen Studie der Markt- und Meinungsforschungsfirma YouGov sind die Deutschen inzwischen sogar eher bereit als die US-Amerikaner, ein Unternehmen zu gr\u00fcnden. H\u00f6rt! H\u00f6rt! Sage und schreibe 44 Prozent der Befragten trauen sich grunds\u00e4tzlich zu, eine eigene Firma zu gr\u00fcnden. Es ist ein beachtliches Ergebnis, dass es allein im Jahr 2014 in Deutschland \u00fcber 800 000 Neugr\u00fcndungen gab. Berlin, unsere Hauptstadt, steht dabei an der Spitze. Als internationale Metropole f\u00fcr Start-ups weist Berlin eine hohe Gr\u00fcndungsdynamik auf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173989,"sequence":596,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173990,"sequence":597,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Was besonders erfreulich ist: Jede f\u00fcnfte Gr\u00fcndung in Deutschland geht auf Migrantinnen und Migranten zur\u00fcck. Darunter sind immer mehr innovative Start-ups. Mit ihrer h\u00f6heren Neigung, sich selbstst\u00e4ndig zu machen und dabei auch Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, stellen Mi-grantinnen und Migranten eine tragende S\u00e4ule des Gr\u00fcndungsgeschehens in Deutschland dar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173991,"sequence":598,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173992,"sequence":599,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese positive Entwicklung zeigt, dass wir in den vergangenen Jahren vieles richtig gemacht haben. Dazu geh\u00f6ren nicht zuletzt die zahlreichen konkreten F\u00f6rderma\u00dfnahmen und Initiativen, mit denen wir speziell junge innovative Unternehmen unterst\u00fctzen, wie zum Beispiel das EXIST-Gr\u00fcnderstipendium oder der High-Tech Gr\u00fcnderfonds sowie das Programm INVEST, das einen Zuschuss f\u00fcr Wagniskapital beinhaltet. Insgesamt stellt der Bund f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre 2 Milliarden Euro f\u00fcr die Weiterentwicklung und Aufstockung dieser bestehenden Programme bereit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173993,"sequence":600,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173994,"sequence":601,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch auf dem Erreichten ruhen wir uns nicht aus; denn wir wissen, dass das Gr\u00fcndungspotenzial in Deutschland noch lange nicht ausgesch\u00f6pft ist und dass Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder noch bessere Rahmenbedingungen brauchen. Viele erfolgversprechende Start-ups sind noch zu klein und wachsen zu langsam, oder sie verlassen Deutschland sogar, weil sie hier das notwendige Wagniskapital nicht vorfinden.\n\nWenn wir uns im internationalen Vergleich umsehen, m\u00fcssen wir feststellen, dass bei uns zu wenig privates Kapital in Gr\u00fcndungen und Wachstum investiert wird. In anderen L\u00e4ndern wird ein Vielfaches investiert, beispielsweise in Amerika oder Israel. Auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Schweden, Frankreich oder Gro\u00dfbritannien wird deutlich mehr an Wagniskapital investiert als bei uns. Wir werden deshalb, so wie es im Koalitionsvertrag festgelegt ist, Deutschland als Investitionsstandort f\u00fcr Wagniskapital attraktiver und international wettbewerbsf\u00e4higer machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173995,"sequence":602,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173996,"sequence":603,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es gut, dass wir gemeinsam mit unserem Wirtschaftsminister daran arbeiten, die rechtlichen und steuerlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Wagniskapital zu verbessern.\n\nNoch ein weiterer Punkt ist mir wichtig. Wir werden auch beim Abbau von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder sowie f\u00fcr junge Unternehmen mit dem B\u00fcrokratieentlastungsgesetz einen wichtigen Schritt in die richtige Richtung gehen. Noch im Juni soll der entsprechende Gesetzentwurf im Deutschen Bundestag diskutiert und verabschiedet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173997,"sequence":604,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":173998,"sequence":605,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sehen also, dass wir uns trotz des guten Zeugnisses, das uns der IWF ausstellt, nicht auf dem Erreichten ausruhen. Wir werden die Chancen des aktuellen Aufschwungs nutzen, um in Deutschland neben einer besseren Infrastruktur auch die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine h\u00f6here Gr\u00fcndungsdynamik zu schaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":173999,"sequence":606,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174000,"sequence":607,"sitzung":105,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass sich noch mehr Menschen nicht nur vorstellen k\u00f6nnen, ein Unternehmen zu gr\u00fcnden, sondern das auch tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174001,"sequence":608,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174002,"sequence":609,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Klaus-Peter Flosbach hat jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":174003,"sequence":610,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174004,"sequence":611,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat hat vor wenigen Tagen der IWF seine Prognosen und Empfehlungen abgegeben, was er regelm\u00e4\u00dfig macht. Der IWF ist f\u00fcr die \u00dcberwachung der weltweiten Finanzstabilit\u00e4t und die F\u00f6rderung dessen zust\u00e4ndig. Zun\u00e4chst einmal ist festzuhalten: Er hat Deutschland ein unglaublich positives Zeugnis ausstellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174005,"sequence":612,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174006,"sequence":613,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben Wachstum, wir haben wachsende Einkommen, und wir haben eine stabile Wirtschaft. Der wichtigste Punkt f\u00fcr den Internationalen W\u00e4hrungsfonds ist n\u00e4mlich die Frage: Ist dieses Land stabil?\n\nHerr Kollege Ulrich, Sie haben sich hier hingestellt und erkl\u00e4rt, wir seien in unserer Leistungsbilanz zu stabil und zu leistungsf\u00e4hig. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: Gehen Sie doch einmal in einen Betrieb, sprechen Sie mit den Arbeitnehmern und sagen Sie ihnen: Sie sind einfach zu leistungsf\u00e4hig,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174007,"sequence":614,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174008,"sequence":615,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie exportieren zu viel. H\u00f6ren Sie damit auf; Sie gef\u00e4hrden die weltweite Finanzstabilit\u00e4t. - Das ist nat\u00fcrlich nicht der Fall. Aber diskutieren Sie einmal mit diesen Menschen. Dabei machen Sie v\u00f6llig andere Erfahrungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174009,"sequence":616,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174010,"sequence":617,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen, dass Sie Quatsch reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174011,"sequence":618,"sitzung":105,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Theorie, Herr Ulrich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174012,"sequence":619,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt Ihnen auch die EU-Kommission!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174013,"sequence":620,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen den Erfolg, den wir hier erleben, nicht kleinreden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174014,"sequence":621,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die EU-Kommission sagt das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174015,"sequence":622,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Liebing hat deutlich gemacht: Wir kommen nicht aus einer Phase, in der alles optimal gelaufen ist und es uns gut gegangen ist. Noch vor wenigen Jahren hatten wir mit drei Krisen zu k\u00e4mpfen: Es gab 2008 die Bankenkrise. Im Jahr darauf hatten wir eine Wirtschaftskrise und ein Jahr sp\u00e4ter eine Staatsschuldenkrise, die oftmals Euro-Krise genannt wird.\n\nIn der Bankenkrise haben wir viele Ma\u00dfnahmen - \u00fcber 40 Ma\u00dfnahmen - umgesetzt. Auch der Bericht des IWF weist darauf hin, dass wir vieles richtig gemacht haben. Gro\u00dfe Banken werden heute in Europa umfangreich kontrolliert. Wir haben ein Abwicklungsregime gegr\u00fcndet. Wenn also gro\u00dfe Banken in eine Schieflage geraten, m\u00fcssen sie nicht vom Steuerzahler aufgefangen werden. Die Eigent\u00fcmer, die Gl\u00e4ubiger werden herangezogen, und gegebenenfalls muss ein Fonds, der von den Banken selbst finanziert wird, herangezogen werden. Das wertet der Internationale W\u00e4hrungsfonds als Stabilit\u00e4t. Deswegen sollten wir darauf stolz sein, dass wir zum Beispiel dieses Thema gel\u00f6st haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174016,"sequence":623,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174017,"sequence":624,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch - das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen - in der damaligen Phase einen Garantierahmen von 168 Milliarden Euro bereitgestellt. Dieser Rahmen ist damals ausgenutzt worden, aber alle Garantien, die wir damals herausgegeben haben, sind zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Wir haben gemeinsam mit der SPD schon im Jahre 2009 manche Ma\u00dfnahmen in der Krise eingef\u00fchrt. Denken wir einmal an die Ausweitung der Kurzarbeit, denken wir an die Konjunkturpakete, die gerade den Kommunen zugutegekommen sind, und denken wir an die Schuldenbremse. All das hat hinterher gewirkt. Wir waren in der Lage, den anderen L\u00e4ndern in Europa zu helfen. Wir konnten anderen helfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174018,"sequence":625,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174019,"sequence":626,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit 27 Prozent sind wir bei allen Rettungsma\u00dfnahmen dabei, weil wir in dieser Zeit stark geworden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174020,"sequence":627,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174021,"sequence":628,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das lag sicherlich nicht allein an der Politik, sondern an allen Akteuren, auch in der Wirtschaft. Ich denke hier an meinen eigenen Wahlkreis. Wir hatten bis zu 10 000 zus\u00e4tzliche Arbeitslose. Wir hatten Einbr\u00fcche von bis zu 80, 90 Prozent. Aber durch die Kurzarbeit konnte damals Stabilit\u00e4t geschaffen werden. Als wir aus der Krise herauskamen, hatten alle Unternehmen ihre Stammbelegschaften und konnten weiterarbeiten.\n\nHeute haben wir ein Wachstum von 1,8 Prozent. Die Bruttol\u00f6hne sind um 4 Prozent gestiegen. Wir haben steigende Unternehmensgewinne. 52 Prozent unseres Bundeshaushalts - das sollten wir auch einmal festhalten - gehen in die Sozialpolitik. Wir sind heute in der Lage, 52 Prozent unserer gesamten Ausgaben, \u00fcber 150 Milliarden Euro, in die Sozialpolitik hineinzustecken. Das soll uns erst einmal einer nachmachen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174022,"sequence":629,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174023,"sequence":630,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten im Haushalt 2009 eine Nettoneuverschuldung von 86 Milliarden Euro. Jeder vierte Euro war nicht gedeckt. Heute haben wir - man sagt: eine schwarze Null - \u00dcbersch\u00fcsse. Daf\u00fcr werden wir kritisiert. Wer hat uns denn geglaubt, dass wir die Schuldenbremse einhalten w\u00fcrden? Wer hat denn geglaubt, dass wir einen ausgeglichenen Haushalt schaffen w\u00fcrden? Wer hat uns denn geglaubt, dass wir das ohne Steuer-erh\u00f6hungen machen? Herr Janecek hat gerade gesagt: Damit haben Sie nichts zu tun. - Wenn Sie an die Regierung gekommen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie durch Ihre Verm\u00f6gensabgabe dem Mittelstand 100 Milliarden Euro entzogen. Dann h\u00e4tten wir heute eine v\u00f6llig andere Situation in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174024,"sequence":631,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174025,"sequence":632,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben die Agenda 2010 gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174026,"sequence":633,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der IWF hat auch darauf hingewiesen: Wir sollten Warnungen nicht \u00fcberh\u00f6ren. Er hat - ich bin im Finanzausschuss t\u00e4tig - deutlich gesagt: Derzeit sind die Banken nicht in der Lage, Ertr\u00e4ge zu generieren - wir haben derzeit sehr schwache Banken -; passen Sie also auf, dass kein neues Risiko entsteht wie bei den Lebensversicherungsgesellschaften. Die Ver-sicherungsgesellschaften haben in ihren Ertr\u00e4gen so niedrige Zinsen, dass es nicht nur f\u00fcr die Altersvorsorge ein Problem ist, sondern auch f\u00fcr die Lebensversicherungsvertr\u00e4ge. Herr Hufeld, der neue Chef der Bankenaufsicht - er kommt aus dem Bereich der Versicherungen -, hat deutlich gesagt, dass er hier einen Schwerpunkt setzen wird. Aber wir haben in der Koalition das Lebensversicherungsreformgesetz umgesetzt, um zu st\u00e4rken, dass die Lebensversicherungen stabil sind. Die Linken und die Gr\u00fcnen waren v\u00f6llig anderer Meinung. Sie waren nicht der Meinung, dass wir die Versicherungsgesellschaften st\u00e4rken sollten, damit sie die Ertr\u00e4ge f\u00fcr alle Versicherten zahlen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kollegen, ich komme zum Ende. Der IWF lobt in dieser Prognose unsere Leistungen, aber er best\u00e4tigt vor allen Dingen den Weg, den wir in dieser Koalition gehen:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174027,"sequence":634,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Weg in die Armut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174028,"sequence":635,"sitzung":105,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stabilit\u00e4t und Sicherheit f\u00fcr unsere B\u00fcrger herzustellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174029,"sequence":636,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174030,"sequence":637,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht die Kollegin Sabine Poschmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":174031,"sequence":638,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174032,"sequence":639,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So langweilig wie angenommen ist die Debatte eigentlich gar nicht, wenn Sie einmal ehrlich sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174033,"sequence":640,"sitzung":105,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil wir hier sind!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174034,"sequence":641,"sitzung":105,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Gnadenlose Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174035,"sequence":642,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Internationale W\u00e4hrungsfonds best\u00e4tigt uns, auch entsprechend Ihrer Aussagen, gute Perspektiven und kommt zu dem Schluss, dass unsere Wirtschaft \u201eauf -einem soliden Fundament\u201c steht. Damit zu tun hat eine solide Wirtschaftspolitik - nat\u00fcrlich auch andere Dinge, das bestreite ich gar nicht. Ich glaube aber, mit \u201eFundament\u201c ist auch dies gemeint.\n\nWir haben das unter anderem aber auch dem Mittelstand und dem Handwerk in Deutschland zu verdanken. Die Unternehmer kleiner und mittelst\u00e4ndischer Betriebe sorgen mit ihrer Leidenschaft und ihren Ideen daf\u00fcr, dass Deutschland in vielen Bereichen Vorreiter ist und -wettbewerbsf\u00e4hig bleibt, weil sich diese Unternehmen aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe schneller an den Markt, an die Nachfrage nach anderen Produkten und an das Verbraucherverhalten anpassen k\u00f6nnen. Zudem haben sie in der Finanzkrise Standhaftigkeit bewiesen. Das macht die deutsche Wirtschaft insgesamt krisenfester, und das ist unser Fundament.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174036,"sequence":643,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174037,"sequence":644,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Die meisten dieser Unternehmen - auch das unterscheidet sie von manch gro\u00dfem Unternehmen - zweifeln nicht den Wirtschaftsstandort Deutschland an. Sie gehen auch nicht wegen Dumpingl\u00f6hnen im Ausland an andere Standorte, sondern sehen sich in der Verantwortung - das ist uns Sozialdemokraten wichtig - gegen\u00fcber den Arbeitnehmern. Sie zahlen h\u00e4ufig L\u00f6hne weit \u00fcber dem Mindestlohn. Deshalb ist der Mindestlohn an sich f\u00fcr sie nicht das Thema.\n\nDie Frage ist: Wie k\u00f6nnen wir diese starke Wirtschaftskraft, die gute Arbeitspl\u00e4tze schafft, stabil halten und ausbauen? Das zu tun, hat uns der IWF mit auf den Weg gegeben. Die Handlungsfelder sind weitgehend bekannt; denn wir haben verst\u00e4rkt - das ist das Wesentliche an dieser Regierung und den Koalitionsfraktionen - auf Dialog gesetzt. Wir haben alle mitgenommen; wir haben einen gro\u00dfen Beteiligungsprozess angestrebt, in dem wir Gewerkschaften, Unternehmen und Verb\u00e4nde nach Ansatzpunkten und Verbesserungsvorschl\u00e4gen gefragt haben.\n\nErst gestern fand der Branchendialog zu Potenzialen und Herausforderungen im Handwerk im Wirtschaftsministerium statt. Auch hier kristallisierten sich drei Themen heraus: Fachkr\u00e4ftesicherung - sie wurde heute schon erw\u00e4hnt -, Digitalisierung und Investitionen. Nun gilt es, Handlungsoptionen zu identifizieren und Ma\u00dfnahmen zu entwickeln, die \u00fcber das Bisherige hinausgehen und durch ihre Passgenauigkeit noch effektiver greifen. Dabei darf nicht nur der Staat gefragt sein: Wir m\u00fcssen auch Unternehmen und Verb\u00e4nde st\u00e4rker in die Pflicht nehmen, sich selber dieser Verantwortung zu stellen. Aber auch hier gibt es gute Vorschl\u00e4ge, die zum Teil schon in die Tat umgesetzt worden sind.\n\nEinige Beispiele: Das G\u00fctesiegel f\u00fcr eine gute Ausbildung k\u00f6nnte durchaus ein Anreiz f\u00fcr junge Fachkr\u00e4fte sein, sich verst\u00e4rkt dem Handwerk zu widmen. Ich halte es auch f\u00fcr einen guten Ansatz des Handwerks, jungen Fl\u00fcchtlingen eine Chance auf eine Ausbildung zu geben. Auch im Handwerk - Herr Janecek, da bin ich bei Ihnen - darf das Potenzial der Frauen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. In einigen Handwerksbereichen sollte man sich gedanklich - das ist das Mindeste - gegen\u00fcber Frauen \u00f6ffnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174038,"sequence":645,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174039,"sequence":646,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Polizei hat es uns vorgemacht: Woran vor Jahren noch keiner denken konnte - Frauen bei der Polizei -, das ist heute etwas ganz Selbstverst\u00e4ndliches.\n\nEin weiteres dr\u00e4ngendes Thema ist die zur\u00fcckhaltende Investitionst\u00e4tigkeit der Unternehmen; auch das haben meine Kollegen schon angesprochen. Deutschland braucht mehr Investitionen f\u00fcr Innovationen. Das h\u00e4lt unsere Unternehmen wettbewerbsf\u00e4hig. Das Kapital ist vorhanden, die Notwendigkeit auch. Also, was h\u00e4lt unsere Unternehmen davon ab, selber zu investieren? Eine aktuelle Studie der KfW zeigt, dass \u00e4ltere Arbeit-geber weniger investieren, vor allen Dingen, wenn die Unternehmensnachfolge unklar ist. Bei einer fehlenden Unternehmensnachfolge stehen wir vor dem gro\u00dfen Problem, wie wir die beiden Parteien zueinanderbringen. Aber hier hat das Wirtschaftsministerium gestern das Projekt \u201eNachfolge beginnt jetzt!\u201c ins Leben gerufen - alle Projekte, die ich genannt habe, haben wir bereits angepackt -, das innovativen Content zum Thema Unternehmensnachfolge bietet. Das Projekt dockt an die \u201enexxt\u201c-Initiative an - sie ist Ihnen bekannt -, die seit vielen Jahren erfolgreich Inhaber und Nachfolger zusammenbringt. Durch praxistaugliche Informationen und durch die Nutzung neuer Medien wird das bestehende Angebot verbessert. Vor allen Dingen werden dadurch neue Zielgruppen erschlossen.\n\nDie SPD-Bundestagsfraktion wird sich in ihrer neuen Projektgruppe \u201eNeue Erfolge - Vorsprung durch Innovation\u201c ebenfalls sehr auf die Verbesserung der Rahmenbedingungen, vor allem auf die St\u00e4rkung von Innovationen, konzentrieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174040,"sequence":647,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174041,"sequence":648,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Ziel dabei ist es, Deutschland zuk\u00fcnftig noch innovativer zu machen. Technologische Trends m\u00fcssen fr\u00fchzeitig erkannt und genutzt werden, um auch soziale Ziele zu erreichen; das sollte unser aller Bestreben sein. Wir sind nicht daf\u00fcr angetreten, der Wirtschaft Geld in den Rachen zu stecken. Unser Ziel muss vielmehr sein, neue und bessere Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und f\u00fcr eine intakte Umwelt, f\u00fcr ein gutes Leben in Deutschland insgesamt zu sorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174042,"sequence":649,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174043,"sequence":650,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Poschmann, ich darf Sie darauf hinweisen, dass bisher alle Kolleginnen und Kollegen sehr diszipliniert waren, was die Redezeit betrifft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":174044,"sequence":651,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich werde mich an die Redezeit halten, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174045,"sequence":652,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174046,"sequence":653,"sitzung":105,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Ich w\u00fcnsche uns, dass wir auch in Zukunft eine positive Kritik vom IWF bekommen und dass wir alle zusammen positiv in die Zukunft schauen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174047,"sequence":654,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174048,"sequence":655,"sitzung":105,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aktuellen Stunde hat das Wort der Kollege Dr. Hans Michelbach.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":174049,"sequence":656,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174050,"sequence":657,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde die Frage gestellt: Warum gibt es heute diese Aktuelle Stunde? Ja, warum denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174051,"sequence":658,"sitzung":105,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eine gute Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174052,"sequence":659,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Aktuelle Stunde wurde heute auf die Tagesordnung gesetzt, weil Leistung und Erfolg Anerkennung finden sollten und weil wir wissen, dass sich die Opposition dar\u00fcber richtig \u00e4rgert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174053,"sequence":660,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174054,"sequence":661,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie heute, wie immer sehr def\u00e4tistisch, zum Ausdruck gebracht. Sie haben einfach nicht die Gr\u00f6\u00dfe, sich \u00fcber den Aufschwung,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174055,"sequence":662,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu freuen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174056,"sequence":663,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00fcber die Wachstumsentwicklung und \u00fcber den Wohlstand der Menschen zu freuen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174057,"sequence":664,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Immer mehr Arbeitslosigkeit! Immer mehr Armut! Immer mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174058,"sequence":665,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht einmal Mitfreude ist ihnen geg\u00f6nnt.\n\nHerr Janecek, Ihre Frage, was wir als Regierungskoalition damit zu tun h\u00e4tten, beantworte ich Ihnen nat\u00fcrlich sehr gerne. Das ist ganz einfach: Wir haben die Wirtschafts- und Finanzmarktkrise in Europa mit \u00fcber 40 Gesetzen zur Finanzmarktregulierung am besten bek\u00e4mpft. Wir haben neue Investitionsanreize geschaffen. Mit uns gab es keine Steuererh\u00f6hungen, wie Sie sie gefordert haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174059,"sequence":666,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174060,"sequence":667,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eine zweil\u00e4ufige Finanzpolitik verfolgt mit einem guten Mix aus Haushaltskonsolidierung, einer Nettoneuverschuldung, die bei Null liegt, und mehr Investitionen f\u00fcr Forschung und Entwicklung. Wir haben mit gro\u00dfem Erfolg f\u00fcr mehr Finanzstabilit\u00e4t gesorgt. In vier Jahren haben wir f\u00fcr Steuermehreinnahmen in H\u00f6he von \u00fcber 100 Milliarden Euro gesorgt. Damit haben wir eine Vertrauensbasis f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Wirtschaftsstandortes geschaffen, und ohne Vertrauen gibt es kein Fundament f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174061,"sequence":668,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174062,"sequence":669,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir uns auf den Erfolgen nicht ausruhen. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich keine Sorgen machen. Die vorgetragene Sorge der Opposition, unsere Leistungsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse seien etwas Schlimmes, etwas Negatives, ist nat\u00fcrlich Unsinn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174063,"sequence":670,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt Ihnen auch die EU-Kommission!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174064,"sequence":671,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade durch unsere starke Wirtschaftsleistung schaffen wir eine erhebliche Nachfrage nach Importg\u00fctern aus -anderen L\u00e4ndern; darauf k\u00f6nnen Sie sich einen Reim machen. Das, was Sie hier vortragen, ist reine Voodoo-\u00d6konomie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174065,"sequence":672,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174066,"sequence":673,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der falsche Ansatz. Wir m\u00fcssen positiv \u00fcber unsere Wirtschaftsleistung und \u00fcber unsere Leistungsbi-lanz\u00fcbersch\u00fcsse sprechen; denn wir st\u00e4rken mit unserer Wirtschaftsleistung die anderen L\u00e4nder um uns herum, weil wir mehr importieren, sie mehr in unser Land exportieren k\u00f6nnen. So wird ein Schuh draus. Wir m\u00fcssen unsere Bem\u00fchungen offensiv, optimistisch und positiv voranbringen.\n\nWenn wir \u00fcber die Aufgaben, die vor uns liegen, sprechen - weiterhin Anreize zu schaffen, die Vertrauensbasis zu st\u00e4rken -, dann werden wir uns immer an dem Prinzip orientieren m\u00fcssen: Das, was erwirtschaftet wird, hat Vorrang vor dem, was man ausgibt. Deswegen ist es wichtig, dass wir erkennen: Nicht der Staat mit seinen Einnahmen kommt zuerst, sondern der B\u00fcrger, der diese erarbeitet. Der B\u00fcrger hat Vorrang.\n\nDeswegen sind die steuerlichen Rahmenbedingungen weiter zu verbessern. Das ist unsere Aufgabe.\n\nBei der anstehenden Reform der Erbschaftsteuer m\u00fcssen wir eine Generationenbr\u00fccke f\u00fcr Familienunternehmen einf\u00fchren. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, damit wir unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaftsstruktur in Deutschland erhalten. Das ist ja unsere St\u00e4rke.\n\nWir m\u00fcssen die kalte Progression abbauen. Es darf nicht sein, dass die Menschen trotz einer Lohnerh\u00f6hung aufgrund der Inflation letzten Endes weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben. Abschreibungsverbesserungen und die F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung sind hier weitere wichtige Themen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174067,"sequence":674,"sitzung":105,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie einmal den Bremsklotz, die Gr\u00fcnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174068,"sequence":675,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wer blockiert das denn, Herr Kollege Straubinger? Die Gr\u00fcnen blockieren das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174069,"sequence":676,"sitzung":105,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein paar Sozen sind auch mit dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174070,"sequence":677,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen eines sagen, Herr Janecek - und das kann ich Ihnen auch ins Stammbuch schreiben, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen -: Die Energiewendepolitik der Gr\u00fcnen ist f\u00fcr mich der Gipfel der Heuchelei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174071,"sequence":678,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174072,"sequence":679,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie tun, ist Heuchelei. Vor Ort f\u00fchren Sie die B\u00fcrgerinitiativen gegen die Stromtrassen an, und hier fordern Sie, dass die Stromtrassen m\u00f6glichst schnell ohne B\u00fcrgerbeteiligung gebaut werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174073,"sequence":680,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer baut denn keine Trassen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174074,"sequence":681,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind der Trassenblockierer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174075,"sequence":682,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Heuchelei, was Sie hier betreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174076,"sequence":683,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174077,"sequence":684,"sitzung":105,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind der Schutzpatron der Trassengegner! So schaut es aus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174078,"sequence":685,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen sagen: Sie haben in der Bev\u00f6lkerung einfach kein Vertrauen f\u00fcr Ihre Heucheleipolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174079,"sequence":686,"sitzung":105,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind die Heuchler!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174080,"sequence":687,"sitzung":105,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssten sich einmal anstrengen, Ihre Widerspr\u00fcche aufzul\u00f6sen. Darum geht es! Wir haben das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Zukunft, und das ist der wesentliche Punkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":174081,"sequence":688,"sitzung":105,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174082,"sequence":689,"sitzung":105,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in Bayern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":174083,"sequence":690,"sitzung":105,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Helau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Prognose des IWF","top_id":2194,"type":"poi","wahlperiode":18}]