[{"id":245336,"sequence":0,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich.\n\nWie Sie wissen und auch miterlebt haben, ist gestern der Kollege Hans-Peter Bartels als Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages vereidigt worden. Er hat deshalb sein Bundestagsmandat niedergelegt. F\u00fcr ihn ist die Kollegin Dr. Karin Thissen nachger\u00fcckt, die ich im Namen des Hauses herzlich begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245337,"sequence":1,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245338,"sequence":2,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit, Frau Thissen.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 27 a und 27 b auf:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Tarifeinheit (Tarifeinheitsgesetz)\n\nDrucksache 18\/4062\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/4966\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Ulla Jelpke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nTarifautonomie st\u00e4rken - Streikrecht verteidigen\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Kerstin Andreae, Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSolidarit\u00e4t im Rahmen der Tarifpluralit\u00e4t erm\u00f6glichen - Tarifeinheit nicht gesetzlich regeln\n\nDrucksachen 18\/4184, 18\/2875, 18\/4966\n\n\u00dcber den Gesetzentwurf der Bundesregierung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen, sodass sich bitte all diejenigen, die noch nicht im Plenum sind, aber diese Ansagen verfolgen, darauf einrichten m\u00f6gen, dass diese namentliche Abstimmung vermutlich in gut einer Stunde stattfindet.\n\nEs gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorzusehen. Darf ich fragen, ob dar\u00fcber Einvernehmen besteht? - Das ist der Fall. Dann haben wir das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Bundesministerin Andrea Nahles das Wort.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245339,"sequence":3,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245340,"sequence":4,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ein Betrieb - ein Tarifvertrag: Dieser Grundsatz hat in Deutschland eine lange Tradition und, wie ich finde, eine gute.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245341,"sequence":5,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245342,"sequence":6,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"60 Jahre lang hat unser Land von der Tarifeinheit profitiert. 60 Jahre lang haben sich die Gewerkschaften von einer Idee leiten lassen: Gemeinsam sind wir st\u00e4rker als gegeneinander. \u00dcber Jahrzehnte f\u00fchrte die Tarifeinheit dazu, dass Gewerkschaften und Arbeitgeber ihre jeweiligen Interessen durchsetzen und dabei doch immer auch den Ausgleich im Blick behalten konnten. Dieser Ausgleich ist ein echter Standortvorteil f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245343,"sequence":7,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245344,"sequence":8,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir seit 2010, seit der ge\u00e4nderten Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichtes zur Tarifeinheit, beobachten, macht vielen Menschen Sorgen. Arbeitgeber und der Deutsche Gewerkschaftsbund haben sich sofort gemeldet und die Bundesregierung direkt nach dieser Gerichtsentscheidung aufgefordert, die Tarifeinheit per Gesetz wiederherzustellen. Beide Seiten wollen die -Tarifeinheit; denn sie wissen um den Wert des sozialen Friedens in den Betrieben. Beide Seiten wollen die Tarifeinheit, weil sie Tarifkollisionen vermeiden wollen; denn Tarifkollisionen gef\u00e4hrden die Funktionsf\u00e4higkeit der Tarifautonomie.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245345,"sequence":9,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245346,"sequence":10,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen haben wir vereinbart, hier eine L\u00f6sung vorzulegen.\n\nUnsere Aufgabe als Gesetzgeber ist es, das Funktionieren der Tarifautonomie sicherzustellen und der So-zialpartnerschaft Raum und Regeln zu geben. F\u00fcr uns ist klar: Das Koalitionsrecht und das Streikrecht tasten wir nicht an.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245347,"sequence":11,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245348,"sequence":12,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Etikettenschwindel!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245349,"sequence":13,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245350,"sequence":14,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Die Tarifparteien bleiben uneingeschr\u00e4nkt in der Verantwortung \u201ezur Wahrung und F\u00f6rderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen\u201c, wie es das Grundgesetz in Artikel 9 festlegt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245351,"sequence":15,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245352,"sequence":16,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Manchmal muss gek\u00e4mpft und manchmal muss gestreikt werden; auch wenn es am Ende immer einen Kompromiss geben muss, ist dies notwendig. In der Geschichte der Bundesrepublik haben wir immer wieder gesehen, dass Gewerkschaften nicht nur f\u00fcr ihre Mitglieder gestreikt haben, sondern auch, um gesellschaftlichen Fortschritt zu erreichen.\n\nGesellschaftlicher Fortschritt und soziale Errungenschaften kommen eben nicht von alleine. Streiks und Arbeitsk\u00e4mpfen haben wir zu verdanken, dass wir Lohnfortzahlung im Krankheitsfall, Arbeitszeitverk\u00fcrzung und Gesundheitsschutz, Weiterbildung und ganz moderne Ans\u00e4tze zur Bew\u00e4ltigung der demografischen Herausforderungen haben. Und deswegen steht das Streikrecht \u00fcberhaupt nicht in Rede, um es ganz klar zu sagen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245353,"sequence":17,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245354,"sequence":18,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Die Tarifautonomie ist allerdings gleichfalls nicht irgendetwas, sondern sie ist ein wichtiges Verfassungsgut. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, in diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zitieren:\n\nDie Tarifautonomie ist darauf angelegt, die strukturelle Unterlegenheit der einzelnen Arbeitnehmer beim Abschluss von Arbeitsvertr\u00e4gen durch kollektives Handeln auszugleichen und damit ein ann\u00e4hernd gleichgewichtiges Aushandeln der L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen zu erm\u00f6glichen.\n\nDieser vom Bundesverfassungsgericht klar beschriebene Gedanke des kollektiven Handelns wird ad absurdum gef\u00fchrt, wenn die streikm\u00e4chtigen Berufsgruppen ihr Streikrecht nur f\u00fcr sich selbst einsetzen und nicht zum Wohle der gesamten Belegschaft.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245355,"sequence":19,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245356,"sequence":20,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Tarifeinheitsgesetz setzen wir genau hier an. Tarifeinheit st\u00e4rkt die Grundlagen gewerkschaftlicher Interessenvertretung in Deutschland. Tarifeinheit st\u00e4rkt die Tarifautonomie. Mehr kann die Politik aber nicht tun. Es sind die Sozialpartner, die mit ihren Rechten eben auch verantwortlich umgehen m\u00fcssen.\n\nUnd deswegen freue ich mich, dass die Tarifauseinandersetzung bei der Bahn nun - wenn auch sp\u00e4t - zumindest auf dem richtigen Gleis ist. Das ist genau im Sinne der Tarifeinheit, das ist der Sinn unseres Gesetzes: Wir setzen auf Kooperation und Einigung, meine Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245357,"sequence":21,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245358,"sequence":22,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte auf den Vorwurf eingehen, wir wollten mit dem Gesetz zur Tarifeinheit kleine Gewerkschaften wegr\u00e4umen. Diese Behauptung hat weder Hand noch Fu\u00df. Schauen wir zum Beispiel einmal auf die GDL: Die Gewerkschaft der Lokf\u00fchrer gibt es seit 1867.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245359,"sequence":23,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245360,"sequence":24,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Sie ist eine der \u00e4ltesten Gewerkschaften \u00fcberhaupt in Deutschland. Wer w\u00fcrde heute behaupten, sie habe 60 Jahre Tarifeinheit nicht gut \u00fcberstanden, meine lieben Kolleginnen und Kollegen?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245361,"sequence":25,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245362,"sequence":26,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Die Tarifeinheit l\u00e4uft nicht auf das Ende f\u00fcr kleine Gewerkschaften und Berufsverb\u00e4nde hinaus.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245363,"sequence":27,"sitzung":107,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sondern?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245364,"sequence":28,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Viele zeigen doch seit Jahrzehnten, wie es gut laufen kann mit der Kooperation. Was der Deutsche Beamtenbund und Verdi zusammen tun, das ist doch ein gutes Beispiel. Ihre Tarifgemeinschaft funktioniert und nutzt beiden. Das kann auf der Basis dieses Gesetzes genauso weitergehen. Sie sind gemeinsam st\u00e4rker als gegeneinander. Das ist der entscheidende Punkt, und das hat \u00fcber Jahrzehnte funktioniert.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245365,"sequence":29,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245366,"sequence":30,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245367,"sequence":31,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Darum vollenden wir mit dem heutigen Gesetz auch unser Vorhaben, der Tarifautonomie wieder Raum zu geben und die Sozialpartnerschaft in Deutschland zu st\u00e4rken. Mit dem Tarifpaket, mit dem Mindestlohn haben wir an diesem Ziel gebaut; mit der Tarifeinheit schlie\u00dfen wir diesen wichtigen Bau f\u00fcr diese Legislaturperiode ab. Wir halten damit Wort.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben ein sorgf\u00e4ltig erarbeitetes, breit diskutiertes und breit getragenes Gesetz vorgelegt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245368,"sequence":32,"sitzung":107,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sehen aber nicht alle Experten so!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245369,"sequence":33,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Es basiert auf dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t, und es fu\u00dft auf dem demokratischen Mehrheitsprinzip. Denn Vorrang hat immer: Gewerkschaften und Arbeitgeber einigen sich untereinander ohne staatliches Eingreifen, aber unter Einhaltung demokratischer Regeln. Das ist der Vorschlag, den wir unterbreiten. Es zeigt, dass wir Vertrauen haben in unsere Institutionen und Traditionen, in Kooperation und Kompromissf\u00e4higkeit, Koalitionsfreiheit und Verantwortung.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245370,"sequence":34,"sitzung":107,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ist doch jetzt eingeschr\u00e4nkt!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245371,"sequence":35,"sitzung":107,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Darum geht es.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245372,"sequence":36,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245373,"sequence":37,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt nun der Kollege Klaus Ernst das Wort.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245374,"sequence":38,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245375,"sequence":39,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Ministerin, ich habe den Eindruck, Sie haben eben Tante Nahles\u2019 M\u00e4rchenstunde eingel\u00e4utet. Schon der Titel Ihres Gesetzentwurfs ist purer Etikettenschwindel.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245376,"sequence":40,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245377,"sequence":41,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht Ihnen nicht darum, dass in einem Betrieb nur noch ein Tarifvertrag gilt, also um die Tarifeinheit. Wenn Sie das wirklich wollten, dann m\u00fcssten Sie die Regelungen bei der Leiharbeit und bei den Werkvertr\u00e4gen \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245378,"sequence":42,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245379,"sequence":43,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssten den Betriebsr\u00e4ten mehr Rechte geben, wenn Betriebe verlagert und Tarifvertr\u00e4ge ausgehebelt werden. Sie m\u00fcssten die Verb\u00e4nde an die Kandare nehmen, die keine Tarifbindung wollen. Aber das, was Sie hier machen, das ist ein Skandal!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245380,"sequence":44,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245381,"sequence":45,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245382,"sequence":46,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles bleibt, wie es ist. Sie \u00e4ndern \u00fcberhaupt nichts! Es k\u00fcmmert Sie nicht, dass die Menschen ohne Tarifvertr\u00e4ge arbeiten. Das ist eine T\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245383,"sequence":47,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245384,"sequence":48,"sitzung":107,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht so aufregen, Ernst! Das schadet deiner Gesundheit!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245385,"sequence":49,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie alles das, was ich eben angesprochen habe, wirklich wollen, dann sorgen Sie endlich f\u00fcr entsprechende Regelungen. Machen Sie Ihre Hausaufgaben, Frau Nahles!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245386,"sequence":50,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245387,"sequence":51,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245388,"sequence":52,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Sie regen sich auf, aber diskutieren Sie das lieber in Ihren eigenen Reihen.\n\nWas will das Gesetz wirklich? Das Gesetz sieht eine Einschr\u00e4nkung des Streikrechts kleiner Gewerkschaften vor. Das ist es, was Sie hier vorlegen, Frau Nahles! Ich m\u00f6chte den Kollegen Detlef Hensche zitieren, den fr\u00fcheren Vorsitzenden der IG Medien:\n\nDas Gesetz zielt nach Inhalt und Begr\u00fcndung un\u00fcbersehbar auf die Aktivit\u00e4t streikf\u00e4higer und streikbereiter Berufsverb\u00e4nde. Sie sollen rechtlich diszipliniert und ruhiggestellt, ja um ihre Existenzberechtigung gebracht werden.\n\nDas ist es, was Sie vorlegen, und nichts anderes, Frau Nahles.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245389,"sequence":53,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245390,"sequence":54,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind nat\u00fcrlich nicht so dumm, im offenen Kampf einfach das Streikrecht einzuschr\u00e4nken; das ist doch klar. Sie machen es anders. Sie sagen: Der Tarifvertrag einer kleinen Gewerkschaft gilt nicht, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Gewerkschaft einen Tarifvertrag abgeschlossen hat. Streiks w\u00e4ren dann aber unzul\u00e4ssig, weil ein Streik nur dann rechtlich zul\u00e4ssig ist, wenn er der Erzielung eines Tarifvertrags gilt. Da die kleinere Gewerkschaft aber keinen Tarifvertrag abschlie\u00dfen kann, ist der Streik automatisch unzul\u00e4ssig. Das ist der Trick, mit dem Sie die \u00d6ffentlichkeit t\u00e4uschen, Frau Nahles. Genau so ist es!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245391,"sequence":55,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245392,"sequence":56,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Regierung gibt das inzwischen sogar zu. Ich m\u00f6chte Ihre Staatssekret\u00e4rin zitieren - es war sehr erhellend, was Frau Kramme gesagt hat -:\n\nDie Pr\u00fcfung eines Streiks durch ein Gericht kann ergeben, dass dieser unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein kann, soweit ein Tarifvertrag erzwungen werden soll, dessen Inhalte evident nicht zur Anwendung kommen.\n\nSo in der S\u00fcddeutschen Zeitung. - Damit schr\u00e4nken Sie das Streikrecht ein, und das wei\u00df auch jeder.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245393,"sequence":57,"sitzung":107,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245394,"sequence":58,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245395,"sequence":59,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Mich \u00e4rgert ganz besonders, dass die Sozialdemokraten dies wissen. Einige von Ihnen sind Gewerkschafter, die ich seit 20, 30 Jahren kenne.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245396,"sequence":60,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245397,"sequence":61,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df doch, wie ihr diskutiert habt. Ich kann nicht verstehen, dass die SPD da mitmacht. Mein Gott, das ist ein Trauerspiel, was die SPD in dieser Republik abzieht. Ein Trauerspiel!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245398,"sequence":62,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245399,"sequence":63,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245400,"sequence":64,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei w\u00e4re die Sache ganz einfach.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245401,"sequence":65,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245402,"sequence":66,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245403,"sequence":67,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ja ganz hervorragend.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245404,"sequence":68,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer wagt es, Rittersmann oder Knapp?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245405,"sequence":69,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Stamm-Fibich.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245406,"sequence":70,"sitzung":107,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":352.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, dass Sie mir die Zwischenfrage erlauben, bevor es ganz emotional wird. - Wie ich annehme, geh\u00f6ren Sie und ich der gleichen Gewerkschaft an, n\u00e4mlich der IG Metall, und ich glaube, wir sind auch Mitglied im gleichen Bezirk in Bayern. Ich kann die ganze Aufregung nicht ganz verstehen, da gerade die Gewerkschaft, der wir beide angeh\u00f6ren, uns heute zur Seite steht und sagt: Jawohl, das ist gut, was ihr tut.\n\nWollen Sie jetzt behaupten, dass die IG Metall die kleinen Gewerkschaften zerst\u00f6rt? Das m\u00f6chte ich gern wissen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245407,"sequence":71,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245408,"sequence":72,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr diese Frage. Ich bin geradezu dankbar daf\u00fcr; denn das gibt mir Gelegenheit, eine zweite Rolle dieses Gesetzes zu erl\u00e4utern. Dieses Gesetz spaltet den DGB.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245409,"sequence":73,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245410,"sequence":74,"sitzung":107,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245411,"sequence":75,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen das auch begr\u00fcnden. Dieses Gesetz spaltet den DGB; denn eine gro\u00dfe Gewerkschaft, n\u00e4mlich Verdi, lehnt es in Bausch und Bogen ab.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245412,"sequence":76,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245413,"sequence":77,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun sage ich Ihnen noch etwas zu meiner Gewerkschaft, der IG Metall. Ich wei\u00df, dass sich der Vorstand der IG Metall in dieser Frage auf d\u00fcnnem Eis bewegt, weil viele Funktion\u00e4re und viele Mitglieder der IG Metall das ganz anders sehen, als dies die IG Metall nach au\u00dfen darstellt, meine Damen und Herren. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245414,"sequence":78,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245415,"sequence":79,"sitzung":107,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245416,"sequence":80,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen noch etwas: Dass ausgerechnet die SPD ein Gesetz macht und sich auf den DGB beruft - - Wie ich sehe, haben Sie sich wieder hingesetzt, Frau Kollegin. Gut, dann h\u00f6re ich mit der Antwort auf und fahre einfach fort.\n\nDabei ist alles ganz einfach. Wie war der Spruch? Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. Dann schauen wir uns doch Artikel 9 Absatz 3 Grundgesetz einmal an:\n\nDas Recht, zur Wahrung und F\u00f6rderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen Vereinigungen zu bilden, ist f\u00fcr jedermann und f\u00fcr alle Berufe gew\u00e4hrleistet.\n\nF\u00fcr alle Berufe, auch f\u00fcr Lokf\u00fchrer, Piloten und \u00c4rzte. Was muss man da eigentlich noch gro\u00df diskutieren? Das steht doch ganz einfach dort drin.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245417,"sequence":81,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245418,"sequence":82,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht weiter:\n\nAbreden, die dieses Recht einschr\u00e4nken oder zu behindern suchen, sind nichtig, hierauf gerichtete Ma\u00dfnahmen sind rechtswidrig.\n\nGenau eine solche Ma\u00dfnahme f\u00fchren Sie hier durch, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245419,"sequence":83,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245420,"sequence":84,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen: Dass Sie uns trotz dieser eindeutigen Formulierung im Grundgesetz ein solches Gesetz vorlegen, ist eigentlich eine Zumutung. Ich m\u00f6chte einen Vergleich bringen, damit deutlich wird, was Sie hier machen. Ich wei\u00df nicht, ob sich der eine oder andere f\u00fcr Skisport interessiert. Da gibt es einen Parallelslalom.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245421,"sequence":85,"sitzung":107,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245422,"sequence":86,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Da fahren zwei gleichzeitig los, und wer der Schnellere ist, hat gewonnen. Was Sie aber machen, w\u00fcrde bedeuten: Es wird nach dem Zieleinlauf gepr\u00fcft,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245423,"sequence":87,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Ob er gedopt war!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245424,"sequence":88,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"welcher Skifahrer eigentlich im gr\u00f6\u00dferen Skiverband ist. Wer Mitglied im gr\u00f6\u00dferen Verband ist, gewinnt automatisch; der andere braucht gar nicht erst anzutreten. Genau das ist Ihr Gesetz, und genau deshalb sagen wir: Das widerspricht dem Grundgesetz und hat mit der Realit\u00e4t in unserem Lande nichts zu tun.\n\nGanz zum Schluss: Unser Grundgesetz hat ein Prinzip - ich habe einmal nachgeschaut -: 36-mal steht in unserem Grundgesetz das Wort \u201eFreiheit\u201c. 36-mal! Mit dem, was Sie hier tun, schr\u00e4nken Sie nicht nur das Streikrecht ein. Sie schr\u00e4nken auch einen wesentlichen Grundsatz unserer Verfassung ein: die Freiheit. Genauso wie es die Freiheit gibt, einen Beruf auszu\u00fcben, ein Gewerbe zu betreiben, haben die Arbeitnehmer auch das Recht, sich dort zu organisieren, wo sie wollen, und dann m\u00fcssen sie auch dieselben Rechte haben - in der einen und in der anderen Gewerkschaft.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245425,"sequence":89,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245426,"sequence":90,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Karl Schiewerling f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245427,"sequence":91,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245428,"sequence":92,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Warum legen wir dieses Gesetz vor? In Deutschland bezog man sich 56 Jahre lang auf den fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Bundesarbeitsgerichtes, Herrn Nipperdey, zur Tarifeinheit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245429,"sequence":93,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein paar Tausend Jahre war die Erde eine Scheibe!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245430,"sequence":94,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat in dieser ganzen Zeit nur f\u00fcnf Gerichtsentscheide zu Konflikten gegeben, und diese Gerichtsentscheide haben sich auf Herrn Nipperdey bezogen. Es war klar: In einem Betrieb soll ein Tarifvertrag f\u00fcr ein und dieselbe Personengruppe, f\u00fcr ein und dieselbe Berufsgruppe gelten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245431,"sequence":95,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245432,"sequence":96,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es war ein anderes Prinzip!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245433,"sequence":97,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach der Aufgabe dieser Position durch das Bundesarbeitsgericht 2010 wurde es aus Sicht der Tarifpartner, des DGB und der BDA, notwendig, dem Wunsch, dass in Zukunft weiterhin in einem Betrieb ein Tarifvertrag f\u00fcr ein und dieselbe Personengruppe gilt, eine rechtliche Grundlage zu geben. Dabei war allen Beteiligten im Rahmen dieses Prozesses seit 2010 klar, dass wir zwar einen solchen Schritt versuchen k\u00f6nnen, wir ihn aber nicht - ebenso wenig die Zusammenarbeit in den Betrieben - befehlen k\u00f6nnen. Deswegen hat dieser Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt, das eigentliche Ziel, Frieden in den Betrieb hineinzubringen und Stufen zu schaffen, wie man sich bei unterschiedlicher Auffassung verst\u00e4ndigen kann.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245434,"sequence":98,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245435,"sequence":99,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit diesem Gesetzentwurf spalten wir nicht, mit diesem Gesetzentwurf einen wir,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245436,"sequence":100,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245437,"sequence":101,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und mit diesem Gesetzentwurf schaffen wir Strategien, die Gewerkschaften in einem Betrieb anwenden k\u00f6nnen, um gemeinsame Positionen zum Wohle der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, der Belegschaft zu vertreten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245438,"sequence":102,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245439,"sequence":103,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Artikel 9 Absatz 3 unserer Verfassung sichert den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das Recht zu, Berufsgewerkschaften zu gr\u00fcnden, Gewerkschaften f\u00fcr einen Betrieb, f\u00fcr eine Fl\u00e4che, f\u00fcr eine Branche. Dieses hohe Freiheitsgut darf auf keinen Fall angetastet werden!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245440,"sequence":104,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie sind gegen das Gesetz?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245441,"sequence":105,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite aber steht ein anderes Gut. Das ist das hohe Gut des Betriebsfriedens, ein hohes Kulturgut, das uns in Deutschland 65 Jahre Frieden und Wohlstand gebracht hat.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245442,"sequence":106,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245443,"sequence":107,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hohe Prosperit\u00e4t unseres Landes geht auf diese \u00dcbereinkunft zur\u00fcck.\n\nMit dem Gesetz, das heute zur Verabschiedung vorliegt, geht es nicht darum, Wege zu finden, wie man kleine Gewerkschaften vor die T\u00fcr setzt, sondern darum, Treppen zu bauen, wie man sich innerhalb eines Betriebes verst\u00e4ndigen kann - ohne dass das Gesetz befielt, wie das zu erfolgen hat. Deswegen greift dieses Gesetz auch nicht in das Streikrecht ein und schreibt auch L\u00f6sungsmechanismen nicht zwingend vor, sondern bietet L\u00f6sungen an, er\u00f6ffnet Wege.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245444,"sequence":108,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wege gibt es heute schon! Das ist alles heute auch schon m\u00f6glich! Da w\u00e4re das Gesetz \u00fcberhaupt nicht notwendig!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245445,"sequence":109,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Aufgabe der Tarifpartner, diese Wege zu gehen, zum Wohle der Belegschaft und zum Wohle des Betriebes.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245446,"sequence":110,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245447,"sequence":111,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ursache dieses Gesetzes sind also nicht Streiks, die im Augenblick stattfinden. Ich freue mich mit allen Beteiligten, dass offensichtlich jetzt endlich bei der Deutschen Bahn eine Schlichtung m\u00f6glich ist. Aber dieses Gesetz regelt diese Schlichtung nicht, sondern es ist Aufgabe der Tarifpartner, dies zu tun, und sie w\u00e4hlen auch ihre Leute aus, mit denen sie das machen wollen.\n\nEs tut mir leid, aber ich muss den Hinweis geben: Ich habe mich gestern Abend, als ich die Nachrichten sah, schon sehr gewundert, dass einer der Schlichter, Herr Ramelow, seine Schlichtung damit beginnt, dass er erst einmal einen anderen, der Beteiligter in der Schlichtung ist, heftig beschimpft.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245448,"sequence":112,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245449,"sequence":113,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube nicht, dass das ein Weg ist, den man gehen kann. Herr Ramelow hatte auch kein Recht, zu behaupten - wie er es gestern Abend im Fernsehen getan hat -, es ginge bei dem heute zu verabschiedenden Tarifeinheitsgesetz um die Bek\u00e4mpfung einer Gewerkschaft.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245450,"sequence":114,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245451,"sequence":115,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit irrt er sich. Ich finde es nicht klug - ich sage das mal sehr vorsichtig, aus Sicht der Politik -, in dieser Form Schlichtungen zu beginnen. Ich w\u00fcnsche nur, dass dies kein Hindernis sein wird, zu einem guten Ergebnis zu kommen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245452,"sequence":116,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245453,"sequence":117,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was regelt das Gesetz? Das Gesetz regelt zun\u00e4chst einmal in einem ersten Teil, dass die Gewerkschaften die M\u00f6glichkeit haben, sich untereinander abzustimmen, wer eventuell f\u00fcr welche Berufsgruppe zust\u00e4ndig ist - eine jahrzehntelange Praxis, die sich bew\u00e4hrt hat, die auf das Prinzip der Tarifeinheit zur\u00fcckgeht und auch hilft, diese zu organisieren. Mit diesem Gesetz beschreiben wir dies als einen wichtigen Weg.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245454,"sequence":118,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen Sie das Gesetz nicht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245455,"sequence":119,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite: Es besteht die M\u00f6glichkeit, gemeinsam zu verhandeln und gemeinsam Tarifvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, wie es zum Beispiel im \u00f6ffentlichen Dienst oder bei Journalisten \u00fcblich ist. Im Falle von zwei Gewerkschaften, die f\u00fcr dieselben Berufsgruppen Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen wollen, kann unter dem Dach einer Organisation - zum Beispiel des DGB - eine \u00dcbereinstimmung erzielt und eine gemeinsame Position organisiert werden.\n\nIch halte dies f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen und klugen Weg. Ein Eingriff in das Streitrecht erfolgt nicht. Sollte am Ende der Tage, wenn alle Einigungsversuche nicht greifen, der Streik einer kleineren Gewerkschaft wirklich als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden, was in der Geschichte der Rechtsprechung zu Tarifgesetzen in Deutschland oft vorgekommen ist - die Gerichte haben dann gesagt, ein Streik sei nicht angemessen -, dann w\u00e4re das \u00fcberhaupt keine neue Entwicklung in diesem Rechtsgebiet.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245456,"sequence":120,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gesetzentwurf setzt ein neues Kriterium daf\u00fcr!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245457,"sequence":121,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob das so kommt, werden auch in Zukunft die Gerichte zu entscheiden haben. Im Lichte der Auswirkungen der rechtlichen Grundlagen und der Rahmenbedingungen, unter denen ein solcher Streik stattfindet, werden sie dar\u00fcber zu urteilen haben, ob er gerechtfertigt ist oder nicht. Es geht aber auf keinen Fall darum, kleine Gewerkschaften auszuschlie\u00dfen und ins Streikrecht einzugreifen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245458,"sequence":122,"sitzung":107,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245459,"sequence":123,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, das Ganze zu einem guten Miteinander in den Betrieben zu f\u00fchren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245460,"sequence":124,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245461,"sequence":125,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir nun auf den weiteren Weg dieses Gesetzentwurfs. Wir warten mit Gelassenheit ab, was sich da jetzt tut. Da wir wussten, dass es darauf ankommt, eine verfassungskonforme Regelung zu finden, legen wir eine solche vor. Ich wei\u00df aber auch - das ist angek\u00fcndigt worden -, dass es zu einem Verfahren kommen wird. Ich kann mich nur \u00fcber alle die wundern, die sagen, das sei nicht verfassungskonform. In den Anh\u00f6rungen zu diesem Gesetzentwurf im Deutschen Bundestag wurden die unterschiedlichsten Positionen dargelegt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245462,"sequence":126,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245463,"sequence":127,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege, Sie waren \u00fcberhaupt nicht da.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245464,"sequence":128,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245465,"sequence":129,"sitzung":107,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese unterschiedlichsten Positionen werden abzuw\u00e4gen sein.\n\nWir sehen dem mit Gelassenheit entgegen und bleiben dabei: Uns geht es um die Koalitionsfreiheit, die in Artikel 9 unserer Verfassung geregelt ist, und es geht uns um den Betriebsfrieden. Letztendlich geht es um Demokratie, um Freiheit und um Prosperit\u00e4t in unserem Land.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245466,"sequence":130,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245467,"sequence":131,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Hofreiter das Wort.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245468,"sequence":132,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt die schlechteste Rede!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245469,"sequence":133,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Tarifeinheitsgesetz, also ein Gesetz, das sich mit der Tarifautonomie besch\u00e4ftigt, sollte eigentlich das hohe Gut der Tarifautonomie sch\u00fctzen;","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245470,"sequence":134,"sitzung":107,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Macht es ja!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245471,"sequence":135,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn die Tarifautonomie ist ein zentraler Bestandteil unserer sozialen Marktwirtschaft.\n\nJetzt schauen wir doch einmal ins Grundgesetz hinein. Da gibt es den Artikel 9 Absatz 3. Darin ist ganz klar geregelt, dass f\u00fcr jedermann gew\u00e4hrleistet ist, Vereinigungen zu bilden, und zwar f\u00fcr alle Berufsgruppen. Darin steht \u00fcberhaupt nichts davon, dass es pro Betrieb nur eine Gewerkschaft geben soll.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245472,"sequence":136,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie verstehen das nicht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245473,"sequence":137,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist v\u00f6lliger Unsinn! Absoluter Unsinn!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245474,"sequence":138,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245475,"sequence":139,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin und Herr Vorredner, Sie reden hier immer nur davon, dass das Streikrecht und die Koalitionsfreiheit nicht eingeschr\u00e4nkt werden sollen. Man muss einfach einmal in den Gesetzentwurf hineinschauen. Das stimmt schlichtweg nicht. Sie wollen das Streikrecht und die Koalitionsfreiheit einschr\u00e4nken.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245476,"sequence":140,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245477,"sequence":141,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo steht das denn? Zitieren Sie doch einmal den Gesetzestext, wo das steht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245478,"sequence":142,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hat auch eine gewisse Logik, dass Sie das Streikrecht und die Koalitionsfreiheit einschr\u00e4nken wollen. Warum hat das eine gewisse Logik? Das ist ganz einfach: Wenn Sie das nicht einschr\u00e4nken wollen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde Ihr Tarifeinheitsgesetz komplett ins Leere laufen. Was ist n\u00e4mlich das Ziel des Ganzen? Sie wollen bestimmte Streiks von kleineren Gewerkschaften verunm\u00f6glichen. Das ist das Ziel dieses Gesetzentwurfs.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245479,"sequence":143,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245480,"sequence":144,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Es steht doch gar kein Wort von Streik im Gesetzentwurf!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245481,"sequence":145,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich einfach einmal die Geschichte dieses Gesetzentwurfs anschauen. Bei der sogenannten Tarifeinheit, die wir \u00fcber 60 Jahre hatten, gab es ein anderes Prinzip. Es war n\u00e4mlich nicht so, dass in den vergangenen 60 Jahren das Prinzip Ihres Tarifeinheitsgesetzes, n\u00e4mlich das Mehrheitsprinzip, gegolten hat.  Der Effekt der alten Tarifeinheit war, dass letztendlich die spezielleren Gewerkschaften, insbesondere sogenannte christliche Gewerkschaften, das Tarifniveau nach unten ziehen konnten. Jetzt, unter der neuen Regelung, k\u00f6nnen kleinere Gewerkschaften das Tarifniveau insgesamt nach oben ziehen. Da verstehe ich, dass die Arbeitgeber, da verstehe ich, dass der Wirtschaftsfl\u00fcgel versucht, diese M\u00f6glichkeit einzuschr\u00e4nken.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245482,"sequence":146,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Und der DGB!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245483,"sequence":147,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und der DGB!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245484,"sequence":148,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist logisch, dass sie dagegen k\u00e4mpfen, dass das Tarifniveau nach oben gezogen wird; ich habe volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Aber wof\u00fcr ich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis habe, ist, dass die SPD da mitmacht,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245485,"sequence":149,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245486,"sequence":150,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Und der DGB!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245487,"sequence":151,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass der Arbeitnehmerfl\u00fcgel der CDU da mitmacht. Was f\u00e4llt Ihnen eigentlich ein? Wir haben jetzt die Situation, dass das Tarifniveau wieder nach oben gezogen wird.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245488,"sequence":152,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihnen passt es nicht, dass die Gewerkschaften auf unserer Seite sind!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245489,"sequence":153,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wer steht an vorderster Front und sorgt daf\u00fcr, dass das Tarifniveau nicht mehr nach oben gezogen wird? Die SPD steht an vorderster Front. Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht f\u00fcr dieses Verhalten?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245490,"sequence":154,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245491,"sequence":155,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kommt auch noch hinzu, dass das Gesetz das Gegenteil von Tarifeinheit bewirkt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245492,"sequence":156,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind gegen die Aussagen des DGB! Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245493,"sequence":157,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was bewirkt dieses Gesetz denn, so wie es gestaltet ist? Sie wissen ganz genau, dass \u201eein Betrieb\u201c nicht leicht zu definieren ist. Die DB AG zum Beispiel besteht nach Ihrem Gesetz aus 300 Betrieben. Wozu f\u00fchrt das? Die Gewerkschaften k\u00e4mpfen nat\u00fcrlich verbissen darum, in jedem einzelnen Teilbetrieb die gr\u00f6\u00dfere Gewerkschaft zu sein. Das hei\u00dft, Sie versch\u00e4rfen den Tarifkonflikt noch; denn die Gewerkschaften versuchen, in jedem einzelnen Teilbetrieb m\u00f6glichst gro\u00df zu werden. Den Effekt haben wir gesehen: Wir hatten neun Streiks der GDL. Diese neun Streiks haben Sie als Gro\u00dfe Koalition mit der Ank\u00fcndigung des vorliegenden Gesetzes versch\u00e4rft und deshalb mit zu verantworten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245494,"sequence":158,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245495,"sequence":159,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stehlen Sie sich doch nicht einfach aus der Verantwortung, und tun Sie nicht so, als wenn Sie nichts damit zu tun h\u00e4tten! Man muss mit einer gewissen Verwunderung feststellen, dass der Vorstand der DB AG und Herr -Weselsky vern\u00fcnftiger sind als die Vertreter der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245496,"sequence":160,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245497,"sequence":161,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie witzig! Das ist ja was ganz Neues!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245498,"sequence":162,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen nat\u00fcrlich nicht hundertprozentig, ob es verfassungswidrig ist. Ich selbst bin kein Jurist; aber ich habe keinen unabh\u00e4ngigen Juristen getroffen, der gesagt hat: Dieses Gesetz ist verfassungskonform. - Das Beste, was sie sagen konnten, war: Ich bin mir nicht hundertprozentig sicher, ob es verfassungswidrig ist. - Ich meine: Wo sind wir denn? Wir verabschieden hier Gesetze,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245499,"sequence":163,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Zeit ist um!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245500,"sequence":164,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"bei denen man sich nicht hundertprozentig sicher ist,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245501,"sequence":165,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Zeit ist um!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245502,"sequence":166,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"ob sie verfassungswidrig sind.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245503,"sequence":167,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Vier Minuten!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245504,"sequence":168,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kann man sagen, die Union hat darin \u00dcbung: die Erbschaftsteuer von Karlsruhe kassiert,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245505,"sequence":169,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident, seine Zeit ist um!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245506,"sequence":170,"sitzung":107,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frechdachs!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245507,"sequence":171,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Vorratsdatenspeicherung von Karlsruhe kassiert, beim Betreuungsgeld sieht es auch schlecht aus, es wird wahrscheinlich auch von Karlsruhe kassiert. Ja, wie sieht es denn aus mit der Verfassungstreue der Union?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245508,"sequence":172,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245509,"sequence":173,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn da eigentlich los bei der Union? Wieso machen Sie denn so was?\n\nDieses Gesetz - das ist so was von eindeutig - ist anti-solidarisch, es schadet dem Betriebsfrieden, es schadet der Solidarit\u00e4t in den Betrieben, es ist verfassungswidrig.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245510,"sequence":174,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245511,"sequence":175,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen: Lehnen Sie es ab! Zumindest jeder einzelne Jurist hier im Parlament muss das Gesetz ablehnen; denn er wei\u00df, was da drinsteht und was es mit unserer Verfassung macht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245512,"sequence":176,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245513,"sequence":177,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bernd R\u00fctzel ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245514,"sequence":178,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245515,"sequence":179,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Dr. Hofreiter, Sie haben wohl \u00fcbersehen, dass dieses Tarifeinheitsgesetz einer Forderung des Deutschen Gewerkschaftsbunds entspricht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245516,"sequence":180,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, und? Ich bin Mitglied bei Verdi! Verdi ist da offen und ehrlich!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245517,"sequence":181,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach so, Sie sind Mitglied bei Verdi! Jetzt ist alles klar!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245518,"sequence":182,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das nicht glauben, k\u00f6nnen Sie es in einem Kommentar im Handelsblatt nachlesen; er ist noch gar nicht so alt.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn jeder sein eigenes S\u00fcppchen kocht und dieses auch noch alleine isst, dann bleiben all diejenigen hungrig, die das nicht k\u00f6nnen oder um die sich niemand k\u00fcmmert.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245519,"sequence":183,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245520,"sequence":184,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb haben vor \u00fcber 70 Jahren - es war noch Krieg, es war am 18. M\u00e4rz 1945 in Aachen, im bereits befreiten Aachen - 80 M\u00e4nner und Frauen die Einheitsgewerkschaft gegr\u00fcndet. Der legend\u00e4re Aufruf \u201eSchafft die Einheit!\u201c war urspr\u00fcnglich gedacht - das gilt bis heute - zur \u00dcberwindung der weltanschaulichen und politischen Spaltung der Gewerkschaftsbewegung. Standesunterschiede zwischen Arbeitern und Angestellten sollten keine Rolle mehr spielen. Ein Betrieb, eine Gewerkschaft - das war die Devise.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245521,"sequence":185,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245522,"sequence":186,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies galt - das kann man nicht wegdiskutieren - 65 Jahre lang, bis 2010. \u00dcber sechs Jahrzehnte hat diese Tarifeinheit unser Land stark gemacht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245523,"sequence":187,"sitzung":107,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245524,"sequence":188,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber eine andere Tarifeinheit! Das hatten wir gestern Abend schon!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245525,"sequence":189,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"In den Betrieben haben die St\u00e4rkeren f\u00fcr die Schw\u00e4cheren gek\u00e4mpft. Sie haben gestritten, sie haben gestreikt, und - das ist wichtig - die Betriebe konnten sich nach einem Tarifkonflikt - so schlimm er auch gewesen sein mag - immer wieder befrieden und ihrem Gesch\u00e4ft nachgehen. Dieser Befriedungsprozess ist ganz wichtig. Wir haben heute von der Bundesministerin Andrea Nahles bereits geh\u00f6rt - Karl Schiewerling hat es auch gesagt -, wie wichtig er ist.\n\nEs gab schon immer viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Streiks. Das ist auch heute noch so, und das ist auch gut so. Das ist ein Grundrecht. Es ist verbrieft. Dieses Grundrecht - Artikel 9 Absatz 3 Grundgesetz - werden wir niemals angreifen, auch wenn das hundertmal erz\u00e4hlt wird; das ist falsch. Es ist f\u00fcr uns wichtig.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245526,"sequence":190,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245527,"sequence":191,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Als das Bundesarbeitsgericht 2010 in seiner Rechtsprechung vom Grundsatz der Tarifeinheit abger\u00fcckt ist, freute sich vielleicht so mancher dar\u00fcber und meinte, dass er nun sein eigenes S\u00fcppchen kochen kann, vielleicht nach dem Motto: Zeigen wir denen mal, wo der Hammer h\u00e4ngt. - Viele Forderungen der Gewerkschaften und der Verb\u00e4nde m\u00f6gen vielleicht berechtigt sein. Die Gewerkschaften haben Bestand; einige gibt es seit \u00fcber hundert Jahren. Die GDL zum Beispiel ist die \u00e4lteste Gewerkschaft,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245528,"sequence":192,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245529,"sequence":193,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"und das ist auch gut so. Sie ist stark, und das ist auch gut so. Aber die Entsolidarisierung innerhalb der Gewerkschaftsbewegung hilft niemandem. Die hilft nicht den Unternehmen, die hilft nicht der Bev\u00f6lkerung, und die hilft schon gar nicht den abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245530,"sequence":194,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245531,"sequence":195,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sehen das aber selber anders!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245532,"sequence":196,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin ganz sicher, dass unser Gesetz dazu beitr\u00e4gt - das ist wichtig; das ist heute schon ein paarmal gesagt worden -, dass es wieder mehr Tarifgemeinschaften geben wird, dass man sich zusammentut,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245533,"sequence":197,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kooperationen sind die Regel! Es ist genau andersherum!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245534,"sequence":198,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"dass es klare Zust\u00e4ndigkeiten gibt und gekl\u00e4rt wird, wer denn f\u00fcr wen verhandelt, und dass kleinere Gewerkschaften Tarifvertr\u00e4ge nachzeichnen k\u00f6nnen, so wie sie das schon jahrzehntelang erfolgreich getan haben. Erst wenn das alles nicht fruchtet, man sich nicht einigen kann und mehrere Tarifvertr\u00e4ge in einem Betrieb f\u00fcr die gleiche Besch\u00e4ftigtengruppe gelten,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245535,"sequence":199,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Leiharbeit!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245536,"sequence":200,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"dann wird die Mehrheit eines Betriebes - das ist n\u00e4mlich auch die Mehrheit der Menschen, die hinter einer Gewerkschaft stehen - entscheiden, welcher Tarifvertrag gilt.\n\nLieber Klaus Ernst, unser Tarifeinheitsgesetz ist kein Allheilmittel. Aber es ist auch nicht der Weltuntergang. Wir haben das Tarifautonomiest\u00e4rkungsgesetz beschlossen. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Wir haben die Allgemeinverbindlichkeit verbessert. Wir haben die Regelungen im Arbeitnehmer-Entsendegesetz ausgeweitet. Die jetzt an das Tarifeinheitsgesetz gerichteten Forderungen sind, glaube ich, teilweise \u00fcberspannt. Aber ich freue mich auf die Debatte nach der Sommerpause, wenn wir das gemeinsam angehen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes anmerken: Es wird immer wieder gesagt: Das greift ins Streikrecht ein. Und: Die Koalitionsfreiheit ist in Gefahr. - Nichts davon ist der Fall. Die Verfassungsressorts, Innenministerium und Justizministerium, das Bundeskanzleramt, die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung, wie der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts Papier, haben die Verfassungsfestigkeit unseres Tarifeinheitsgesetzes bescheinigt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245537,"sequence":201,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der und Waas waren auch die Einzigen! Die anderen haben das anders gesehen!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245538,"sequence":202,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Was \u00fcber sechs Jahrzehnte in Deutschland gut war, kann jetzt nicht schlecht sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245539,"sequence":203,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245540,"sequence":204,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jutta Krellmann ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245541,"sequence":205,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245542,"sequence":206,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Linke und als Gewerkschafterin bin ich emp\u00f6rt dar\u00fcber,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245543,"sequence":207,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Und als Abgeordnete?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245544,"sequence":208,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"dass ausgerechnet mit der SPD die Einschr\u00e4nkung von Streikrecht auf den Weg gebracht wird.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245545,"sequence":209,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245546,"sequence":210,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es nicht in Ordnung, sich jetzt hinter dem DGB zu verstecken. Sie sitzen hier, nicht der DGB.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245547,"sequence":211,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245548,"sequence":212,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Sie auch!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245549,"sequence":213,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245550,"sequence":214,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben hier zu entscheiden, niemand anderes. Sich hinter dem DGB zu verstecken, ist nicht in Ordnung. Teilweise die gleichen Leute, die vor ein paar Jahren den DGB und seine Einzelgewerkschaften noch als Dinosaurier bezeichnet haben und daf\u00fcr gesorgt haben, dass Gewerkschaften geschw\u00e4cht werden,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245551,"sequence":215,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie widersprechen sich von einem zum n\u00e4chsten Satz!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245552,"sequence":216,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"tun jetzt so, als w\u00e4re es das Wichtigste \u00fcberhaupt, das jetzt mit dem DGB gemeinsam zu tun. Das alles, was Sie da machen, ist nicht in Ordnung. Das ist eine reine Farce.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245553,"sequence":217,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245554,"sequence":218,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245555,"sequence":219,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie k\u00f6nnen sich melden und mir eine Frage stellen. Ich werde sie gern beantworten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245556,"sequence":220,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Als was denn? Als Gewerkschaftsfrau? Als Abgeordnete? Oder als was?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245557,"sequence":221,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sind Sie denn gerade?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245558,"sequence":222,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Sozial- und Erziehungsbereich k\u00e4mpfen derzeit Zehntausende in Tarifgemeinschaft mit den Gewerkschaften Verdi und GEW um neue Tarifvertr\u00e4ge. Das ist normal. Dazu braucht man kein Tarifeinheitsgesetz.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245559,"sequence":223,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245560,"sequence":224,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Post wehren sich die Besch\u00e4ftigten mit Streiks gegen Lohndumping. Denn ihre Vertr\u00e4ge sollen nur dann entfristet werden, wenn sie zu DHL Delivery gehen und damit niedrigere L\u00f6hne akzeptieren. Denen hilft ein Tarifeinheitsgesetz \u00fcberhaupt nichts.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245561,"sequence":225,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245562,"sequence":226,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat ja auch keiner gesagt, dass das hier hilft!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245563,"sequence":227,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Ob in der Pflege, bei Amazon oder in den Kitas: Die Leute haben die Schnauze voll und wollen f\u00fcr ihre Rechte uneingeschr\u00e4nkt streiken. Uneingeschr\u00e4nkt! Die Bundesregierung wollte mit Niedrigl\u00f6hnen, Leiharbeit, Befristungen und Hartz IV die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den Betrieben einsch\u00fcchtern, uns dis-ziplinieren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245564,"sequence":228,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist denn \u201euns\u201c?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245565,"sequence":229,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Das klappt nicht. Als Gewerkschafterin sage ich Ihnen: H\u00f6ren Sie endlich auf, einseitige Desinformation zu verbreiten und Stimmung gegen Streikende zu machen. Das gilt f\u00fcr die Bahn und die Post.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245566,"sequence":230,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245567,"sequence":231,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind hier nicht auf einem Gewerkschaftskongress!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245568,"sequence":232,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Nahles, Ihr Vorschlag f\u00fcr ein Tarifeinheitsgesetz hat schon jetzt dazu beigetragen, das Klima im Land zu vergiften.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245569,"sequence":233,"sitzung":107,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245570,"sequence":234,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei wissen Sie ganz genau, dass hier nur noch jeder Zweite \u00fcberhaupt unter einen Tarifvertrag f\u00e4llt. Wir erwarten, dass Sie OT-Mitgliedschaften verbieten und die Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen endlich noch weiter st\u00e4rken.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245571,"sequence":235,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245572,"sequence":236,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hei\u00dft \u201eendlich noch weiter\u201c?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245573,"sequence":237,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es Ihnen gelingt, Ihr Tarifeinheitsgesetz durchzupeitschen, dann wird das der Anfang einer Reihe von Verschlechterungen von Arbeitnehmerrechten sein. Diese werden in der Folge kommen. Deshalb erwarte ich von allen Gewerkschafterinnen und Gewerkschaftern, die hier im Bundestag vertreten sind, egal ob SPD oder CDU\/CSU, dass Sie bei der namentlichen Abstimmung mit Nein stimmen werden - gegen dieses Gesetz.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245574,"sequence":238,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245575,"sequence":239,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmen Sie gegen dieses gewerkschaftsfeindliche Gesetz! Denn das, was hier passiert, ist eine absolute Katastrophe.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245576,"sequence":240,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245577,"sequence":241,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Stephan Stracke ist nun f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245578,"sequence":242,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245579,"sequence":243,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tarifautonomie ist ein hohes Gut. Sie zielt darauf, dass die Koalitionen selbst und eigenverantwortlich die Wirtschafts- und Arbeitsbedingungen aushandeln. Sie sind f\u00fcr die Ordnung des Arbeitslebens zust\u00e4ndig. Wir gehen mit diesem hohen Gut nicht leichtfertig um, sondern verantwortungsbewusst. Verantwortungsbewusstes Umgehen hei\u00dft, dass wir den gesetzlichen Rahmen des Tarifvertragsrechts um das Element der Tarifeinheit erg\u00e4nzen. Jetzt gilt ein Nebeneinander von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr die gleichen Arbeitsgruppen. Fr\u00fcher galt jahrzehntelang der Grundsatz: ein Betrieb, ein Tarifvertrag. Das war ein Grundpfeiler des deutschen Tarifrechts.\n\nHerr Kollege Ernst, ich darf einmal aus einer Pressemitteilung zitieren:\n\nDas Bundesarbeitsgericht hat einen Grundpfeiler des deutschen Tarifrechts gekippt. Die Politik muss jetzt umgehend reagieren und die Gesetzesl\u00fccke schlie\u00dfen.\n\nDieses Zitat stammt aus einer Pressemitteilung von Ihnen, Herr Ernst, vom 23. Juni 2010.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245580,"sequence":244,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245581,"sequence":245,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals waren Sie Vorsitzender der Linken. Sie haben damals die Tarifeinheit als Grundpfeiler des deutschen Tarifrechts bezeichnet, zu Recht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245582,"sequence":246,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245583,"sequence":247,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf weiter zitieren - ich bitte Matth\u00e4us Strebl schon jetzt um Entschuldigung -:\n\nEs darf nicht sein, dass etwa sogenannte Christliche Gewerkschaften Gef\u00e4lligkeitstarifvertr\u00e4ge f\u00fcr ein paar wenige abschlie\u00dfen und der ganze Betrieb darunter leiden muss. Das gef\u00e4hrdet den innerbetrieblichen Frieden und kann ganze Belegschaften spalten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245584,"sequence":248,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245585,"sequence":249,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, richtig. Genau deswegen machen wir die Tarifeinheit: weil es um die Verteilungsgerechtigkeit in den Betrieben geht, Herr Ernst.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245586,"sequence":250,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245587,"sequence":251,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute so, morgen so! Typisch Linke! Wie es gerade passt!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245588,"sequence":252,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Stracke, darf Herr Kollege Ernst eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245589,"sequence":253,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245590,"sequence":254,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Stracke, es freut mich, dass Sie dies zitieren. Denn das gibt mir die Gelegenheit, den Unterschied","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245591,"sequence":255,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von damals und heute!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245592,"sequence":256,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"zwischen dem, was bis 2010 galt, und dem, was jetzt gilt, aufzuzeigen. Aber das st\u00f6rt Sie offensichtlich nicht.\n\nWas galt bis 2010? Bis 2010 galt der Tarifvertrag, der von einer Hausgewerkschaft in dem jeweiligen Betrieb abgeschlossen wurde. Die Rechtsauffassung ging davon aus, dass die Hausgewerkschaft sozusagen n\u00e4her am Betrieb war, und er galt auch dann, wenn es in dem Betrieb einen weiteren Tarifvertrag einer gr\u00f6\u00dferen Gewerkschaft, zum Beispiel einen Fl\u00e4chentarifvertrag der IG Metall, gab. Das hei\u00dft, ein Tarifvertrag einer kleineren Gewerkschaft, der unterhalb des Niveaus eines anderen lag, galt - und das ist der Unterschied -, ohne dass sich die gr\u00f6\u00dfere Gewerkschaft wehren konnte. Die gro\u00dfe IG Metall musste akzeptieren, dass eine Gewerkschaft ihre Tarife unterbot und diese, obwohl sie schlechter waren, f\u00fcr alle galten. Die Mitglieder selber konnten nicht entscheiden, in welche Gewerkschaft sie gehen wollten. Es galt immer der Tarifvertrag der Gewerkschaft, die n\u00e4her am Betrieb war.\n\nWas gilt seit 2010? Seit 2010 gilt das, was eigentlich logisch richtig w\u00e4re. Wir sind durchaus f\u00fcr die Herstellung der Tarifeinheit, aber nicht mit einem Tarifvertragsgesetz, das dazu f\u00fchrt, dass der Tarifvertrag der einen Gewerkschaft nicht mehr gilt. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245593,"sequence":257,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245594,"sequence":258,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das wollen Sie jetzt aber machen.\n\nHabe ich noch eine Minute, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245595,"sequence":259,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, eigentlich nicht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245596,"sequence":260,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay. - Diesen Unterschied m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. Wir wollen, dass das einzelne Mitglied selber entscheiden kann, in die Gewerkschaft zu gehen, die seine Interessen besser vertritt. Das ist alles.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245597,"sequence":261,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245598,"sequence":262,"sitzung":107,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann er doch!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245599,"sequence":263,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Ernst, ich will Ihre Frage beantworten, und am besten lasse ich Sie selber antworten. Auch hierzu gibt es eine Pressemitteilung von Ihnen, und zwar vom 4. Juni 2010.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245600,"sequence":264,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245601,"sequence":265,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich zitiere:\n\nDas Bundesarbeitsgericht will einen Grundpfeiler des deutschen Tarifrechts kippen.\n\nDas war vor der Entscheidung.\n\nDie Initiative der DGB-Gewerkschaften kommt daher zum richtigen Zeitpunkt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245602,"sequence":266,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245603,"sequence":267,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Weiteren f\u00fchren Sie aus:\n\nDie Initiative des DGB sieht dagegen vor, dass nur der Tarifvertrag der mitgliederst\u00e4rkeren Gewerkschaft zur Geltung kommt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245604,"sequence":268,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245605,"sequence":269,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war Ihre Position 2010. Und jetzt stellen Sie sich hin und vertreten etwas anderes. Das zeigt, wie Sie denken. Sie k\u00f6nnen sich wieder setzen. - Sie distanzieren sich also von Ihrer eigenen Haltung. Das ist sehr bezeichnend.\n\nUnd weiter: Jetzt darf ich auf den 23. Juni zur\u00fcckspringen. Ihre Pressemitteilungen sind ein Quell der Freude.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245606,"sequence":270,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245607,"sequence":271,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zitat:\n\nDie Bundesregierung muss jetzt umgehend die vom Bundessozialgericht aufgezeigte Gesetzesl\u00fccke schlie\u00dfen.\n\nDas haben wir, wenn auch nicht umgehend, hinbekommen; das tun wir hiermit.\n\nDazu hat der DGB einen entsprechenden Vorschlag vorgelegt. Die Bundesregierung ist gut beraten, sich diesen Vorschlag zu eigen zu machen, ansonsten macht sie sich zum Drahtzieher der Lohndr\u00fccker und Belegschaftsspalter.\n\nDas haben Sie 2010 gesagt, Herr Ernst.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245608,"sequence":272,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245609,"sequence":273,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist der Grund, warum wir sagen: Wir wollen nicht Eliten Schl\u00fcsselpositionen bei der Verteilung von Betriebsverm\u00f6gen und dessen, was erwirtschaftet worden ist, verschaffen, sondern wir wollen eine faire Verteilung des Erwirtschafteten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245610,"sequence":274,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es, ehrlich gesagt, spannend, dass die CDU den alten Quatsch von 2010 der Linkspartei bejubelt!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245611,"sequence":275,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Prinzip, das wir umsetzen wollen.\n\nSie predigen immer, gerade unsere Kollegen der SPD m\u00fcssten R\u00fcckgrat zeigen. Heute reden Sie ganz anders. Heute reden Sie genau denen das Wort, die Sie damals als Lohndr\u00fccker und Belegschaftsspalter bezeichnet haben.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245612,"sequence":276,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245613,"sequence":277,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, das ist keine konsequente Haltung. Das hat nichts mit seri\u00f6ser Politik zu tun. Wollen Sie, Herr Ernst, denn nicht als ernsthafter Politiker wahrgenommen werden?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245614,"sequence":278,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245615,"sequence":279,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245616,"sequence":280,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245617,"sequence":281,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, nein. So reizvoll das jetzt ist - wir haben uns zu Beginn darauf verst\u00e4ndigt, eine 60-min\u00fctige Debatte zu f\u00fchren. Das werden wir unter Ber\u00fccksichtigung der angemeldeten Redezeit ohnehin nicht mehr realisieren k\u00f6nnen. Ich bitte um Nachsicht, dass ich jetzt, so reizvoll sich das auch aus der Perspektive des Pr\u00e4sidiums darstellt,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245618,"sequence":282,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245619,"sequence":283,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"eine Fortsetzung dieses Dialogs nicht erlaube.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245620,"sequence":284,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00f6chten doch lebendige Debatten!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245621,"sequence":285,"sitzung":107,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schade!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245622,"sequence":286,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Kollege.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245623,"sequence":287,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss ich zur Kenntnis nehmen, finde es aber bedauerlich, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245624,"sequence":288,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245625,"sequence":289,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, dann wird auch die S\u00fcddeutsche Zeitung bem\u00fcht. Es wird zitiert, dass es sich um eine Einschr\u00e4nkung des Streikrechts handele. Ich darf Ihnen hierzu aus dem Gesetzentwurf vorlesen. In der Begr\u00fcndung steht - Zitat -:\n\nDie Regelungen zur Tarifeinheit \u00e4ndern nicht das Arbeitskampfrecht. \u00dcber die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Arbeitsk\u00e4mpfen, mit denen ein kollidierender Tarifvertrag erwirkt werden soll, wird allerdings im Einzelfall im Sinne des Prinzips der Tarifeinheit zu entscheiden sein. Der Arbeitskampf ist Mittel zur Sicherung der Tarifautonomie. Der Arbeitskampf dient nicht der Sicherung der Tarifautonomie, soweit dem Tarifvertrag, der mit ihm erwirkt werden soll, eine ordnende Funktion offensichtlich nicht mehr zukommen w\u00fcrde, weil die abschlie\u00dfende Gewerkschaft keine Mehrheit der organisierten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Betrieb haben w\u00fcrde.\n\nDas ist die Gesetzesbegr\u00fcndung. Sie behaupten jetzt, dass die Situation g\u00e4nzlich neu w\u00e4re. Aber seit Dezember 2014 liegt dieser Gesetzentwurf auf dem Tisch. Ich kann es nachvollziehen: Wer nicht lesen kann und will, der ist nat\u00fcrlich nicht im Vorteil.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245626,"sequence":290,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie auch mal die Frage lesen, die zu dieser Antwort gef\u00fchrt hat!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245627,"sequence":291,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Liebe Frau Kollegin, Sie haben um entsprechende Nachhilfe vonseiten der Bundesregierung nachgesucht und gebeten, dass man erkl\u00e4rt und vorgelesen bekommt, was tats\u00e4chlich im Gesetzentwurf steht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245628,"sequence":292,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie die Frage dazu gelesen?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245629,"sequence":293,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keine Regelung zum Arbeitskampfrecht. Die sehen wir gerade nicht vor. Vielmehr muss der Arbeitskampf weiterhin verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Es ist Aufgabe der Arbeitsgerichte, zu bewerten, ob dies der Fall ist. Ma\u00dfgebend ist dabei der Zeitpunkt des Tarifabschlusses. Hier muss die jeweilige Gewerkschaft sicherstellen, dass sie die relative Mehrheit im Betrieb hat. Alles andere ist eine Aufgabe der Gerichte, insbesondere die Ber\u00fccksichtigung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es ist also eine M\u00e4r, die hier erz\u00e4hlt wird, und Sie tun etwas, das einem Trauerspiel gleicht: Sie ziehen etwas hoch und bezeichnen es als Einschr\u00e4nkung der Freiheit, aber das ist nicht der Fall.\n\nMit diesem vorgelegten Tarifeinheitsgesetz sorgen wir daf\u00fcr, dass der Grundsatz \u201eein Betrieb, ein Tarifvertrag\u201c nach dem betrieblichen Mehrheitsbegriff wieder Geltung erreicht. Das ist gut, weil wir damit denjenigen, die ihre Schl\u00fcsselpositionen ausnutzen wollen, einen wirksamen Riegel vorschieben. Ich halte das im Sinne des Betriebsfriedens f\u00fcr richtig.\n\nDeswegen bedanke ich mich ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um Zustimmung zu diesem Gesetz.\n\nHerzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245630,"sequence":294,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245631,"sequence":295,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin M\u00fcller-Gemmeke hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245632,"sequence":296,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon irgendwie absurd: Am Mittwoch, nach den Sitzungen der Aussch\u00fcsse, will es keiner der Kollegen auf den G\u00e4ngen so recht gewesen sein. Das mit der gesetzlichen Tarifeinheit stand halt so im Koalitionsvertrag. Sogar von der CDU h\u00f6rt man nachdenkliche und kritische T\u00f6ne.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245633,"sequence":297,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hei\u00dft denn \u201esogar\u201c?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245634,"sequence":298,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die SPD hingegen wird wohl nachher das Gesetz geschlossen unterst\u00fctzen. Das ist und bleibt f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245635,"sequence":299,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245636,"sequence":300,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen stehen bei diesem Thema weder auf der Seite der gro\u00dfen Gewerkschaften noch auf der Seite der kleinen Gewerkschaften. Vielmehr stehen wir ganz eindeutig auf der Seite der Verfassung.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245637,"sequence":301,"sitzung":107,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen und Verfassung!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245638,"sequence":302,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb lehnen wir die gesetzliche Tarifeinheit strikt ab.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245639,"sequence":303,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245640,"sequence":304,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gr\u00fcnde: Erstens. F\u00fcr uns ist das Gesetz ganz klar ein Angriff auf das Streikrecht. Bei der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde ja auch munter \u00fcber das Streikrecht diskutiert. Manche forderten sogar unverbl\u00fcmt noch weitere, gr\u00f6\u00dfere Einschnitte in das Streikrecht. Das ging mir pers\u00f6nlich ziemlich unter die Haut; denn das Streikrecht ist ein hohes Gut. Es ist das einzige Mittel, damit Gewerkschaften auf Augenh\u00f6he Tarifvertr\u00e4ge verhandeln k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich kann ein Streik zuk\u00fcnftig als nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beurteilt werden, wenn sp\u00e4ter ein Tarifvertrag verdr\u00e4ngt wird. Das habe ich ja mittlerweile auch auf Papier, also schwarz auf wei\u00df. Damit ist ganz klar: Beim Streikrecht wird die \u00d6ffentlichkeit ganz bewusst get\u00e4uscht. Das geht \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245641,"sequence":305,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245642,"sequence":306,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Stracke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht! Was behaupten Sie denn da?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245643,"sequence":307,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Die Tarifpluralit\u00e4t, die Tarifvielfalt, steht in unserer Verfassung; denn jedermann und jede Berufsgruppe hat das Recht, sich in Gewerkschaften zu organisieren und Tarifvertr\u00e4ge zu verhandeln. Auch das Bundesarbeitsgericht hat 2010 entschieden, dass der Zwang zur Tarifeinheit mit Artikel 9 Absatz 3 Grundgesetz nicht vereinbar sei. Dennoch soll jetzt dieses Grundrecht, dieses Freiheitsrecht, per SPD-Gesetz eingeschr\u00e4nkt werden.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245644,"sequence":308,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245645,"sequence":309,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen nehmen aber die Koalitionsfreiheit ernst; denn sie geh\u00f6rt immerhin zu den Grundprinzipien unserer Demokratie.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245646,"sequence":310,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245647,"sequence":311,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens. Das Gesetz versch\u00e4rft den Kampf um Mitglieder. Auf eine Kleine Anfrage dazu hat das Ministerium lapidar geantwortet, es sei \u201enicht ungew\u00f6hnlich, dass eine Gewerkschaft durch eine attraktive Tarifpolitik versucht, Mitglieder zu gewinnen\u201c. Hallo? Wie blau\u00e4ugig kann man eigentlich sein? Wenn sich die Politik einmischt und anf\u00e4ngt, zwischen erw\u00fcnschten und nicht erw\u00fcnschten Gewerkschaften zu unterscheiden, und per Gesetz Tarifvertr\u00e4ge verdr\u00e4ngt, dann befeuert das nat\u00fcrlich zwangsl\u00e4ufig die Konkurrenz zwischen den Gewerkschaften. Mit der gesetzlichen Tarifeinheit gef\u00e4hrden Sie die vielen bisherigen Kooperationen, und es entsteht nicht Solidarit\u00e4t, sondern H\u00e4userkampf. Nehmen Sie das endlich zur Kenntnis.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245648,"sequence":312,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245649,"sequence":313,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und viertens. Das Gesetz ist und bleibt handwerklich schlecht. Wenn ein Gesetz so tief in die Tarifautonomie eingreift, dann m\u00fcssten Sie zumindest f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen. Das Gegenteil ist aber der Fall. Professor D\u00e4ubler hat das bei der Anh\u00f6rung wunderbar auf den Punkt gebracht. Er sagte: Das Gesetz ist ein Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr Juristen, Rechtsanw\u00e4lte, Richter, Gewerkschaften und Kommentatoren. - Das ist leichtfertig; denn das Gesetz provoziert vielf\u00e4ltige neue Rechtsstreitigkeiten. Verantwortung sieht anders aus.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245650,"sequence":314,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245651,"sequence":315,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, auch wir Gr\u00fcnen fordern von allen Gewerkschaften Solidarit\u00e4t und Kooperation. Aber beides l\u00e4sst sich nicht verordnen und schon gar nicht gesetzlich erzwingen. Das ist auch nicht Aufgabe der Politik, sondern Aufgabe der Gewerkschaften. Wenn Sie das alles nicht \u00fcberzeugt, dann h\u00f6ren Sie doch zumindest auf Heiner Gei\u00dfler; denn er bezeichnet das Gesetz als eine \u201eFrechheit\u201c. Dem schlie\u00dfen wir uns voll und ganz an.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245652,"sequence":316,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245653,"sequence":317,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ralf Kapschack ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245654,"sequence":318,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Wilfried Oellers [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245655,"sequence":319,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Es gibt eine alte Journalistenweisheit, die lautet: Recherche macht die sch\u00f6nste Geschichte kaputt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245656,"sequence":320,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245657,"sequence":321,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe den Eindruck, diese Weisheit hat auch in diesem Hohen Hause eine Menge Anh\u00e4nger, vor allen Dingen bei der Opposition. In der Debatte \u00fcber das Tarifeinheitsgesetz ist von der Opposition immer wieder behauptet worden, auch in der heutigen Diskussion, der Gesetzentwurf sei verfassungswidrig, weil er massiv in das Streikrecht eingreife.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245658,"sequence":322,"sitzung":107,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"In die Tariffreiheit!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245659,"sequence":323,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es schon bemerkenswert, mit welcher Selbstsicherheit Linke und Gr\u00fcne diese Frage schon beantwortet haben. Es gibt in unserem Staat ein klares Verfahren, wie Verfassungswidrigkeit festgestellt wird, n\u00e4mlich allein vom Verfassungsgericht in Karlsruhe und nirgendwo sonst.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245660,"sequence":324,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245661,"sequence":325,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Bundesregierung hat vielleicht den Auftrag, ein verfassungsgem\u00e4\u00dfes Gesetz zu machen!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245662,"sequence":326,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Behauptung, die Regierung habe bewusst einen verfassungswidrigen Gesetzentwurf vorgelegt, w\u00e4re wirklich eine Beleidigung, wenn man sie ernst n\u00e4hme. Das tue ich aber nicht.\n\nDie Anh\u00f6rung Anfang des Monats hat f\u00fcr mich gezeigt: Dieses Gesetz ist sehr wohl mit der Verfassung vereinbar. Der Gesetzgeber nutzt jetzt seinen Spielraum, nicht mehr und nicht weniger. Man muss diese Argumente ja nicht unbedingt teilen; aber man sollte sie wenigstens zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245663,"sequence":327,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245664,"sequence":328,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Eingriff in das Streikrecht gab es bei der Anh\u00f6rung einen, wie ich finde, bemerkenswerten Beitrag des Vertreters der Arbeitsrichter, Herrn Vetter. Die Arbeitsgerichte entscheiden ja \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit und \u00fcber die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Streiks. Herr Vetter hat ausgef\u00fchrt, dass seine Kolleginnen und Kollegen Arbeitsrichter auch in Zukunft kaum zustimmen werden, wenn versucht wird, einen Streik per einstweiliger Verf\u00fcgung zu verbieten. Insofern kann von einem massiven Eingriff in das Streikrecht \u00fcberhaupt nicht die Rede sein.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245665,"sequence":329,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245666,"sequence":330,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Grundbotschaft dieses Gesetzes ist: Ein Betrieb, ein Tarifvertrag. - Das galt bis 2010. So wird sichergestellt, dass zwei Personen f\u00fcr die gleiche Arbeit nicht unterschiedlich entlohnt werden, nur weil sie verschiedenen Gewerkschaften angeh\u00f6ren. Es wird auch in Zukunft ohne Probleme m\u00f6glich sein, dass Gewerkschaften ihre Zust\u00e4ndigkeit abstimmen und gemeinsam einen Tarifvertrag verhandeln. Insofern ist dieses Gesetz eine Aufforderung zur Kooperation","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245667,"sequence":331,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245668,"sequence":332,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kann denn, bitte sch\u00f6n, ein Gesetz auffordern?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245669,"sequence":333,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht zum Kampf von Gewerkschaften gegeneinander. Deshalb ist dieses Gesetz eben keine Schw\u00e4chung der Gewerkschaften; sonst w\u00e4re die gro\u00dfe Mehrheit im Deutschen Gewerkschaftsbund nicht daf\u00fcr,","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245670,"sequence":334,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245671,"sequence":335,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"und sonst h\u00e4tte auch der Chef des DGB, Reiner Hoffmann, das in der Anh\u00f6rung nicht noch einmal ausdr\u00fccklich betont.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245672,"sequence":336,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verdi ist aber dagegen! Die zweitgr\u00f6\u00dfte Gewerkschaft im DGB!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245673,"sequence":337,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig ist aber auch: Wer f\u00fcr Tarifeinheit ist, muss sich auch daf\u00fcr einsetzen, dass die Flucht von Unternehmen aus Tarifvertr\u00e4gen ein Ende hat.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245674,"sequence":338,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245675,"sequence":339,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn das ist das Gegenteil von \u201eEin Betrieb, ein Tarifvertrag\u201c. Das ist: Ein Betrieb, kein Tarifvertrag.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245676,"sequence":340,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245677,"sequence":341,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245678,"sequence":342,"sitzung":107,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr die Zulassung der Zwischenfrage. - W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass Streiken nicht unbedingt ein Selbstzweck ist? Man streikt nicht, um zu streiken, sondern ein Streik hat einen bestimmten Sinn und einen Zweck, n\u00e4mlich einen Lohntarif auszuhandeln. Wenn eine Gewerkschaft nicht die Mehrheit hat, wird sie auch keinen Lohntarif aushandeln k\u00f6nnen, und dann wird ein Streik zwangsl\u00e4ufig immer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, weil er gar nicht dazu geeignet ist, einen Lohntarif herbeizuf\u00fchren. Wenn ich also nicht f\u00fcr den Lohn verhandeln kann, weil ich nicht die Mehrheit hinter mir habe, kann ich am Ende nicht streiken. Ist es nicht so?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245679,"sequence":343,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das, was ich eben mit \u201eRecherche macht die sch\u00f6nste Geschichte kaputt\u201c meinte. Ich verlasse mich da weniger auf Spekulation und auf mein Gef\u00fchl, sondern mehr auf das, was die Praktiker sagen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245680,"sequence":344,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gesetz ver\u00e4ndert doch die Realit\u00e4t!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245681,"sequence":345,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe Ihnen eben berichtet, was der Vertreter der Arbeitsrichter, der, glaube ich, besser Bescheid wei\u00df als wir beide zusammen, gesagt hat. Die Arbeitsgerichte werden auch in Zukunft sehr zur\u00fcckhaltend sein, was das Verbot von Streiks angeht. Ich glaube, da sollten wir einmal abwarten, was passiert, und nicht im Vorhinein eine Apokalypse heraufbeschw\u00f6ren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245682,"sequence":346,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245683,"sequence":347,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann doch nicht abwarten und gucken, was passiert!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245684,"sequence":348,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde aber gerne noch meinen Gedanken zu Ende f\u00fchren. Ich habe gesagt: Wer f\u00fcr Tarifeinheit ist, muss auch die Flucht aus Tarifvertr\u00e4gen stoppen. Die Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Tarifeinheitsgesetz durch die Arbeitgeberverb\u00e4nde w\u00e4re glaubw\u00fcrdiger, wenn mit der gleichen Energie gegen die Flucht aus bestehenden Tarifvertr\u00e4gen gearbeitet w\u00fcrde.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245685,"sequence":349,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245686,"sequence":350,"sitzung":107,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":209.0,"speaker_party":"spd","text":"Stattdessen wird immer mehr Unternehmen die Mitgliedschaft ohne tarifpolitische Verpflichtung erm\u00f6glicht. Deshalb wollen wir - auch mit der Neuregelung der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung von Tarifvertr\u00e4gen im vergangenen Jahr - erreichen, dass das Arbeitsleben wieder gemeinsam mit Gewerkschaften und Arbeitgebern gestaltet wird. Auch das geh\u00f6rt zur neuen Ordnung auf dem Arbeitsmarkt, die wir dringend brauchen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245687,"sequence":351,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245688,"sequence":352,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Rudolf Henke.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245689,"sequence":353,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245690,"sequence":354,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es scheint hoch herzugehen, ob recherchiert wird oder nicht recherchiert wird. Von Schmarotzern und Spaltern war die Rede. Lieber Stephan, ich finde, man muss bei der Sprache zur\u00fcckhaltend sein, wenn man sagt: \u201eWir lassen das Streikrecht unangetastet\u201c, wenn man sagt, Frau Ministerin: Wir lassen die Koalitionsfreiheit unangetastet. - Dann darf hier aber auch kein Klima entstehen, in dem denen, die von der Koalitionsfreiheit Gebrauch machen, unterstellt wird, sie seien Spalter und Schmarotzer. Dann geht es schon gar nicht, wie ich finde, dass jemand aus der Union die Sprache der Kommunisten \u00fcbernimmt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245691,"sequence":355,"sitzung":107,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh! Oh!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245692,"sequence":356,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es einer Gewerkschaft erlaubt ist, ihre gewerkschaftlichen Aufgaben und Ziele durch einen Tarifvertrag zu verwirklichen, zu dessen Abschluss der Arbeitgeber notfalls durch Streik veranlasst werden soll, dann kann der Arbeitgeber einem solchen Streik die Legitimit\u00e4t nicht dadurch nehmen, dass er sich anderweitig Dritten gegen\u00fcber verpflichtet oder verpflichtet hat, einen solchen Tarifvertrag nicht abzuschlie\u00dfen. - Das ist ein Satz, der vom 1. Senat des Bundesarbeitsgerichts am 4. Mai 1955 gesprochen wurde, Aktenzeichen 1 AZR 493\/54. Das war nach der Entscheidung von -Nipperdey. Dieser Satz belegt, dass die Tarifpluralit\u00e4t der Normalfall ist, und zwar nach der Beurteilung des Bundesarbeitsgerichtes seit 1955. Tarifpluralit\u00e4t herrscht nat\u00fcrlich seit langer Zeit. Sie gibt es bereits so lange, dass sie zur gewerkschaftlichen Tradition Deutschlands geh\u00f6rt.\n\nWir als Marburger Bund geh\u00f6ren zu den Organisationen, von denen gesagt wird: Ihr habt eine Schl\u00fcsselrolle inne; ihr nehmt euch mehr heraus. - Wir haben eigenst\u00e4ndig Tarifvertr\u00e4ge mit Rehakliniken abgeschlossen. Wo war das Problem? Wir haben gemeinsam mit der DAG verhandelt und dann sp\u00e4ter Verdi gebeten, Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr uns zu machen. Das Ergebnis war \u00fcber lange Zeit gut. Aber dann ist irgendwann ein Punkt gekommen, an dem man beim Wechsel vom Bundesangestelltentarifvertrag auf den Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gesagt hat: Schluss jetzt damit! - Man hat gesagt: Wir nehmen den \u00c4rzten - auf ihr Berufsleben betrachtet - 100 000 Euro weg. - Daraufhin hat man sich gewehrt. Man hat sich das Grundgesetz genau angeschaut und die Best\u00e4tigung gefunden, dass es kein Schmarotzertum und keine Spalterei ist, wenn man ein Grundrecht wahrnimmt. Nat\u00fcrlich hat man die M\u00f6glichkeit, sich auf die Koalitionsfreiheit zu berufen. Die Koalitionsfreiheit besagt: Jedermann und alle Berufe k\u00f6nnen Einfluss auf die Gestaltung ihrer Tarifvertr\u00e4ge nehmen. Jedermann und alle Berufe haben das Recht, zu streiken, wenn es denn notwendig ist.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245693,"sequence":357,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245694,"sequence":358,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, es ist besser, zu gemeinsamen L\u00f6sungen zu kommen. Aber gemeinsame L\u00f6sungen setzen Vertrauen und Freiwilligkeit voraus. Wenn diese Freiwilligkeit nicht gegeben ist, dann leben wir unter einem Zwang. Das ist doch das Problem.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245695,"sequence":359,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245696,"sequence":360,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich hat Tarifgemeinsamkeit einen hohen Wert. Aber sie ist wertlos, wenn sie erzwungen wird. Sie wird erzwungen, wenn man zu einem Tarifvertrag nur dann kommen kann, wenn man sich mit der Mehrheit einverstanden erkl\u00e4rt.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245697,"sequence":361,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245698,"sequence":362,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil die Koalitionsfreiheit ein verbrieftes Grundrecht ist - genauso wie die Religionsfreiheit, die Meinungsfreiheit, die Versammlungsfreiheit, das Post- und Fernmeldegeheimnis sowie die Freiz\u00fcgigkeit -, kann man dieses Grundrecht doch nicht, verehrte Frau Ministerin, unter Mehrheitsvorbehalt stellen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245699,"sequence":363,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245700,"sequence":364,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo kommen wir denn hin, wenn wir ein Grundrecht unter Mehrheitsvorbehalt stellen? Ein Grundrecht unter Mehrheitsvorbehalt ist ein Grundrecht nach Gusto der Mehrheit. Aber Grundrechte stehen allen Menschen in gleicher Weise zu, ob sie Minderheiten sind, ob sie Schmarotzer oder Spalter sind, ob sie Mitglied bei der CDU, den Gr\u00fcnen oder Kommunist sind. Grundrechte stehen allen Menschen in gleicher Weise zu.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245701,"sequence":365,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245702,"sequence":366,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann man sie nicht unter Mehrheitsvorbehalt stellen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245703,"sequence":367,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245704,"sequence":368,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sie unter Mehrheitsvorbehalt stellt, der schafft sie ab.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245705,"sequence":369,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Henke.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245706,"sequence":370,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja - Insofern, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich mich - das ist mir wichtig, weil ich dich, lieber Stephan, zu hart angegangen bin -, vor diesem Haus f\u00fcr die Entgleisung, die mir am Anfang unterlaufen ist, bei dir in aller Form entschuldigen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245707,"sequence":371,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach was!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245708,"sequence":372,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Ministerin nicht, oder was?","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245709,"sequence":373,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles ist mir ein bisschen durchgegangen. Das liegt auch daran, dass ich in einer CDU-Dokumentation \u00fcber den MSB Spartakus von 1978 - ich bin halt aus dieser Zeit - Folgendes gelesen habe:\n\nDas Streikrecht ist insofern kein Recht, das den Werkt\u00e4tigen in der DDR fehlt, sondern ist eine mit der Errichtung der Arbeiter- und Bauernmacht historisch \u00fcberholte Form des Kampfes der Arbeiterklasse f\u00fcr ihre Interessen.\n\nWeil ich dieses Denken immer f\u00fcr falsch gehalten habe, fange ich an, schon auf Spuren dieses Denkens hochallergisch zu reagieren.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245710,"sequence":374,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245711,"sequence":375,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich entschuldige mich in aller Form daf\u00fcr.\n\nAber f\u00fcr unser freies Deutschland muss gelten: Ein Grundrecht darf nicht unter Mehrheitsvorbehalt gestellt werden.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245712,"sequence":376,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245713,"sequence":377,"sitzung":107,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen in der Union, machen Sie es wie ich: Stimmen Sie gegen dieses Gesetz.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245714,"sequence":378,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245715,"sequence":379,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Henke, Ihr Beitrag in dieser Debatte und der 50-prozentige Redezeitzuschlag durch den amtierenden Pr\u00e4sidenten sind ein sch\u00f6ner Beleg daf\u00fcr, dass in diesem Haus Minderheitenrechte nicht unter Mehrheitsvorbehalt stehen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245716,"sequence":380,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245717,"sequence":381,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Wilfried Oellers f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245718,"sequence":382,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245719,"sequence":383,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Sie gerade gemerkt haben, wird dieses Thema nat\u00fcrlich auch in unserer Fraktion intensiv diskutiert; auch dort gibt es durchaus unterschiedliche Meinungen. Die Diskussion ist insgesamt sehr intensiv; schlie\u00dflich haben wir es mit einem sehr wichtigen Thema zu tun.\n\nIch m\u00f6chte kurz erw\u00e4hnen, dass mein Vorredner nicht die Sprache des Kollegen der Linken, des Herrn Ernst, \u00fcbernommen hat, sondern er hat lediglich zitiert und entsprechende Widerspr\u00fcche in seinen Diskussionsbeitr\u00e4gen aufgezeigt. Ich denke, das geschah in sehr beeindruckender Weise, und es war auch gut, dass das in diesem Haus einmal klargestellt wird.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245720,"sequence":384,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245721,"sequence":385,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Diskussion ist schon weit fortgeschritten. Ich m\u00f6chte sie auf einige Kernpunkte reduzieren. Betonen m\u00f6chte ich dabei insbesondere, dass es bei diesem Gesetz darum geht, die Solidarit\u00e4t der Belegschaft in den Betrieben zu st\u00e4rken und die Befriedungsfunktion und die Ordnungsfunktion, die der Grundsatz der Tarifeinheit mit sich bringen soll, auch zu erf\u00fcllen. Die klare Botschaft, die von diesem Gesetz ausgeht, hei\u00dft eigentlich nur: Einigt euch.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245722,"sequence":386,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch einfach nicht!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245723,"sequence":387,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das erm\u00f6glicht dieses Gesetz auch.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245724,"sequence":388,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245725,"sequence":389,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr braucht man kein Gesetz!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245726,"sequence":390,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht zu viel verlangt sein, dass man bei Kollisionen einen entsprechenden Einigungsaufruf formuliert.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245727,"sequence":391,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Resolution!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245728,"sequence":392,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Aufruf darf auch pr\u00e4ventiv erfolgen.\n\nZu betonen ist ja auch, dass die Aufl\u00f6sung dieser Tarifkollisionen durch den Grundsatz der Tarifeinheit eben nur subsidi\u00e4r gilt. Dadurch wird wieder deutlich, dass den M\u00f6glichkeiten Raum gelassen wird, die Kollisionen untereinander zu regeln. Sie wissen alle, was im Gesetz steht: dass man selber Zust\u00e4ndigkeiten abstimmen kann, dass man auch Tarifgemeinschaften bilden kann, dass unterschiedliche Gewerkschaften mit dem Arbeitgeber gleiche Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen.  All diese M\u00f6glichkeiten gibt es, und sie werden nat\u00fcrlich heute schon genutzt; das ist richtig. Aber auch das zeigt, dass die Ans\u00e4tze, die das Gesetz enth\u00e4lt, richtig sind.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245729,"sequence":393,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245730,"sequence":394,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es muss auch festgehalten werden, dass die letztliche \u00dcberpr\u00fcfung, ob ein Streik verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist oder nicht, weiterhin den Gerichten obliegt. Diese werden wie bisher sehr sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen und dabei alle Umst\u00e4nde ber\u00fccksichtigen.\n\nLassen Sie mich kurz auf einige Bedenken eingehen, die hier ge\u00e4u\u00dfert wurden:\n\nEin Punkt war die Bef\u00fcrchtung, das Gesetz werde die bisherigen Kooperationen infrage stellen. In meinen Augen ist eher das Gegenteil der Fall: Kooperationen werden weiterhin m\u00f6glich sein. Meine Vorhersage ist, dass es die Gewerkschaften eher nicht auf eine Ausz\u00e4hlung ihrer Mitglieder in den Betrieben ankommen lassen werden, sondern dass sie sich im Konfliktfall zusammensetzen und einigen werden. Das ist genau das, was wir m\u00f6chten.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245731,"sequence":395,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245732,"sequence":396,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es allerdings - auch das gebe ich zu bedenken - tats\u00e4chlich einmal dazu kommen sollte, dass eine bisherige Kooperation auf der Grundlage dieses Gesetzes aufgek\u00fcndigt wird, dann muss man sich schon einmal die Frage stellen, inwieweit die bisherige Zusammenarbeit aufrichtig war.\n\nEin weiterer Punkt war die Sorge, dass es zu einem Kampf der Gewerkschaften um Mitglieder kommen wird. Ich habe eigentlich immer gedacht, die Gewerkschaften w\u00e4ren \u00fcber viele Mitglieder froh. Wenn das Gesetz tats\u00e4chlich dazu aufrufen w\u00fcrde, neue Mitglieder zu werben, m\u00fcsste das doch eigentlich im Interesse der Gewerkschaften sein.\n\nEin anderer Punkt war die Bef\u00fcrchtung, dass die Spartengewerkschaften untergehen k\u00f6nnten. Diese Pro-blematik sehe ich, ehrlich gesagt, nicht. Alle Spartengewerkschaften sind vor 2010 gegr\u00fcndet worden, also bei Geltung des Grundsatzes der Tarifeinheit, und sie bestehen bis heute. Deswegen kann der Grundsatz der Tarifeinheit sicherlich nicht dazu f\u00fchren, dass Spartengewerkschaften untergehen.\n\nIch m\u00f6chte noch einiges zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit sagen, da auch dies angesprochen worden ist. Ja, die Tarifautonomie ist in Artikel 9 Absatz 3 des Grundgesetzes geregelt. Allerdings gibt es keinen Schrankenvorbehalt, zumindest nicht nach der Formulierung des Grundgesetzes. Man muss jedoch auch festhalten, dass kein Grundrecht schrankenlos ist und dass jedes Grundrecht immer im Lichte der anderen Grundrechte ausgelegt werden muss. Genau dies hat das Bundesverfassungsgericht im Hinblick auf Artikel 9 Absatz 3 des Grundgesetzes in der Vergangenheit gemacht. Ich darf aus einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahre 1995 zitieren:\n\nDas Grundrecht der Koalitionsfreiheit bedarf der Ausgestaltung durch die Rechtsordnung, soweit es die Beziehungen zwischen Tr\u00e4gern widerstreitender Interessen zum Gegenstand hat.\n\nDas hei\u00dft, das Bundesverfassungsgericht hat dem Gesetzgeber die Ausgestaltung des Grundrechts nach Artikel 9 Absatz 3 ins Aufgabenbuch geschrieben. Hierauf haben auch mehrere Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung hingewiesen.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245733,"sequence":397,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Einen Augenblick, Herr Kollege. - Darf ich die Kolleginnen und Kollegen, die der Debatte erkennbar nicht folgen, wohl aber auf die namentliche Abstimmung warten, Frau Kollegin K\u00fcnast und andere, bitten, die Gespr\u00e4che am Rande des Plenums fortzusetzen, aber nicht demonstrativ mittendrin? Das, finde ich, geht ein bisschen zu weit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245734,"sequence":398,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245735,"sequence":399,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Oellers.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245736,"sequence":400,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf das Bundesverfassungsgericht insoweit weiterhin anf\u00fchren, als eben diese Ausgestaltung im Lichte und unter Ber\u00fccksichtigung des Gemeinwohls und der Wiederherstellung gest\u00f6rter Parit\u00e4ten erfolgen kann. Deswegen hat das Bundesverfassungsgericht eindeutig geschrieben, dass eine Ausgestaltung des Artikels 9 Absatz 3 des Grundgesetzes durchaus m\u00f6glich ist.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245737,"sequence":401,"sitzung":107,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Eingriff, keine Ausgestaltung!","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245738,"sequence":402,"sitzung":107,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":162.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass es nat\u00fcrlich in der Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit unterschiedliche Ansichten gibt, haben wir nicht nur heute erlebt, sondern das haben wir auch in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung erlebt. Aber ich m\u00f6chte auch betonen, dass es in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung vehemente Bef\u00fcrworter dieses Gesetzes gab. Das soll hier nicht unterschlagen werden.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss kurz erw\u00e4hnen, dass der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzentwurfes seitens der verschiedenen Ressorts, also auch des BMAS, und des Bundesrates zugestimmt worden ist. Im Ergebnis verabschieden wir heute, denke ich, kein verfassungswidriges Gesetz. Ich bitte daher ebenfalls um Zustimmung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245739,"sequence":403,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245740,"sequence":404,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Tarifeinheit.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245741,"sequence":405,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245742,"sequence":406,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir haben noch eine Abstimmung durchzuf\u00fchren, bevor es an die Urnen geht. Insofern besteht kein Anlass zur Panik. - Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/4966, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/4062 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit gro\u00dfer Mehrheit gegen die Stimmen der Opposition und einzelne Stimmen aus den Reihen der CDU\/CSU-Fraktion angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion Die Linke namentlich ab. Ich darf die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf.\n\nIst ein Mitglied des Hauses im Saal, das seine Stimmkarte noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n\nIch weise darauf hin, dass es eine ganze Reihe von pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung gegeben hat, die wir, wie \u00fcblich, dem Protokoll beif\u00fcgen.\n\nWir setzen die Abstimmung zu den Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales auf der Drucksache 18\/4966 fort.\n\nUnter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/4184 mit dem Titel \u201eTarifautonomie st\u00e4rken - Streikrecht verteidigen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition angenommen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/2875 mit dem Titel \u201eSolidarit\u00e4t im Rahmen der Tarifpluralit\u00e4t erm\u00f6glichen - Tarifeinheit nicht gesetzlich regeln\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch hier ist mit der gleichen Mehrheit wie zuvor gegen die Stimmen der Opposition die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunktes.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport\n\nDrucksache 18\/4898\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nSportausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245743,"sequence":407,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Gesetz zur Tarifeinheit","top_id":2210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245744,"sequence":408,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wettstreit gibt es nicht nur in Tarifkonflikten; auch im Sport bewegt Wettstreit viele Millionen Menschen. Gro\u00dfer Sport begeistert uns alle. Gute Sportler sind Vorbilder in unserer Gesellschaft. Wir sind auch ein bisschen stolz, wenn unsere Sportler auf dem Siegerpodest oben stehen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245745,"sequence":409,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245746,"sequence":410,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Der Spitzensport in Deutschland wird zu einem erheblichen Teil mit Steuermitteln gef\u00f6rdert. Deswegen haben wir alle einen Anspruch darauf, dass der Spitzensport und die Wettk\u00e4mpfe ohne manipulative Einfl\u00fcsse bleiben. Wir wollen, dass sich jeder darauf verlassen kann, dass Sportwettbewerbe fair verlaufen. Wir wollen \u00fcberall ehrlichen Sport. Wir haben uns in der Koalition deswegen darauf verst\u00e4ndigt, dass wir dieses Ziel einerseits mit der Bek\u00e4mpfung von Doping und andererseits mit dem Kampf gegen Spielmanipulation verfolgen werden.\n\nMit dem heute vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport machen wir den ersten Schritt. Dieser Gesetzentwurf ist kurz, klar, hart und wirksam. Mein Kollege Maas wird in seiner Rede den Schwerpunkt auf das Strafrecht legen. Deswegen will ich als Sportminister einige Anmerkungen machen. Wir lassen die Sportverb\u00e4nde und die Nationale Anti Doping Agentur, NADA, bei der Bek\u00e4mpfung von Doping nicht allein. Ich will das an drei Punkten deutlich machen:\n\nErstens. Wir schaffen Regelungen zum Informationsaustausch zwischen staatlichen Ermittlungsbeh\u00f6rden und der Nationalen Anti Doping Agentur. Das klingt irgendwie selbstverst\u00e4ndlich; aber weil die NADA eine privatrechtliche Stiftung ist, ist es n\u00f6tig, den Informationsaustausch zwischen ihr und den staatlichen Ermittlungsbeh\u00f6rden zu regeln. Mit der neuen Regelung geben wir der NADA die M\u00f6glichkeit, einfacher und besser an die Informationen zu kommen, die sie f\u00fcr ihre Arbeit braucht. Gerichte und Staatsanw\u00e4lte sollen der NADA von sich aus Ausk\u00fcnfte und Hinweise geben k\u00f6nnen, wenn das f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Doping erforderlich ist. Damit helfen wir der NADA bei den Ermittlungen und unterst\u00fctzen ihre Arbeit f\u00fcr einen sauberen Sport.\n\nZweitens. Wir beseitigen Zweifel am Datenschutz in unserem Kontrollsystem. Die NADA braucht Daten der Sportler, beispielsweise um Listen \u00fcber ihre Kontrollen zu f\u00fchren.  Wir beseitigen jetzt Bedenken, die es dar\u00fcber gibt, ob eine Einwilligung des Sportlers daf\u00fcr ausreicht, und schaffen eine eigene Regelung, eine eigene Rechtsgrundlage, die das Dopingkontrollsystem auch beim Thema Datenschutz absichert.\n\nDrittens - dieser Punkt ist mir besonders wichtig - das klare Bekenntnis zur Schiedsgerichtsbarkeit der Sportverb\u00e4nde. Wir stellen mit dem Gesetzentwurf erstmals klar, dass die Sportgerichtsvereinbarungen von Sportverb\u00e4nden mit den Sportlern grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig sind. Wir regeln, dass die Schiedsgerichte rechtsstaatlichen Anforderungen gen\u00fcgen m\u00fcssen, und gehen damit auf Bedenken ein, die es wegen ihrer Zusammensetzung oder wegen des Grundsatzes der \u00d6ffentlichkeit gegeben hat und die auch das Oberlandesgericht M\u00fcnchen in seiner Entscheidung zum Fall Pechstein angesprochen hat.\n\nWir wollen, dass Streitigkeiten zwischen Sportlern und Sportverb\u00e4nden auch weiterhin vor ein einheitliches Sportgericht kommen. Wenn ein Sportler gedopt wird, muss das harte und schnelle Konsequenzen haben, insbesondere kurz vor Wettk\u00e4mpfen. Das Strafrecht ist langsamer als das Sportrecht. Wir wollen aber auch keinen Flickenteppich von Dopingsperren. Mit den Regelungen der WADA, der internationalen Antidopingorganisation, haben wir zwar ein gemeinsames Regelwerk. Das muss aber auch einheitlich ausgelegt werden, und ohne die Schiedsgerichte w\u00e4re das nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Einzelfallentscheidungen nationaler Gerichte mit unterschiedlichen Ergebnissen w\u00fcrden an ihre Stelle treten. Ich m\u00f6chte mir keinen Spitzensport vorstellen, in dem sich Sportler miteinander messen, die in einigen L\u00e4ndern wegen Dopings gesperrt sind, in anderen aber nicht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245747,"sequence":411,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245748,"sequence":412,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir brauchen, sind schnelle, einheitliche und vor allem international bestandskr\u00e4ftige Entscheidungen. Deswegen ist es richtig - das teilen wir ausdr\u00fccklich mit dem Deutschen Olympischen Sportbund -, weiterhin auf die Sportgerichtsbarkeit zu setzen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf st\u00e4rken wir die Schiedsgerichte, ohne die Reformen zu vergessen, die es dort allerdings auch braucht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245749,"sequence":413,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kommen ja!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245750,"sequence":414,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das Doping werden wir mit diesen Ma\u00dfnahmen nicht vollst\u00e4ndig beseitigen. Wie in anderen Bereichen der Kriminalit\u00e4t ist das auch hier nicht m\u00f6glich. Wir sch\u00e4rfen aber die Instrumente zur Bek\u00e4mpfung des Dopings im Sport. Das sind wir vor allem den ehrlichen Sportlerinnen und Sportlern schuldig.\n\nGenauso wichtig wie die Bek\u00e4mpfung des Dopings ist der Kampf gegen Spielmanipulation; ich habe es eingangs gesagt. Dort haben wir es teilweise mit weltweit operierenden T\u00e4ternetzwerken der organisierten Kriminalit\u00e4t zu tun. Diese Kriminellen wollen die Leistungen von Athleten und den fairen Wettkampf mit Geld kaufen. Sie versuchen, Schiedsrichter zu Komplizen ihres kriminellen Gesch\u00e4ftsmodelles zu machen oder in anderer Weise auf den Ausgang von Wettbewerben Einfluss zu nehmen. Wir wollen vorhersehbare und gekaufte sichere Siege und sichere Niederlagen verhindern.\n\nEs ist etwas anderes, was den Sport ausmacht: Au\u00dfenseiter, die \u00fcber sich hinauswachsen, Abende, an denen es \u00dcberraschungen gibt, Augenblicke einer Niederlage genauso wie Momente des aufrechten Gl\u00fccks. Wir sagen deshalb heute auch den Spielmanipulationen den Kampf an. Deshalb habe ich mit meinem Kollegen Maas vereinbart, dass wir noch vor der Sommerpause Formulierungen f\u00fcr neue Vorschriften gegen Spielmanipulationen vorlegen werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245751,"sequence":415,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245752,"sequence":416,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tten Sie gleich zusammen machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245753,"sequence":417,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum erst im Sommer?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245754,"sequence":418,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden den Regelungsauftrag aus der Koalitionsvereinbarung damit vollst\u00e4ndig umsetzen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245755,"sequence":419,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, da ist wieder Druck im Kessel in der Koalition!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245756,"sequence":420,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach Gott, Frau K\u00fcnast!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245757,"sequence":421,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Frau Abgeordnete K\u00fcnast, nat\u00fcrlich ist da Druck im Kessel. Bei beiden Themen ist Druck im Kessel:","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245758,"sequence":422,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245759,"sequence":423,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"beim Kampf gegen Doping und beim Kampf gegen Spielmanipulationen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245760,"sequence":424,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245761,"sequence":425,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Druck meinte ich nicht! Da haben Sie sich jetzt sch\u00f6n herausgeredet!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245762,"sequence":426,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Jetzt sage ich Ihnen einmal, wer diesen Druck im Kessel macht: wir selbst, weil wir es f\u00fcr wichtig halten, dass wir jetzt nach jahrelanger Diskussion in beiden Bereichen zu Ergebnissen kommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245763,"sequence":427,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245764,"sequence":428,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das machen wir f\u00fcr die Sportler, f\u00fcr die Zuschauer und f\u00fcr alle, die Freude am ehrlichen Sport haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245765,"sequence":429,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die Zuschauer das Strafgesetzbuch? Ich bitte Sie! Da bin ich gespannt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245766,"sequence":430,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie k\u00f6nnen ja gleich vortragen, wie Sie die Integrit\u00e4t des Sportes sch\u00fctzen wollen - bei bisheriger Rechtslage ohne eine Versch\u00e4rfung. Da bin ich dann gespannt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245767,"sequence":431,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245768,"sequence":432,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang als Letztes ein Wort zur Olympiabewerbung sagen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245769,"sequence":433,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ah, wieder Olympia!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245770,"sequence":434,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das von Anfang an diskutiert. Es gibt Leute, die sagen - das will ich gerne auch einigen Sportlerinnen und Sportlern sagen, die in den letzten Tagen Bedenken ge\u00e4u\u00dfert haben -: Na ja, wenn ihr ein Gesetz macht, das vielleicht sch\u00e4rfer ist als anderswo, schadet ihr vielleicht der Olympiabewerbung, schadet ihr vielleicht deswegen, weil manche L\u00e4nder in der Abstimmung beim IOC vielleicht deswegen nicht f\u00fcr Hamburg\/Deutschland stimmen, weil hier das Anti-Doping-Gesetz besonders scharf ist. - Diese Frage wird nicht so offen formuliert, wie ich sie jetzt stelle, aber vielleicht klammheimlich gedacht. Da sage ich: Dem muss man hart entgegentreten!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245771,"sequence":435,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245772,"sequence":436,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir glauben, uns w\u00fcrde die Ausrichtung der Olympischen Spiele deswegen \u00fcbertragen, weil wir irgendwie nicht ganz sauber, nicht ganz fair im Verfahren oder in irgendeiner Weise sind, haben wir sowieso verloren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245773,"sequence":437,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245774,"sequence":438,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das, was andere Staaten m\u00f6glicherweise tun, k\u00f6nnen wir sowieso nicht und wollen wir auch nicht. Deswegen sind ein scharfes Anti-Doping-Gesetz und ein scharfes Gesetz gegen Spielmanipulationen und eine blitzsaubere, erstklassige Bewerbung die einzig richtige und eine gute Vorbereitung f\u00fcr eine erfolgreiche Olympiabewerbung von Hamburg\/Deutschland f\u00fcr das Jahr 2024. Deswegen bitte ich um Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245775,"sequence":439,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245776,"sequence":440,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andr\u00e9 Hahn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245777,"sequence":441,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245778,"sequence":442,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Linke steht fest: Doping gef\u00e4hrdet die Gesundheit. Nun kann man Menschen, wenn sie denn vollj\u00e4hrig sind, nicht verbieten, ihre Gesundheit zu gef\u00e4hrden; aber wir k\u00f6nnen und wir m\u00fcssen aufkl\u00e4ren, nicht zuletzt im Hinblick auf Doping im Sport, \u00e4hnlich wie beim Gebrauch von Alkohol, Nikotin oder anderen legalen Drogen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245779,"sequence":443,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch schon!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245780,"sequence":444,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Linke steht auch fest: Doping im Sport, um sich gegen\u00fcber anderen Sportlerinnen und Sportlern einen Wettbewerbsvorteil zu verschaffen, gef\u00e4hrdet nicht nur die Gesundheit, sondern ist auch eine Gefahr f\u00fcr den Sport als solchen und f\u00fcr die Werte, die durch ihn in die Gesellschaft transportiert werden. Hier geht es nicht um das Recht auf Selbstsch\u00e4digung, hier geht es um Betrug.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245781,"sequence":445,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245782,"sequence":446,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 1990 hat es diverse Initiativen und Ma\u00dfnahmenkataloge gegen Doping im Sport gegeben. Sie alle waren nur bedingt erfolgreich. Deshalb muss aus Sicht der Linken endlich entschlossen gehandelt werden,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245783,"sequence":447,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Tun wir ja!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245784,"sequence":448,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"um Doping im Sport deutlich wirksamer zu bek\u00e4mpfen, als das bislang der Fall war. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass endlich etwas passiert.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245785,"sequence":449,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245786,"sequence":450,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben - das ist bekannt - bereits im August 2014 einen Antrag mit Eckpunkten f\u00fcr ein Anti-Doping-Gesetz vorgelegt, welcher am 6. November hier im Bundestag beraten und in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wurde. Nunmehr hat auch die Bundesregierung ihren lange angek\u00fcndigten Gesetzentwurf vorgelegt. Er muss sich nicht nur am Antrag der Linken, sondern auch an den von der Koalition selbst gesetzten Zielen messen lassen. Die Linke unterst\u00fctzt im Grundsatz den vorliegenden Gesetzentwurf; das schlie\u00dft nat\u00fcrlich nicht aus, dass es im Zuge der Ausschussberatungen noch an einigen Stellen \u00c4nderungen geben muss und vermutlich auch geben wird. Positiv bleibt festzuhalten: Viele Punkte aus unserem Antrag sind im Regierungsentwurf ber\u00fccksichtigt worden; das begr\u00fc\u00dfen wir ganz ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245787,"sequence":451,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245788,"sequence":452,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es gibt auch einige Defizite. So halten wir unsere Forderung, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, die nachweislich an Dopinganwendungen beteiligt waren, die Approbation entzogen werden kann, nach wie vor f\u00fcr sachgerecht. Gleiches gilt f\u00fcr unsere Forderung, Regelungen f\u00fcr den Schutz von Whistleblowern zu schaffen; denn ohne interne Informationen sind Dopingstrukturen und deren Hinterm\u00e4nner h\u00e4ufig gar nicht aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245789,"sequence":453,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245790,"sequence":454,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir bleiben auch bei unserem Vorschlag, eine unabh\u00e4ngige Ombudsstelle einzurichten, an die sich Sportlerinnen und Sportler, Trainerinnen und Trainer sowie Eltern wenden k\u00f6nnen, um qualifizierte Informationen \u00fcber Dopingpr\u00e4vention zu erhalten, aber auch um konkrete Dopingverdachtsf\u00e4lle mitzuteilen und um Hilfe zu bitten.\n\nIm Mittelpunkt der Diskussionen in den Aussch\u00fcssen werden sicher das generelle Verbot des Eigendopings von Leistungssportlern sowie die Frage einer m\u00f6glichen Strafverfolgung bei Erwerb und Besitz von Dopingmitteln zum Zwecke des Selbstdopings stehen. Der Justizminister wird sich dazu gleich noch \u00e4u\u00dfern. Wir als Linke bef\u00fcrworten durchaus versch\u00e4rfte Sanktionen f\u00fcr Spitzensportlerinnen und Spitzensportler, die Dopingmittel benutzen, um sich einen unlauteren Vorteil im sportlichen Wettbewerb zu verschaffen.\n\nF\u00fcr diesen Sportbetrug sollen bei Wiederholungst\u00e4tern k\u00fcnftig neben Geldstrafen auch Freiheitsstrafen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Aus unserer Sicht - ich habe das schon an anderer Stelle gesagt - sollte sich die H\u00f6he der Geldbu\u00dfen nach den Einnahmen richten, die man direkt oder auch mittelbar durch den Sport erzielt hat. Das w\u00fcrde also bedeuten, dass von Sportart zu Sportart je nach Gehalt, Siegpr\u00e4mien und Werbevertr\u00e4gen unterschiedlich hohe Strafen festgelegt werden k\u00f6nnen.\n\nVon dem Gesetz w\u00e4ren nach Angaben der Bundesregierung rund 7 000 Sportlerinnen und Sportler in Deutschland betroffen. Das ist ein klar definierter Personenkreis, und das ist auch durchaus richtig so. Der vorliegende Gesetzentwurf zielt hinsichtlich der strafrechtlichen Regelungen ganz bewusst auf die Dopinganwendung im Hochleistungssport, nicht aber auf gesundheitliche Gef\u00e4hrdungen durch die Einnahme verbotener Substanzen wie zum Beispiel Anabolika in Fitnessstudios. Das kann weder in einem Gesetz geregelt noch wirksam kontrolliert werden. Zugleich aber sollten wir an alle Freizeitsportlerinnen und -sportler appellieren, auf Dopingmittel zu verzichten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245791,"sequence":455,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245792,"sequence":456,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245793,"sequence":457,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade deshalb ist es erforderlich, dass man - vielleicht nicht zwingend in diesem Gesetz, aber zumindest begleitend - geeignete Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen entwickelt, f\u00f6rdert und letztlich nat\u00fcrlich auch umsetzt. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Aufkl\u00e4rung im Jugend- und Nachwuchssport \u00fcber die Wirkung von anabolen Stereoiden, Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln und sporttypischen Aufbaupr\u00e4paraten und die entsprechende Aus- und Weiterbildung der in diesem Bereich t\u00e4tigen Personen wie Trainern usw.\n\nEin weiterer Aspekt ist mir wichtig: Wir d\u00fcrfen nicht nur mit neuen Strafen drohen, sondern m\u00fcssen auch offen \u00fcber die Ursachen von Doping im Sport reden, \u00fcber Strukturen und Rahmenbedingungen, \u00fcber den bestehenden Leistungsdruck, \u00fcber die Motive, \u00c4ngste und Zw\u00e4nge. Nur dann wird der Sport weiterhin positive Werte wie die Erhaltung von Gesundheit, Leistungsbereitschaft, Fairness und Teamgeist verk\u00f6rpern, nur dann werden sich Breiten- und Spitzensport gegenseitig bef\u00f6rdern k\u00f6nnen, und nur dann wird der Sport jene gesellschaftliche Bedeutung erlangen, von der wir alle - auch hier im Bundestag - immer wieder reden oder gelegentlich auch tr\u00e4umen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245794,"sequence":458,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245795,"sequence":459,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch auf zwei Punkte eingehen, die besonders in der \u00f6ffentlichen Diskussion sind: Ein Problem ist die im Gesetzentwurf vorgesehene uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit von Dopingmitteln bei Spitzensportlern. Hier teile ich die Bedenken von wichtigen Vertretern der Athleten wie dem Diskus-Olympiasieger Robert Harting. Was ist zum Beispiel, wenn ein Sportler auf dem Weg zum Training ein Asthmamittel f\u00fcr seine Frau aus der Apotheke holt","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245796,"sequence":460,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Um die Mittel geht es gar nicht, Herr Kollege!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245797,"sequence":461,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"- Moment bitte! -, das einen Wirkstoff enth\u00e4lt, der auf der Dopingliste steht, und in eine Kontrolle ger\u00e4t? Das ist nat\u00fcrlich ein konstruierter Fall, aber er ist auch nicht v\u00f6llig unrealistisch. Deshalb pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, nicht allein auf den Besitz abzustellen, sondern stattdessen - \u00e4hnlich wie bei der Rechtsprechung im Bet\u00e4ubungsmittelbereich - den Besitz nicht geringer Mengen unter Strafe zu stellen. Das ist eine Differenzierung, die wir gerne vornehmen m\u00f6chten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245798,"sequence":462,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245799,"sequence":463,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich lege gro\u00dfen Wert - das will ich hier noch einmal betonen - auf den Sachverstand des Deutschen Olympischen Sportbundes. Beim vorliegenden Gesetzentwurf sehe ich anders als der DOSB jedoch keine Beeintr\u00e4chtigung oder gar Aush\u00f6hlung der Sportgerichtsbarkeit. Beides kann aus meiner Sicht durchaus nebeneinander funktionieren. Die Verb\u00e4nde k\u00f6nnen bei Dopingvergehen weiterhin die in ihren Regeln vorgesehenen Wettkampfsperren aussprechen, und bei gravierenden Verst\u00f6\u00dfen oder bei Wiederholungst\u00e4tern kann k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich auch die Staatsanwaltschaft t\u00e4tig werden.\n\nDas ist im \u00dcbrigen auch keine Doppelbestrafung; denn schon heute wird ein Fu\u00dfballprofi bei einer T\u00e4tlichkeit gem\u00e4\u00df Regelwerk mit der Roten Karte vom Platz gestellt und von seinem Verband entsprechend gesperrt, und dar\u00fcber hinaus kann dennoch eine Strafanzeige wegen K\u00f6rperverletzung erfolgen und kann die Staats-anwaltschaft t\u00e4tig werden. Diese M\u00f6glichkeit ist da, und das Gleiche kann aus unserer Sicht k\u00fcnftig auch im Dopingbereich erfolgen.\n\nIch f\u00fcge noch hinzu: Die Sportgerichtsbarkeit allein l\u00f6st auch nicht alle Probleme. Ein Sportler wird zum Ende seiner Karriere von Sperren nicht mehr sonderlich beeindruckt, da er seine Laufbahn ohnehin beenden will. Hier ist es eine Erh\u00f6hung der H\u00fcrde f\u00fcr den Einsatz von Dopingmitteln, wenn man auch strafrechtliche Konsequenzen zu f\u00fcrchten hat.\n\nOb es wirklich klug ist - das ist meine letzte Bemerkung -, die umstrittenen Athletenvereinbarungen gerade \u00fcber das Anti-Doping-Gesetz zu regeln und hier eine rechtliche Grundlage zu schaffen, werden wir in den Aussch\u00fcssen noch zu diskutieren haben.  In diesem Bereich gibt es bisher mehr Fragen als Antworten. Dennoch sage ich: Der Gesetzentwurf ist ein Schritt in die richtige Richtung. Wir freuen uns auf die anstehenden Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245800,"sequence":464,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245801,"sequence":465,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich dem Justizminister das Wort erteile, gebe ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Tarifeinheit bekannt: abgegebene Stimmen 590. Mit Ja haben gestimmt 448, mit Nein haben gestimmt 126. Es gab 16 Enthaltungen. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t586;\n\ndavon\n\nja:\t444\n\nnein:\t126\n\nenthalten:\t16\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nErich Irlstorfer\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nJens Spahn\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nDr. Carsten Sieling\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nCajus Caesar\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nRudolf Henke\n\nDr. Heribert Hirte\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nUwe Lagosky\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nSylvia Pantel\n\nHeiko Schmelzle\n\nCarola Stauche\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nDr. Johann Wadephul\n\nIngo Wellenreuther\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nSPD\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nMaik Beermann\n\nWolfgang Bosbach\n\nUda Heller\n\nAlexander Hoffmann\n\nHubert H\u00fcppe\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Andreas Nick\n\nTino Sorge\n\nSPD\n\nHilde Mattheis\n\nUlli Nissen\n\nAndreas Rimkus\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nAnja Hajduk\n\nDieter Janecek\n\nBrigitte Pothmer\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Valerie Wilms\n\nDas Wort hat nun der Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245802,"sequence":466,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245803,"sequence":467,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am heutigen Tage schlagen wir ein neues Kapitel im Kampf gegen das Doping auf.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245804,"sequence":468,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Endlich!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245805,"sequence":469,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, richtig: Endlich schlagen wir ein neues Kapitel auf. - Leistungssportler, die in Zukunft dopen, sind nicht Menschen, die nur eine l\u00e4ssliche S\u00fcnde begehen, sondern Straft\u00e4ter. Das ist ein Schritt, der n\u00f6tig ist; denn die Geschichte der Dopingbek\u00e4mpfung ist mittlerweile zwar lang, aber bedauerlicherweise keine Erfolgsgeschichte. Immer wieder wurde und wird manipuliert, get\u00e4uscht und auch betrogen. Das geht vor allen Dingen zulasten der ehrlichen Sportlerinnen und Sportler. Aber im Ergebnis werden wir alle get\u00e4uscht: die Veranstalter, die Sponsoren und Millionen von Zuschauern. Deshalb finde ich - das ist der Grund daf\u00fcr, dass wir uns nach vielen Jahren der Diskussionen dazu entschlossen haben, diesen Gesetzentwurf vorzulegen -: Der Staat darf das nicht l\u00e4nger hinnehmen. Dazu ist der Sport mittlerweile viel zu wichtig f\u00fcr unsere Gesellschaft.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245806,"sequence":470,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245807,"sequence":471,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es geht auch nicht nur darum, Sportlerinnen und Sportler vor ihrer gesundheitlichen Selbstsch\u00e4digung zu bewahren; es geht vor allen Dingen auch darum, Betrug zu ahnden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245808,"sequence":472,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245809,"sequence":473,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Denn Doping ist nichts anderes als eine Spezialform des Betruges. Betrug ist ohnehin schon strafbar. Wenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass es im Leistungs- und Profisport mittlerweile um Millionen-, teilweise um Milliardenbetr\u00e4ge geht, etwa bei den Fernsehgeldern, dann -erkennt man: Das ist eine Dimension, bei der das Strafrecht durchaus ein geeignetes Instrument ist, das man zur Hilfe nehmen kann, um die Missst\u00e4nde, die es dort gibt, anzugehen.\n\nDie deutschen Sportvereine haben 28 Millionen Mitglieder. F\u00fcr Kinder und Jugendliche ist Sport Gott sei Dank nach wie vor - ich hoffe, dass es noch lange so bleibt - die Freizeitbesch\u00e4ftigung Nummer eins. Sport erzielt die h\u00f6chsten Einschaltquoten, erzielte auch die h\u00f6chste Einschaltquote, die jemals im deutschen Fernsehen gemessen wurde, n\u00e4mlich 86 Prozent. Sport steht f\u00fcr Werte wie Fair Play, Chancengleichheit und Teamgeist. Aber, meine Damen und Herren, all das ist durch Doping gef\u00e4hrdet. Doping ist sozusagen die Negation aller Werte des Sports. Auch dagegen richtet sich unser Gesetzentwurf. Wir wollen den Verfall dieser Werte durch dopende Sportler stoppen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245810,"sequence":474,"sitzung":107,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht durch Strafrecht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245811,"sequence":475,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doping bedeutet eben das Gegenteil: Erfolg um jeden Preis, ohne gleiche Chancen, ohne Fairness, ohne R\u00fccksicht auch auf die eigene Gesundheit. Ich finde, wenn unsere Gesellschaft zul\u00e4sst, dass Regeln immer wieder gebrochen werden, wenn wir unf\u00e4hig bleiben, den Regelbruch zu stoppen, und wenn Menschen erleben, dass Betrug und Manipulation einfach zum Erfolg f\u00fchren, dann gef\u00e4hrdet das nicht nur den Sport, sondern dann steht, wie ich finde, mehr auf dem Spiel: Es geht um das Rechtsbewusstsein in unserem Land. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es in Mitleidenschaft gezogen wird. Auch deshalb ist dieses Gesetz so wichtig.\n\nMeine Damen und Herren, es geht bei dem Gesetz im Wesentlichen um drei Punkte, die ich hervorheben m\u00f6chte:\n\nErstens. Das Selbstdoping wird strafbar, und wir f\u00fchren die sogenannte uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit ein. Wer als Leistungssportler dopt, der handelt kriminell. In Zukunft drohen nicht mehr nur die Sperren der Verb\u00e4nde, sondern auch Ermittlungsverfahren und Geldstrafen oder im Extremfall sogar eine Haftstrafe. Die Strafbarkeit des Selbstdopings wird an der einen oder anderen Stelle immer wieder in Zweifel gezogen. Ich will Ihnen ehrlich sagen: Das kann ich nicht verstehen. Denn ich frage mich: Wer, wenn nicht der dopende Sportler, sozusagen der Profiteur des ganzen Gesch\u00e4ftes, muss denn Ziel einer strafrechtlichen Verfolgung sein? Schon jetzt ist es strafbar, wenn man mit nicht geringen Mengen erwischt wird. Der eigentliche Profiteur des Dopings, n\u00e4mlich der betr\u00fcgende Sportler, der anschlie\u00dfend Preisgelder erh\u00e4lt und Werbevertr\u00e4ge abschlie\u00dft, der also seine Einnahmen durch Betrug au\u00dferordentlich erh\u00f6ht, soll schadlos davonkommen? Das kann ich nicht verstehen. Deshalb ist das Selbstdoping das zentrale Element dieses Gesetzentwurfs. Genau diesen Punkt m\u00fcssen wir umsetzen, um die Betr\u00fcger im Sport endlich dranzukriegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245812,"sequence":476,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245813,"sequence":477,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Auch die uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit ist wichtig und richtig. Ich will auf das Argument, das Sie eben angesprochen haben, eingehen, weil das sozusagen der Klassikerfall ist: das Asthmaspray der Ehefrau oder des Kindes. Zum Thema \u201eAsthma im Leistungssport\u201c k\u00f6nnte man jetzt wirklich viel erz\u00e4hlen; darauf will ich verzichten. Aber ich will zumindest darauf hinweisen: Im Gesetzentwurf steht, dass lediglich das Mitsichf\u00fchren von Dopingmitteln noch nicht strafbar ist; es muss auch nachgewiesen werden, dass es in der Absicht mit sich gef\u00fchrt wird,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245814,"sequence":478,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Mit Vorsatz!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245815,"sequence":479,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"es nicht der Frau zu bringen, sondern es selber zur Leistungssteigerung und Wettbewerbsverzerrung zu nutzen. Deshalb ist der klassische Asthmafall eben kein Fall, der gegen die uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit in Stellung gebracht werden kann.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245816,"sequence":480,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch leicht zu verstehen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245817,"sequence":481,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also ist es ein Schongesetz, oder wie?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245818,"sequence":482,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das Gesetz erfasst nicht nur den deutschen Spitzensport, nicht nur die in Deutschland Trainingskontrollen unterliegenden Sportler, die, deren erhebliche Einnahmen in ihrem Sport ihr Einkommen darstellen; auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Spitzensportler, die bei uns Dopingmittel oder Dopingmethoden anwenden, gilt das Strafrecht. Also - an all diejenigen, die diesbez\u00fcglich verunsichert waren - gleiches Recht f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr die, die in Deutschland trainieren.\n\nEin zweiter Punkt, der wichtig ist - Herr de Maizi\u00e8re hat das zumindest schon angedeutet -: Das Gesetz wird die Strafbarkeit des Handelns der Helfer und Hinterm\u00e4nner weiter versch\u00e4rfen. Kein Sportler - zumindest ist mir keiner bekannt - braut sich im Keller in einer Drogenk\u00fcche seine eigene Dopingsubstanz. Es sind vielmehr organisierte Untergrundlabore, Dopingdealer, um die es geht; ein bl\u00fchender Gesch\u00e4ftszweig. Deshalb werden wir - das kommt in dem Gesetzentwurf zum Ausdruck - das gesamte Treiben dieser Branche unter Strafe stellen, also das Herstellen, das Handeltreiben, das Ver\u00e4u\u00dfern und das Abgeben von Dopingmitteln.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245819,"sequence":483,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245820,"sequence":484,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In schweren F\u00e4llen - bedauerlicherweise zeigt uns die Geschichte des Dopings, dass es diese F\u00e4lle in der Vergangenheit gegeben hat -, wenn zum Beispiel Dopingmittel an Kinder und Jugendliche abgegeben werden, droht den Dealern sogar eine Freiheitsstrafe von bis zu zehn Jahren. Das ist ebenfalls ein wichtiger Aspekt unseres Gesetzentwurfs.\n\nDer dritte Punkt, der mir wichtig ist - man muss es erw\u00e4hnen, um Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen, die in der \u00f6ffentlichen Debatte immer wieder entstehen, Dinge, die nicht wahrer werden dadurch, dass sie immer wiederholt werden -: Wir st\u00e4rken mit dem Gesetz die Sportverb\u00e4nde im Kampf gegen das Doping. In Zukunft sollen n\u00e4mlich die Gerichte und die Staatsanwaltschaften ihre Informationen \u00fcber Dopingt\u00e4ter an die Nationale Anti Doping Agentur \u00fcbermitteln k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem st\u00e4rken wir die Schiedsgerichtsbarkeit; das ist schon erw\u00e4hnt worden. Es gab in der Vergangenheit dort erhebliche rechtliche Unsicherheiten. Dadurch, dass wir dazu eine Regelung ins Gesetz aufnehmen, ist jetzt klargestellt: Grunds\u00e4tzlich ist es in Ordnung, dass Sportler vor einem Wettkampf vereinbaren, dass die Schiedsgerichte zust\u00e4ndig sind. Wenn es dann tats\u00e4chlich zu einem Dopingfall kommt, ist klar, dass das sportinterne Sanktionssystem greifen wird. Das ist letztlich ein wichtiger Punkt f\u00fcr die Verb\u00e4nde und ihre Organisationen. Gerade daran wird besonders deutlich, dass wir den Kampf gegen das Doping auch deshalb versch\u00e4rfen, weil wir die Rolle der Verb\u00e4nde st\u00e4rken wollen und auch staatliche Mittel nutzen wollen, um das Doping zu bek\u00e4mpfen.\n\nIch finde auch, wir haben es uns nicht leicht gemacht mit diesem Gesetzentwurf; das kann man nun wirklich nicht sagen. Ich wei\u00df gar nicht, wie lange die Politik bereits \u00fcber dieses Thema diskutiert. Vielleicht - so empfinde ich das - hat sie auch zu lange gez\u00f6gert, diesen Schritt zu gehen. Aber ich bin froh, dass wir uns jetzt dazu entschlossen haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245821,"sequence":485,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Freitag [SPD]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245822,"sequence":486,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mir auch absolut sicher - dar\u00fcber braucht mich niemand zu belehren -, dass das Strafrecht kein Allheilmittel ist, um gesellschaftliche Probleme zu l\u00f6sen. Es ist lediglich das letzte Mittel. Ich bin aber genauso davon \u00fcberzeugt, dass gerade beim Doping das Strafrecht seinen Zweck erf\u00fcllen kann. Denn T\u00e4ter handeln hier weder spontan noch aus irgendwelchen ideologischen Motiven. Sie handeln sehr \u00fcberlegt und auch sehr berechnend. Gerade bei solchen potenziellen Straft\u00e4tern kann die drohende Strafe abschreckende Wirkung haben und damit einen Rechtsbruch verhindern. Auch darum geht es.\n\nViele Sportlerinnen und Sportler unterst\u00fctzen unseren Gesetzentwurf","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245823,"sequence":487,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und viele nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245824,"sequence":488,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und haben das \u00f6ffentlich deutlich gemacht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245825,"sequence":489,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr viele!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245826,"sequence":490,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt auch welche, die ihn nicht unterst\u00fctzen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245827,"sequence":491,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245828,"sequence":492,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist gut, dass man offen dar\u00fcber diskutieren kann. Aber ich w\u00fcrde einfach darum bitten, sich mit den Argumenten der einen und der anderen auseinanderzusetzen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245829,"sequence":493,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir genauso wie Sie!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245830,"sequence":494,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir vielleicht besser als Sie!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245831,"sequence":495,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein Argument, das eben eingef\u00fchrt wurde, ist das sogenannte Negativdoping. Negativdoping besteht darin, dass man nicht selber dopt, sondern seinem Konkurrenten etwas unterjubelt, der dann bei einem Dopingtest auff\u00e4llt und aus dem Verkehr gezogen wird. Es wird jetzt so getan, als sei das die gro\u00dfe Gefahr, als k\u00f6nnte man durch die uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit pl\u00f6tzlich Missbrauchsgefahren T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245832,"sequence":496,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245833,"sequence":497,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Wohl wahr ist auch, dass das auch jetzt schon strafbar ist.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245834,"sequence":498,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen nicht unserer Meinung sein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245835,"sequence":499,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wohl wahr ist auch, dass man schon jetzt jemandem Dopingmittel in die Tasche schieben kann, wenn man das unbedingt will; denn das sind auch schon nicht geringe Mengen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245836,"sequence":500,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245837,"sequence":501,"sitzung":107,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn, zu behaupten, das sei eine neue Gefahr. So etwas ist auch jetzt schon strafbar. Deshalb wird das nicht dazu f\u00fchren, dass dieses Gesetz nicht sinnvoll ist oder dass wir in irgendeiner Weise Gefahren im Sport entstehen lassen, die es so nicht gibt und die nicht verantwortbar w\u00e4ren. Ganz im Gegenteil: Das Gesetz ist bitter notwendig. Es ist bedauerlich, dass dieses Gesetz notwendig geworden ist, aber es war auch \u00fcberf\u00e4llig. Es ist gut, wenn wir den Kampf gegen das Doping jetzt auf die Art und Weise versch\u00e4rfen und zusammen mit dem Sport fortf\u00fchren.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245838,"sequence":502,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245839,"sequence":503,"sitzung":107,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Mutlu das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245840,"sequence":504,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als gr\u00fcne Bundestagsfraktion - das gilt auch f\u00fcr die gr\u00fcnen Landtagsfraktionen \u00fcberall im Land - setzen wir uns f\u00fcr einen sauberen und fairen Sport ein. Wir lehnen - wie sicherlich alle in diesem Hause - Doping im Sport konsequent ab. Aber wir sind dennoch der Auffassung, dass der vorgelegte Gesetzentwurf weder in seiner Konstruktion \u00fcberzeugend ist noch das Problem des Dopings in seiner Vielfalt angehen kann.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245841,"sequence":505,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245842,"sequence":506,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt den Ursachen beizukommen, legen Sie die strafrechtliche Axt an die Symptome. Uns Gr\u00fcne geht es nicht um die Symptome, sondern um die konsequente und konkrete nachhaltige Beseitigung der Ursachen des Dopings. Daf\u00fcr ist das Strafrecht nicht geeignet.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245843,"sequence":507,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245844,"sequence":508,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir lesen Monat f\u00fcr Monat in den Medien \u00fcber Dopingf\u00e4lle. Was \u00e4ndert sich im Sport? Ziehen die Verb\u00e4nde Konsequenzen? Leider nicht! Als Paradebeispiel kann der Fall von Lance Armstrong genannt werden. Nicht einmal dieser riesige Dopingskandal hat zu einem echten und ernsthaften Umdenken im Profiradsport gef\u00fchrt. Seit einigen Monaten stehen auch die Mannschaftssportarten im Fokus der Fachmedien.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245845,"sequence":509,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Umso mehr brauchen wir das Anti-Doping-Gesetz! Umso mehr!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245846,"sequence":510,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Frankreich und Kanada wird \u00fcber das Doping im Rugby geredet. In den USA findet eine Debatte \u00fcber American Football statt. Ich bin der Auffassung, dass auch in Deutschland diese Diskussion f\u00e4llig ist, besonders im Bereich des Amateur- und Profifu\u00dfballs.\n\nSchauen wir doch einmal genau hin: Es f\u00e4ngt damit an, dass Fu\u00dfballer die 90 Minuten auf dem Feld inzwischen nur noch mit starken Schmerzmitteln durchhalten k\u00f6nnen. Ist das Spielmanipulation? Ist das Verf\u00e4lschung des Ergebnisses? Warum nicht? Sicherlich! Ich frage mich auch: Was ist das f\u00fcr ein Sport, in dem Sportler vorsorglich zu starken Medikamenten und Schmerzmitteln greifen m\u00fcssen, damit sie \u00fcberhaupt die 90 Minuten im Wettkampf bestehen k\u00f6nnen? Wer behauptet, dass Doping im Fu\u00dfball aufgrund der Komplexit\u00e4t der Bewegungen keine Rolle spielt, der behauptet schlichtweg Unfug.\n\nWir alle wissen: Doping und \u00e4hnliche Manipulationen im sportlichen Wettbewerb - wir haben es vorhin geh\u00f6rt - gef\u00e4hrden den Sport und die Integrit\u00e4t des Sports.  Auch deshalb ist und muss der Kampf gegen Doping eine der zentralen Aufgaben von uns, aber auch des Sports und der Sportverb\u00e4nde sein. In diesem Sinne ist Ihr Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung des Dopings meiner Ansicht nach weder stimmig noch zielf\u00fchrend.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245847,"sequence":511,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245848,"sequence":512,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte das dadurch verdeutlichen, dass ich den Kampf gegen Doping mit der seit Jahren \u00fcberf\u00e4lligen Reform der Leistungssportf\u00f6rderung verkn\u00fcpfe, die derzeit in Arbeit ist. Auf der einen Seite wissen wir, dass Doping in erster Linie eine Folge des gigantischen Leistungs- und Erfolgsdrucks im Sport ist. Auf der anderen Seite wollen Sie, Herr de Maizi\u00e8re, F\u00f6rdermechanismen f\u00fcr den Spitzensport noch st\u00e4rker auf Medaillen und Erfolg ausrichten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245849,"sequence":513,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch mehr Medikamente!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245850,"sequence":514,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passt nicht zusammen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245851,"sequence":515,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245852,"sequence":516,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn wenn wir davon ausgehen, dass im internationalen Spitzensport Doping nicht die Ausnahme, sondern eher die Regel ist, dann wird die einseitige Ausrichtung der Sportf\u00f6rderung auf Medaillen und Erfolg auch in unserem Land nicht f\u00fcr weniger, sondern f\u00fcr mehr Doping sorgen. Das ist die traurige Realit\u00e4t, die die Minister - einer von Ihnen ist noch anwesend - wahrnehmen und ernst nehmen sollten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245853,"sequence":517,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245854,"sequence":518,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, es ist doch eine Binsenwahrheit, dass der Griff zum Strafrecht stets - wenn \u00fcberhaupt - nur der letzte Schritt sein sollte. Ich will stichpunktartig auf einige kritikw\u00fcrdige Punkte eingehen.\n\nStichwort \u201eBesitzstrafbarkeit\u201c: Dieses Instrument ist schon beim Cannabis gescheitert. Warum sollte es beim Doping funktionieren?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245855,"sequence":519,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245856,"sequence":520,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stichwort \u201eVerbot des Selbstdopings\u201c: Das Verbot des Selbstdopings ber\u00fchrt das verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte Recht auf Selbstbesch\u00e4digung. Wir vermissen eine Abw\u00e4gung, warum gerade Sportlerinnen und Sportler im Spitzensport im Gegensatz zu allen anderen Sportlern bzw. Menschen ihre eigene Gesundheit nicht gef\u00e4hrden d\u00fcrfen sollen.\n\nStichwort \u201eFairness im Sport\u201c: Welches verfassungsrechtliche Schutzgut stellt Fairness im Sport dar? Ihr Versuch, Fairness im Sport per Gesetz strafrechtlich sch\u00fctzen zu wollen, \u00e4hnelt dem Versuch, Pudding an die Wand des Bundestages zu nageln. Das wird weder dem Pudding noch der Fairness n\u00fctzen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245857,"sequence":521,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245858,"sequence":522,"sitzung":107,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem Bundestag auch nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245859,"sequence":523,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch bei den Vorschl\u00e4gen aus den L\u00e4ndern m\u00fcssen wir genau hinschauen. Die Einf\u00fchrung einer Kronzeugenregelung beispielsweise lehnen wir ab.\n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung zu den B\u00fcrgerrechten der Athletinnen und Athleten. F\u00fcr uns gelten die B\u00fcrgerrechte auch f\u00fcr Athletinnen und Athleten. Mit Ihrem Gesetzentwurf schaffen Sie im Endeffekt den gl\u00e4sernen Athleten. Auch das k\u00f6nnen wir nicht guthei\u00dfen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245860,"sequence":524,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245861,"sequence":525,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, statt das Strafrecht zu bem\u00fchen, m\u00fcssen wir uns insbesondere mit der Leistungsspirale im Sport und den eigentlichen Ursachen des Dopings auseinandersetzen. Dazu geh\u00f6rt auch der Wille, die Dopingvergangenheit unseres Landes, und zwar in Ost und West, l\u00fcckenlos aufzuarbeiten. Ich nenne nur das Stichwort \u201eFreiburg\u201c. Insofern sollten wir umfassender an die Sache herangehen.\n\nLassen Sie uns in diesem Zusammenhang auch \u00fcber Sportbetrug und Spielmanipulation reden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245862,"sequence":526,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir bereits!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245863,"sequence":527,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Herr Minister hat es zwar gerade angek\u00fcndigt, aber ich verstehe nicht, warum es nur Ank\u00fcndigungen gibt, statt schon zur Tat zu schreiten. Denn Sportbetrug und Spielmanipulation sind eines der Kernprobleme des Dopings. Wir meinen deshalb, dass Sportbetrug zwingend als Tatbestand eingef\u00fchrt werden soll.\n\nIch komme zum Schluss. Der Zweck des Anti-Doping-Gesetzes ist insbesondere auf den Schutz des wirtschaftlichen Wettbewerbs des Sports vor unlauterer Manipulation auszurichten. Denn im kommerziellen Sport werden Milliarden umgesetzt. Es geht nicht um die olympische Idee und sportliche Ideale, sondern um knallharten Profit. Deshalb sollten wir versuchen, das in unserer Arbeit und in der Gesetzgebung abzubilden, statt nur das Strafrecht zu bem\u00fchen und den Blick einseitig auf die Sportlerinnen und Sportler zu richten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245864,"sequence":528,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245865,"sequence":529,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Mutlu. - Sch\u00f6nen guten Morgen von mir, liebe Kolleginnen und Kollegen und auch Ihnen, unseren G\u00e4sten!\n\nDer n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Reinhard Grindel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245866,"sequence":530,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245867,"sequence":531,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei dem Gesetzentwurf geht es im Kern vor allem um eine Frage: Reicht es beim Kampf gegen Doping aus, allein auf die Sportgerichtsbarkeit zu setzen, oder brauchen wir, gerade wenn es um den dopenden Sportler geht, dazu auch die Mittel des Strafrechts?\n\nWir m\u00fcssen es schon ernst nehmen, dass der DOSB unsere Gesetzesinitiative ablehnt und damit sagt: Wir brauchen das Strafrecht nicht. Lasst uns das Dopingproblem mit unseren Mitteln l\u00f6sen, den Mitteln des Sportrechts. Ist also im Gro\u00dfen und Ganzen alles in Ordnung?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245868,"sequence":532,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie schaffen es ja nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245869,"sequence":533,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang wird meines Erachtens eine Studie der Deutschen Sporthochschule und der Sporthilfe in der \u00d6ffentlichkeit viel zu wenig beachtet. Im Rahmen dieser Studie ist in einem streng anonymisierten Verfahren Spitzensportlern die entscheidende Frage gestellt worden: Greifen Sie regelm\u00e4\u00dfig zu Dopingmitteln? - Mit Nein antworteten 53,4 Prozent, mit Ja 5,9 Prozent, keine Antwort gaben 40,7 Prozent. Angesichts solcher Zahlen kann man wohl eher nicht davon reden, dass alles in Ordnung ist. Ein so gro\u00dfes Dunkelfeld darf sich der deutsche Sport nicht leisten. Deshalb m\u00fcssen wir, auch mit den Mitteln des Strafrechts, den Kampf gegen das Selbstdoping von Sportlern mit aller Entschiedenheit f\u00fchren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245870,"sequence":534,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245871,"sequence":535,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite, vor allem von Strafrechtsprofessoren vorgetragene Kritik lautet: Ihr schafft mit der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs ein v\u00f6llig neues Rechtsgut, das im Strafrecht nichts verloren hat. - Was v\u00f6llig \u00fcbersehen wird, auch von Ihnen, Frau K\u00fcnast, in Ihrem heutigen Aufsatz: Wir kennen seit langem den Schutz des wirtschaftlich fairen Wettbewerbs, wie ihn \u00a7 299 des Strafgesetzbuches regelt. Wir diskutieren \u00fcber einen neuen \u00a7 299 a - Bek\u00e4mpfung der Korruption im Gesundheitswesen -, mit dem wir das Vertrauen der Patienten in die Integrit\u00e4t heilberuflicher Entscheidungen auch mit den Mitteln des Strafrechts sch\u00fctzen wollen. Ist es da so abwegig, auch die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs und das Vertrauen der Menschen darauf zu sch\u00fctzen?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245872,"sequence":536,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist etwas anderes!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245873,"sequence":537,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle kommt es auf die gesellschaftliche Bedeutung des Sports an. Wo sind denn die Integrationskr\u00e4fte in unserer Gesellschaft, die f\u00fcr Zusammenhalt und ein St\u00fcck Heimat sorgen? Kirchen, Gewerkschaften und Parteien verlieren Mitglieder. Bei den Sportvereinen ist die Zahl trotz einer negativen demografischen Entwicklung stabil, im Fu\u00dfball steigt sie sogar. Wo versammeln sich noch \u00e4ltere und j\u00fcngere Menschen, Frauen und M\u00e4nner, \u00c4rmere und Besserverdienende, Menschen mit und ohne Migrationshintergrund? Es ist beim Sport.\n\nGlauben wir tats\u00e4chlich, dass sich unsere Gesellschaft positiv entwickelt, wenn wir nur noch auf digitale soziale Netzwerke setzen? Sind es in Wahrheit nicht unsere Vereine, vor allem die Sportvereine, bei denen wirklich soziale Kompetenzen vermittelt werden? Warum setzen sich denn die h\u00f6chsten Repr\u00e4sentanten unseres Landes daf\u00fcr ein, dass Olympische Spiele oder eine Fu\u00dfball-europameisterschaft in Deutschland stattfinden? Weil von einem solchen Leuchtturmprojekt eine gro\u00dfe Strahlkraft, eine gro\u00dfe Anziehungskraft ausgeht, die gerade Kinder und Jugendliche motivieren wird, Sport in Vereinen zu betreiben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245874,"sequence":538,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245875,"sequence":539,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber all das wird scheitern, wenn die Menschen, gerade die jungen Menschen, den Glauben an Fairness im Sport, den Glauben an die Zuf\u00e4lligkeit des Ergebnisses, an die Lauterkeit unserer Spitzensportler verlieren. Wer als dopender Sportler an den Fundamenten des Sports r\u00fcttelt, wer das mit F\u00fc\u00dfen tritt, woran vor allem junge Menschen glauben, der muss eben nicht nur aus dem sportlichen Wettbewerb ausgeschlossen werden, sondern der und seine m\u00f6glichen Hinterm\u00e4nner m\u00fcssen auch die volle H\u00e4rte des Rechtsstaats sp\u00fcren, weil wir nur so die Integrit\u00e4t und die Integrationskraft des Sports bewahren k\u00f6nnen. Das ist das Kernanliegen unseres Gesetzentwurfs.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245876,"sequence":540,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245877,"sequence":541,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs wird nicht nur von Doping, sondern auch von Spielmanipulation bedroht. CDU\/CSU und SPD haben deshalb in ihrem Koalitionsvertrag verankert:\n\nDoping und Spielmanipulationen zerst\u00f6ren die ethisch-moralischen Werte des Sports \u2026 Deshalb werden wir weitergehende strafrechtliche Regelungen beim Kampf gegen Doping und Spielmanipulation schaffen.\n\nIch bin Ihnen, Herr Minister de Maizi\u00e8re, dankbar, dass Sie angek\u00fcndigt haben, dass wir hier Initiativen erwarten d\u00fcrfen. Lieber Herr Kollege Maas, es w\u00e4re auch nicht verkehrt gewesen, wenn Sie sich dem hier am Rednerpult angeschlossen h\u00e4tten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245878,"sequence":542,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war heute nicht das Thema, Herr Kollege!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245879,"sequence":543,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gehe davon aus, dass Sie das tun werden. Um es ganz klar zu sagen: Wir m\u00f6chten, dass der Koalitionsvertrag eins zu eins umgesetzt wird, ein Anliegen, das Sie, Herr Maas, auch bei anderer Gelegenheit immer wieder einfordern.\n\nIch sage noch einmal: Wer die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs sch\u00fctzen will, muss das auch tun, wenn es um Spielmanipulation geht. Auch die bedroht unseren Sport.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245880,"sequence":544,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245881,"sequence":545,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das werden wir auch tun!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245882,"sequence":546,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun werden schon vor der ersten Lesung unseres Gesetzentwurfs Sammelklagen angedroht, was immer man darunter verstehen mag. Via FAZ wird uns von den Leichtathleten Betty Heidler und Robert Harting mitgeteilt - ich zitiere -:\n\nDie uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit l\u00f6se bei Athleten erhebliche \u00c4ngste aus, sich trotz Fehlens jeder Dopingabsicht strafbar zu machen \u2026 Zudem m\u00fcsse die Doping-Absicht zur Voraussetzung einer strafgerichtlichen Verurteilung gemacht werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245883,"sequence":547,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist sie doch!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245884,"sequence":548,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Heidler sei Jurastudentin, ist in der FAZ zu lesen. Dann wird sie den Spruch kennen: Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245885,"sequence":549,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245886,"sequence":550,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sie das tun w\u00fcrde, w\u00fcrde sie in \u00a7 3 des Anti-Doping-Gesetzes auf eine klare Regelung sto\u00dfen: Die Besitzstrafbarkeit setzt voraus, dass der Erwerb oder Besitz des Dopingmittels zum \u201eZwecke des Dopings\u201c erfolgt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245887,"sequence":551,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245888,"sequence":552,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen bildet!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245889,"sequence":553,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt also nicht nur auf die Verwirklichung des objektiven Tatbestandes an, sondern auch auf die des subjektiven Tatbestands. Folglich hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung des Anti-Doping-Gesetzes:\n\nDas Verbot erfasst nur die F\u00e4lle, in denen die Sportlerin oder der Sportler beabsichtigt, das Dopingmittel ohne medizinische Indikation bei sich anzuwenden oder anwenden zu lassen, um sich in einem Wettbewerb des organisierten Sports einen Vorteil zu verschaffen.\n\nAlso ist die Forderung, die die beiden Sportler via FAZ transportieren, bereits erf\u00fcllt. Ich muss schon sagen: Wenn man so massiv die Politik angreift, wie das die Athleten tun, muss man sich vorher, finde ich, ein bisschen kundig machen, was wirklich im Gesetz steht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245890,"sequence":554,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245891,"sequence":555,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245892,"sequence":556,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nicht verschweigen, dass man an der Beteuerung der beiden Athleten zweifeln kann, man sei ja f\u00fcr einen entschiedenen Antidopingkampf, wenn man liest, wie sie Sportgerichtsbarkeit und Strafgerichte in ihrer Stellungnahme gegeneinander ausspielen. Da hei\u00dft es in der Stellungnahme: Wir verstehen nicht, weshalb die Politik der verbandsrechtlichen Sportgerichtsbarkeit hilft. - Ich sage: Wer die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs sch\u00fctzen will, der muss die Sportgerichtsbarkeit st\u00e4rken.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245893,"sequence":557,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245894,"sequence":558,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein des Dopings \u00fcberf\u00fchrter Sportler muss sofort aus dem Wettbewerb genommen werden. Deshalb ist der Grundsatz des Strict Liability zwingend n\u00f6tig. Wenn im K\u00f6rper des Sportlers Dopingmittel gefunden werden, dann gilt das als Anscheinsbeweis mit der Folge des sofortigen Ausschlusses vom Wettbewerb. Da kann man doch nicht zwei oder drei Jahre auf ein Strafurteil warten und zusehen, wie einer mit unfairen Mitteln Titel um -Titel erringt. Dieser Zusammenhang ist doch naheliegend.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245895,"sequence":559,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245896,"sequence":560,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schaffen deshalb f\u00fcr Schiedsvereinbarungen und Schiedsgerichte eine klare gesetzliche Grundlage und kommen damit Erwartungen der Gerichte im Fall -Pechstein nach. Wir sollten die Hinweise von Experten ernst nehmen und im Ausschuss dar\u00fcber reden, ob wir die Rechtsgrundlage m\u00f6glicherweise nicht im Anti-Doping-Gesetz, sondern in der Zivilprozessordnung schaffen, weil es bei Streitigkeiten eben nicht nur um Doping, sondern auch um Abl\u00f6sesummen von Sportlern oder den Streit um Nominierungen f\u00fcr sportliche Gro\u00dfveranstaltungen geht.\n\nIch will einmal auf eines hinweisen: Wir sind vor wenigen Wochen mit dem Sportausschuss beim CAS in Lausanne gewesen. Dort haben uns f\u00fchrende Repr\u00e4sentanten - alle Fraktionen waren ja bei der Reise vertreten - versichert, dass es beim CAS zu entscheidenden Reformen kommen wird, die klarmachen, dass der CAS unabh\u00e4ngig und nicht verb\u00e4ndeabh\u00e4ngig ist. Damit wird auch Bedenken von deutschen Gerichten Rechnung getragen.\n\nZum Schluss will ich noch mal auf die Athletin Betty Heidler zur\u00fcckkommen und ihr Pl\u00e4doyer in der FAZ. Sie sagt dort - und meint das wohl offensichtlich ernst -, dass unser Anti-Doping-Gesetz sich negativ auf die j\u00fcngere Generation auswirken werde:\n\nKinder und Jugendliche werden sich eher f\u00fcr Hobbysport entscheiden als sich in den Testpool aufnehmen lassen.\n\nGemeint ist der Testpool, der die Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass man \u00fcberhaupt Adressat dieses Anti-Doping-Gesetzes ist. Wir wollen ja nicht den Freizeitl\u00e4ufer beim Berlin-Marathon in den Blick nehmen, weil der nicht geeignet ist, die Integrit\u00e4t des Sports zu bedrohen,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245897,"sequence":561,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245898,"sequence":562,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern eben den Spitzenathleten, dem gerade die jungen Menschen nacheifern.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245899,"sequence":563,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja jetzt Unsinn, Herr Grindel! Alle laufen mit beim Marathon, und das st\u00f6rt die Integrit\u00e4t nicht?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245900,"sequence":564,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, Sie zeigen in Ihrem Aufsatz in der FAZ, dass Sie wenig begriffen haben, worum es hier geht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245901,"sequence":565,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihren Augen hat eine Frau noch nie irgendwas begriffen, Herr Grindel!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245902,"sequence":566,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nat\u00fcrlich ein gravierender Unterschied, ob Sie jemanden haben, der als Spitzensportler durch Doping Wettbewerbe beeinflusst,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245903,"sequence":567,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245904,"sequence":568,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"auf die Millionen von Menschen schauen, oder ob ein Hobbysportler Nahrungserg\u00e4nzungsmittel nimmt mit Substanzen, die man nicht nehmen darf.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245905,"sequence":569,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doping ist Doping!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245906,"sequence":570,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein ganz zentraler Unterschied. Sie haben einfach - das m\u00fcssen Sie einmal zugeben - den ganzen Ansatz unseres Anti-Doping-Gesetzes nicht verstanden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245907,"sequence":571,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Leider!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245908,"sequence":572,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist leider das Problem.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245909,"sequence":573,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245910,"sequence":574,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was w\u00fcrden wir ohne Sie machen?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245911,"sequence":575,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Mir zuh\u00f6ren, Herr Mutlu. Das w\u00e4re schon ein erster Schritt. Dann w\u00fcrde man auch ohne Schmerzmittel - um das zu sagen - jede Ihrer Reden gut \u00fcberstehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245912,"sequence":576,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245913,"sequence":577,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gott sei Dank ist das nicht ansteckend!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245914,"sequence":578,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will jetzt, Frau Pr\u00e4sidentin, mit vollem Ernst noch einen Schlussgedanken zu diesem Zitat von Frau Heidler formulieren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245915,"sequence":579,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Aber einen kurzen Gedanken.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245916,"sequence":580,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Wir wollen, dass gerade in den Jugendst\u00fctzpunkten - hier geht es um junge Menschen -, in denen sich entscheidet, ob aus jungen begabten Athleten Spitzensportler werden, gute Pr\u00e4ventionsarbeit geleistet wird. Wir wollen, dass sich Jugendliche f\u00fcr den Spitzensport entscheiden, gerade weil sie wissen, dass es hier in Deutschland sauber und sportlich fair zugeht, dass am Ende der Beste gewinnt und nicht der mit den skrupellosesten \u00c4rzten im Hintergrund.\n\nEin letzter Gedanke: Herr Harting l\u00e4sst sich mit den folgenden Worten zitieren - das muss man sich wirklich auf der Zunge zergehen lassen -:\n\nDie Welt ist genervt vom deutschen Anti-Doping-Kampf.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245917,"sequence":581,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Unfassbar!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245918,"sequence":582,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu kann ich nur sagen: Hoffentlich ist die Welt genervt;","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245919,"sequence":583,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245920,"sequence":584,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"denn Weltmeister im Antidopingkampf zu sein, ist vielleicht noch ein bisschen wichtiger, als Weltmeister im Diskuswurf zu sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245921,"sequence":585,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245922,"sequence":586,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Reinhard Grindel. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Frank Tempel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245923,"sequence":587,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245924,"sequence":588,"sitzung":107,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport ist offensichtlich ein gemeinsames politisches Ziel aller Fraktionen im Deutschen Bundestag. Dabei geht es, wie geh\u00f6rt, um Fairness und Chancengleichheit im sportlichen Wettbewerb. Und es geht um die Glaubw\u00fcrdigkeit und Vorbildfunktion des Sports, insbesondere des Spitzensports. Es geht nat\u00fcrlich auch um wirtschaftliche Faktoren, wenn letztendlich aufgrund von Doping F\u00f6rdermittel, Geh\u00e4lter oder Pr\u00e4mien bezogen werden und nicht dopende Sportler deswegen keinen Zugang zu diesen Einnahmen haben. Aber der absolut vorrangigste Zweck - ich hoffe wirklich, dass das alle so sehen - ist nicht der wirtschaftliche Aspekt, sondern der Schutz der Gesundheit von Sportlerinnen und Sportlern,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245925,"sequence":589,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245926,"sequence":590,"sitzung":107,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"und das, Herr Grindel, eben nicht nur im Leistungssport.\n\nNeu im Katalog der Ma\u00dfnahmen ist das Unter-Strafe Stellen von Selbstdoping, also die Strafanzeige f\u00fcr dopende Sportler im Wettbewerb des organisierten Sports. In etwas abgeschw\u00e4chter Form ist diese Forderung auch im Antrag meiner Fraktion, der Linken, enthalten. Wer meine Forderungen in der Drogenpolitik kennt, wei\u00df, dass ich erhebliche Zweifel an der generalpr\u00e4ventiven Wirkung von Verboten habe, also Zweifel daran, dass ein Verbot wirklich hilft, die Situation zu verbessern, also in diesem Fall die Dimensionen des Dopings im Sport zu verringern. An dieser Stelle richte ich ein Dankesch\u00f6n an meine Fraktion daf\u00fcr, dass ich diese Zweifel hier \u00e4u\u00dfern darf, dass ich diesen Aspekt in die Debatte einbringen darf. Nat\u00fcrlich haben viele Sportlerinnen und Sportler Angst vor Kriminalisierung, und die Linke nimmt diese Angst ernst, und zwar ohne Arroganz, Herr Grindel. Wir arbeiten mit den Sportlern zusammen und nicht \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245927,"sequence":591,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245928,"sequence":592,"sitzung":107,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht im Gegensatz zum Cannabisgebrauch nicht nur um eine potenzielle gesundheitliche Gef\u00e4hrdung des Sportlers, sondern eben auch um das Erlangen von Vorteilen zum Nachteil anderer. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir in der Debatte diskutieren.\n\nEs geht grunds\u00e4tzlich - das halte ich f\u00fcr genauso wichtig - um den Stellenwert des Sports in unserer Gesellschaft. Sehr schnell kann der Eindruck entstehen, dass der Kampf gegen Doping ein Thema des Spitzensports ist. Das ist aber falsch. Der Kampf gegen Doping muss sehr viel breiter angelegt werden; und sp\u00e4testens da wird uns das Strafrecht nicht mehr helfen. Ein Straftatbestand f\u00fcr Spitzensportler ist schnell beschlossen; aber gegen die Dopingnormalit\u00e4t im Breitensport werden ganz andere Anstrengungen notwendig sein.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245929,"sequence":593,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245930,"sequence":594,"sitzung":107,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Der gedopte Radsportler wird in der \u00d6ffentlichkeit schnell mit Verachtung und Entt\u00e4uschung \u00fcberh\u00e4uft und ist nun wohl bald auch ganz offiziell kriminell. Wie aber sieht es im Breitensport aus? Wer hat da eigentlich noch das Wissen, was Doping ist? Besuchen Sie einmal zu Hause die Fitnessstudios, und schauen Sie sich an, was dort passiert: F\u00fcr die einen ist der Proteinshake bereits Doping; f\u00fcr die anderen sind all die verschiedenen Kapseln, Pillen und Tr\u00f6pfchen, die es dort in sehr gro\u00dfer Anzahl und Auswahl gibt, v\u00f6llig normal. Wer sich ein wenig informiert, wei\u00df, dass man \u00fcber das Internet und \u00fcber das Ausland ganz schnell Mittelchen beziehen kann, die versprechen, dass der gew\u00fcnschte leistungssteigernde Effekt noch schneller eintritt.\n\nKaum einer wei\u00df aber, was diese Mittelchen tats\u00e4chlich alles bewirken. Es reicht, wenn auf der Verpackung steht: \u201eschnellere Fettverbrennung\u201c, \u201eschnellerer Muskelaufbau\u201c, \u201eschnellere Regeneration\u201c, und schon wird das Zeug gekauft. Damit wird viel Geld verdient. Ganz schnell geht es nicht mehr nur um Nahrungserg\u00e4nzungsprodukte - das Ganze \u00fcbrigens oft ohne Altersbeschr\u00e4nkung. Vielleicht steht noch auf der Verpackung, dass die angegebene Dosierung nicht \u00fcberschritten werden darf. Warum? - Das steht nicht drauf. Aus einigen Gespr\u00e4chen beim Training wei\u00df ich allerdings, dass auch dieser Hinweis oft ignoriert wird; denn vielleicht hilft viel ja doch viel, und die Zeitschriften sind voll von verlockenden Vorher-nachher-Bildern, gerade jetzt, im Fr\u00fchjahr.\n\nDoping, so der Eindruck, ist nur ein Ph\u00e4nomen des Profisports. Nein, der Kampf gegen Doping ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das ist in allererster Linie eine Frage der Pr\u00e4vention, eine Frage der Aufkl\u00e4rung und Bildung, auch bei Marathonl\u00e4ufern.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245931,"sequence":595,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245932,"sequence":596,"sitzung":107,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert deswegen wesentlich st\u00e4rkere Anstrengungen in diesen Bereichen.\n\nDie Einigkeit hier im Bundestag bei der Bek\u00e4mpfung des Dopings wird sich auch in den Fragen von Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention fortsetzen m\u00fcssen, selbst wenn es vielleicht Geld kostet. In der Fortsetzung eines Anti-Doping-Gesetzes m\u00fcssen geeignete Programme gefunden werden, die den gesundheitsf\u00f6rdernden Charakter des Sports wieder st\u00e4rken und die Akzeptanz des Dopings zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Die Werte m\u00fcssen sich wieder so ver\u00e4ndern, dass ein durchtrainierter Freizeitsportler oder Marathonl\u00e4ufer nicht mehr gefragt wird, was er einnimmt, sondern, wie oft er trainiert. Das ist die Integrit\u00e4t des Sports.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245933,"sequence":597,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245934,"sequence":598,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr m\u00fcsst euch besser absprechen! Der eine begr\u00fc\u00dft und der andere kritisiert!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245935,"sequence":599,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank Tempel. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dagmar Freitag f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245936,"sequence":600,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245937,"sequence":601,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland bekommt ein Anti-Doping-Gesetz. Das ist gut so aus vielerlei Gr\u00fcnden, aber vor allen Dingen auch wegen der sportpolitischen Vorgeschichte unseres Landes in Sachen Doping. Ich danke an dieser Stelle insbesondere den beteiligten Ministerien. Justizminister Heiko Maas hat schon zu Beginn seiner Amtszeit deutlich gemacht, dass ihm dieses Gesetzesvorhaben ein besonderes Anliegen ist. Dank auch an die Kolleginnen und Kollegen der Union f\u00fcr die Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245938,"sequence":602,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245939,"sequence":603,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bekommen ein Anti-Doping-Gesetz. Wir wissen: Es gibt viele, die lange auf ein solches Gesetz gewartet haben, und bekanntlich andere, die genauso lange versucht haben, es zu verhindern, bis heute \u00fcbrigens, und zwar mit fadenscheinigen bis hin zu absurden Argumenten, die auch durch st\u00e4ndige Wiederholung nicht wirklich besser werden. Das mittlerweile zu einer gewissen Ber\u00fchmtheit gelangte Asthmaspray ist ein Beispiel daf\u00fcr.\n\nNach rund zwei Jahrzehnten wirklich z\u00e4her Diskussionen vor allem mit Vertretern des organisierten Sports haben sich die Bef\u00fcrworter einer Dopingbek\u00e4mpfung, die durch rechtsstaatliche Instrumente unterst\u00fctzt wird, gegen jene durchgesetzt, die glauben machen wollen, der Sport k\u00f6nne das Problem alleine l\u00f6sen. Nach dieser Vorgeschichte muten \u00f6ffentliche Vorw\u00fcrfe, dieser Gesetzentwurf werde per Dekret durchgepeitscht, geradezu verzweifelt an. Ich empfehle an dieser Stelle etwas mehr Gelassenheit, man k\u00f6nnte auch sagen: etwas mehr Sportsgeist.\n\nZuk\u00fcnftig werden sich also dopende Sportler nicht nur vor der Sportgerichtsbarkeit verantworten m\u00fcssen, sondern k\u00f6nnen auch von staatlichen Ermittlungen und Sanktionen betroffen sein; denn die dopenden Sportler sind - wie mehrfach erw\u00e4hnt - diejenigen, die sich Vorteile verschaffen. Sie gelangen unverdient nicht nur zu Ruhm und Ehre, sondern auch zu Preisgeldern und Sponsorenvertr\u00e4gen. Leidtragende dieser Machenschaften sind die sauberen Athletinnen und Athleten. Sie werden um fast alles betrogen, f\u00fcr das sie jahrelang hart trainiert haben: um den unvergleichlichen Moment der Siegerehrung in einem voll besetzten Stadion, das Abspielen der Nationalhymne, Pr\u00e4mien, Werbevertr\u00e4ge.\n\nNat\u00fcrlich gibt es einen weiteren ganz gro\u00dfen Verlierer, n\u00e4mlich den Sport als Kulturgut in seiner ganzen Vielfalt, mit all seinen positiven Facetten und Eigenschaften sowie seinen Werten wie Chancengleichheit und Fairness.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245940,"sequence":604,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245941,"sequence":605,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Sport und andere haben sich lange eingeredet, den Dopingsumpf mit ihren eigenen Mitteln bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Wie wir wissen, waren sie nicht erfolgreich. Daher ist schon seit Jahren \u00fcber die Einf\u00fchrung eines entsprechenden Gesetzes diskutiert worden. Ein erster echter Anlauf hat dieses Problem im Jahre 2007 nicht beseitigen k\u00f6nnen; das wissen wir. Schon damals waren wir dem erbitterten Widerstand der Sportorganisationen ausgesetzt. Aber die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. Wir haben mehr Unterst\u00fctzung aus dem Sport und auch, Frau K\u00fcnast, von Sportlerinnen und Sportlern - ja, von Sportlerinnen und Sportlern, die sich ganz offensichtlich keine Sorgen um bestimmte Grenzwerte machen, m\u00f6glicherweise weil sie es nicht m\u00fcssen.\n\nJetzt also liegen umfassendere Ma\u00dfnahmen auf dem Tisch. Die Kernelemente sind genannt: Verbot von Selbstdoping und die uneingeschr\u00e4nkte Besitzstrafbarkeit von Dopingsubstanzen.\n\nWarum, bitte, sollte man Anabolika, Wachstumshormone und andere hochwirksame Medikamente oder Substanzen ohne jegliche medizinische Indikation zu Hause im Schrank liegen haben, wenn nicht zu Dopingzwecken?\n\nDieser Gesetzentwurf, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Signal einer Null-Toleranz-Politik, die ihren Namen auch verdient. Und das Gesetz wird nach rechtsstaatlichen Prinzipien die unbestritten schnellere Sportgerichtsbarkeit flankieren und erg\u00e4nzen","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245942,"sequence":606,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245943,"sequence":607,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird ja noch nicht einmal nach rechtsstaatlichen Prinzipien beraten!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245944,"sequence":608,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht - wie von interessierter Seite immer wieder betont wird - beeintr\u00e4chtigen.\n\nManchmal ist es geradezu erschreckend - der Kollege Grindel hat es erw\u00e4hnt -, wie wenig Sachkenntnis bei denjenigen vorhanden ist, die einen Konflikt zwischen Sportgerichtsbarkeit und staatlichen Gerichten herbeireden wollen,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245945,"sequence":609,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen schon aushalten, was andere an Fragen stellen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245946,"sequence":610,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"die offensichtlich nicht einmal den juristisch bedeutsamen Unterschied zwischen Fahrl\u00e4ssigkeit und Vorsatz zu kennen scheinen","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245947,"sequence":611,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erkl\u00e4ren Sie ihn hier bitte einmal! Aber mit allen Stufen des Vorsatzes! Und keinen Fehler machen! Es gibt drei Stufen des Vorsatzes! Begeben Sie sich nicht aufs Glatteis!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245948,"sequence":612,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"oder die ernsthaft behaupten, der Sport m\u00fcsse k\u00fcnftig vor dem Verh\u00e4ngen von Sanktionen den Ausgang eines Strafverfahrens abwarten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch mit Blick auf andere L\u00e4nder ist ein klarer Kurs gegen diese Seuche des Sports ein ganz starkes Signal. Eines sollte man n\u00e4mlich nicht untersch\u00e4tzen - auch darauf ist hingewiesen worden -: Man schaut schon darauf, wie Gesetzgeber und Regierung in Deutschland in Sachen Dopingbek\u00e4mpfung agieren. Wir haben die Nationale Anti Doping Agentur deshalb finanziell deutlich gest\u00e4rkt. Auch sie kann ihrer Arbeit besser nachgehen als in der Vergangenheit.\n\nMit diesem Ma\u00dfnahmenpaket im R\u00fccken appelliere ich auch an alle, die auf internationaler Ebene Gespr\u00e4che f\u00fchren: Werben Sie daf\u00fcr, dass dort \u00e4hnlich konsequent agiert wird, wie wir das jetzt in Deutschland tun.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245949,"sequence":613,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245950,"sequence":614,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit greifen wir im \u00dcbrigen eine v\u00f6llig berechtigte Forderung von Athletinnen und Athleten auf, die nat\u00fcrlich manchmal geradezu daran verzweifeln, wenn sie sehen, wie lax in anderen L\u00e4ndern auf dieser Welt mit diesem Problem umgegangen wird.\n\nWir sind also zuversichtlich - Herr Minister de Maizi\u00e8re hatte das auch angesprochen -, auch mit Blick auf unsere Olympiabewerbung, auf unsere Bewerbung um die Durchf\u00fchrung der Olympischen und der Paralympischen Sommerspiele in Deutschland, mit diesem Gesetz auf internationaler Ebene punkten zu k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Athleten sind selber daf\u00fcr verantwortlich, ob sie zu Dopingsubstanzen greifen oder nicht. Heutzutage wei\u00df jeder Spitzenathlet, jede Spitzenathletin, jeder Breitensportler durch unz\u00e4hlige Informations- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen nicht nur, dass Doping Betrug ist, sondern auch, dass es zu schwersten gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fchren kann. Auch in Deutschland hat Doping verheerende Spuren hinterlassen.\n\nIch denke, es ist unsere gemeinsame Aufgabe, alles daf\u00fcr zu tun, diesen Antidopingkampf zu einem Erfolg werden zu lassen. Deshalb sind wir entschlossen, nicht l\u00e4nger nur die Hinterm\u00e4nner, sondern auch den dopenden Sportler selber zur Rechenschaft zu ziehen. Denn wir reden hier nicht \u00fcber Kavaliersdelikte. Wir reden \u00fcber Betrug im sportlichen Wettbewerb, wo bislang mancher Athlet nach einer zweij\u00e4hrigen Sperre gut erholt und mindestens in alter sportlicher St\u00e4rke wieder ins Geschehen um Medaillen und Topplatzierungen eingegriffen hat - fast so, als sei nichts geschehen.\n\nWir haben aber auch im Blick, dass Eltern ihre Kinder mit gutem Gewissen zu einem leistungsorientierten Training schicken k\u00f6nnen wollen und dass die Vorbildwirkung erfolgreicher Sportler f\u00fcr junge Menschen mit dem klaren Bekenntnis zu einem sauberen Sport in unserem Land einhergeht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist die erste Lesung dieses Gesetzentwurfs. Im Sportausschuss wird es dazu in K\u00fcrze eine mehrst\u00fcndige \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung geben. Danach werden - auch das ist im parlamentarischen Verfahren \u00fcblich - die Fraktionen in den mitberatenden Aussch\u00fcssen und im federf\u00fchrenden Sportausschuss dar\u00fcber beraten, ob es m\u00f6glicherweise zu erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen kommt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245951,"sequence":615,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel Kronzeugenregelung!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245952,"sequence":616,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"- Man kann \u00fcber eine sportspezifische Kronzeugenregelung reden, Herr Kollege Schmidt; danke f\u00fcr die Anregung. Damit sto\u00dfen Sie bei mir auf offene Ohren, vielen Dank.\n\nAbschlie\u00dfend, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00fcrde ich mich pers\u00f6nlich wirklich sehr freuen, wenn die Diskussion wenigstens in der restlichen Zeit in etwas weniger aufgeregten Bahnen verlaufen w\u00fcrde als in den vergangenen zwei Jahrzehnten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245953,"sequence":617,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie waren jetzt sehr aufgeregt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245954,"sequence":618,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir waren doch sch\u00f6n ruhig bei Ihnen! Was wollen Sie denn noch?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245955,"sequence":619,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wie schon gesagt, Frau K\u00fcnast, ein bisschen mehr Sportsgeist. Das hilft immer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245956,"sequence":620,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245957,"sequence":621,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den haben wir gerade bewiesen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245958,"sequence":622,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dagmar Freitag. - N\u00e4chste Rednerin: Renate K\u00fcnast f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245959,"sequence":623,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So, jetzt ein bisschen mehr Sportsgeist!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245960,"sequence":624,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt Sportsgeist!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245961,"sequence":625,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich irritiert, dass sich diejenigen, die hier wegen jedes Wortes der Kritik beleidigt sind","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245962,"sequence":626,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist denn beleidigt? Um Gottes willen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245963,"sequence":627,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ein bisschen waren Sie schon beleidigt -, hier hinstellen und beklagen, man w\u00fcrde den Unterschied zwischen Fahrl\u00e4ssigkeit und Vors\u00e4tzlichkeit nicht kennen. Auch Sie haben ihn nicht definiert, meine Liebe.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245964,"sequence":628,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch nicht meine Aufgabe!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245965,"sequence":629,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, Sie haben schon ein bisschen beleidigt gewirkt.\n\nFrau Freitag, weil Sie erkl\u00e4rt haben, der federf\u00fchrende Ausschuss w\u00fcrde dazu eine Anh\u00f6rung machen und danach k\u00f6nnten alle Mitglieder, auch die des mitberatenden Ausschusses, sehen, was noch ver\u00e4ndert werden k\u00f6nne, darf ich Ihnen als Kollegin Ausschussvorsitzende sagen:","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245966,"sequence":630,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist normal!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245967,"sequence":631,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche mir, dass Ihre Reaktion auf meine Bitte, eine gemeinsame Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren - so etwas ist hier Brauch - nicht einfach ein Nein und der Hinweis ist, dass Sie auch nicht bereit sind, die Sitzung um eine Stunde zu verschieben, weil da schon etwas anderes sei. - Mir wurde signalisiert, die Mitglieder des Rechtsausschusses seien im Sportausschuss nicht erw\u00fcnscht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245968,"sequence":632,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245969,"sequence":633,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie \u00fcber Vorsatz, Fahrl\u00e4ssigkeit und das Strafgesetzbuch diskutieren wollen - das h\u00e4tte man auch im Rechtsausschuss machen k\u00f6nnen -, dann w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie die Mitglieder des Rechtsausschusses in die Diskussion einbeziehen w\u00fcrden und da kooperativ w\u00e4ren. Dann diskutiert es sich auch einfacher, sowohl sportpolitisch als auch rechtspolitisch.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245970,"sequence":634,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245971,"sequence":635,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Grindel, ein Satz von Ihnen, auch wenn ich mit dem, was Sie sagen, nicht immer einverstanden bin, hat mich schon beeindruckt. Sie haben gesagt: Ein so gro\u00dfes Dunkelfeld darf sich der deutsche Sport nicht leisten. - Da sind wir einer Meinung. Ich finde, dass das Wort \u201eSportbet\u00e4tigung\u201c nicht nur den Spitzensport, sondern auch den Breitensport einschlie\u00dft, der zur F\u00f6rderung der Gesundheit beitr\u00e4gt und Freude macht. Herr Grindel, Sie haben es angef\u00fchrt: Sport schafft Gemeinschaft, egal ob die Menschen in Berlin an der Schlossstra\u00dfe stehen und Boule spielen, ob sie Fu\u00dfball oder Volleyball spielen oder eben skaten gehen. All das schafft Gemeinsamkeit. Sich sportlich zu bet\u00e4tigen, ist nicht nur gesund, sondern macht auch pers\u00f6nlich Freude und schafft soziale Kontakte.\n\nWenn das der Fall ist, dann sollten wir genau schauen: Was regeln wir? Ist daf\u00fcr das Strafgesetzbuch das richtige Instrument? Ist es richtig, sich nur auf den Spitzensportler zu fokussieren? Ich pers\u00f6nlich glaube, dass nicht nur die Spitzensportlerinnen und Spitzensportler, von denen zumindest die Fu\u00dfballer, wie es \u00d6zcan Mutlu sagt, Schmerz- und Eisgel brauchen, um die 90 Minuten \u00fcberhaupt zu \u00fcberstehen, Vorbilder sind. Die meisten denken sicherlich: Bis dorthin komme ich sowieso nicht. - Sind nicht vielmehr die Breitensportler das Vorbild? Wenn das so ist, m\u00fcssen wir uns sehr genau \u00fcberlegen, was wir wie regeln.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245972,"sequence":636,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245973,"sequence":637,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will ein paar Punkte herausgreifen. Ich meine, wir m\u00fcssen uns als Erstes fragen: Wie funktioniert Rechtspolitik? Ich denke, dass ein neues Strafrecht den Kern der Rechtspolitik betrifft. Dabei stellt sich die Frage: Was regeln wir eigentlich? Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, ob diese Regelung, die einen Straftatbestand formuliert, tats\u00e4chlich legitim ist, also dem Rechtsg\u00fcterschutz dient.\n\nIch will jemanden zitieren, der Ihnen nicht fremd ist, Winfried Hassemer, fr\u00fcherer Richter am Bundesverfassungsgericht, der einmal in einem Sondervotum geschrieben hat:\n\nDer Strafgesetzgeber ist in der Wahl der Anl\u00e4sse und der Ziele seines Handelns nicht frei; er ist beschr\u00e4nkt auf den Schutz elementarer Werte des -Gemeinschaftslebens \u2026, auf die Sicherung der Grundlagen einer geordneten Gesellschaft  \u2026 und die Bewahrung wichtiger Gemeinschaftsbelange \u2026 Danach muss eine Strafnorm nicht nur ein legitimes Ziel der Allgemeinheit verfolgen, das Grund und Rechtfertigung f\u00fcr die strafgesetzliche Einschr\u00e4nkung der b\u00fcrgerlichen Freiheit ist. Es muss sich -zudem um einen wichtigen Belang, um einen elementaren Wert, um eine Grundlage unseres Zusammenlebens handeln.\n\nIn \u00a7 1 Ihres Gesetzentwurfes steht: Die Fairness und Chancengleichheit bei Sportwettbewerben ist zu sichern. - Sch\u00f6n, gut, richtig. Aber sind Fairness und Chancengleichheit im Sport wirklich die elementaren Werte unseres Gesellschaftslebens, die elementaren, ordnenden Prinzipien? Ich meine, nein.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245974,"sequence":638,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245975,"sequence":639,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fairness im Sport zu sch\u00fctzen ist kein Fall f\u00fcrs Strafgesetzbuch. Das betrifft nicht nur die Fairness, sondern auch die Integrit\u00e4t, das Image und das Ansehen. Das sch\u00fctzen wir auch in anderen Lebensbereichen nicht. Die Beispiele, die Sie, Herr Grindel, genannt haben, -waren viel wirtschaftsbezogener als der Begriff der Fairness an dieser Stelle. Ich meine, dass bez\u00fcglich des -Fairnessbegriffes nicht Staatsanwalt und Polizei als Allererste das Wort haben sollten, sondern dass ein dopingfreier fairer Sport Aufgabe des Sports selbst ist.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245976,"sequence":640,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist doch daran gescheitert!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245977,"sequence":641,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na ja, auch da kann man Druck machen. Es w\u00e4re ja das erste Mal, dass wir Leute wie Armstrong jahrzehntelang die Berge herauffahren lassen, ohne von ihnen Dopingproben zu nehmen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245978,"sequence":642,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat Proben abgegeben! Er ist nur nicht positiv getestet worden!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245979,"sequence":643,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir dann sagen, dass es an dieser Stelle gescheitert ist, dann k\u00f6nnte man Regeln f\u00fcr die Schiedsgerichtsbarkeit aufstellen, ohne zus\u00e4tzliche Straftatbest\u00e4nde.\n\nHerr Tempel hat auf einen anderen Bereich hingewiesen, n\u00e4mlich auf die leistungssteigernden Mittel, die unsere Jugendlichen in diesen Muckibuden nehmen. Insbesondere Jungen glauben, nur wenn sie muskul\u00f6s aussehen, seien sie toll. Ein Irrtum - Jugendschutz, Aufkl\u00e4rung und Aufl\u00f6sung solcher Buden sind n\u00f6tig. Die Polizei sagt: In diesen Buden stehen eigentlich mehrere Apotheken. - Ich glaube, dass es um diese Vorbilder geht, um Menschen, die meinen, dass man mit diesen und jenen Mitteln anders aussieht und besser sein kann.\n\nDann reden Sie \u00fcber die Gesundheit der Sportlerinnen und Sportler. Ja, klar, die Gesundheit von Menschen ist sch\u00fctzenswert. Aber wie kommen wir eigentlich dazu, dass wir den Erwerb und Besitz von Stoffen, die f\u00fcr alle anderen Sportmuffel oder meinetwegen Marathonl\u00e4ufer erlaubt, legal und nicht rezeptpflichtig sind, \u00fcber Doping f\u00fcr den Spitzensport und Wettbewerb strafbar machen? Ich habe damit rechtliche Probleme. Ich meine nicht die Dopingkontrolle und den Ausschluss von Wettbewerben. Ich habe damit Probleme, dass wir Stoffe mit dem Aspekt der Gesundheit je nach Person unterschiedlich beurteilen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245980,"sequence":644,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245981,"sequence":645,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, meine Damen und Herren, dass wir zu einem Sonderstrafrecht kommen, das so nicht zu rechtfertigen ist. Sie k\u00f6nnen es der NADA \u00fcberlassen, zu definieren, wer der Trainingskontrolle unterliegt. Nur: Sind dann Dinge strafbar, die vorher nicht strafbar waren?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245982,"sequence":646,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Reinhard Grindel [CDU\/CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245983,"sequence":647,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Redezeit.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245984,"sequence":648,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einen letzten Satz sagen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245985,"sequence":649,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Erlauben Sie eine Zwischenfrage des werten Kollegen Grindel?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245986,"sequence":650,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach \u00fcberzogener Redezeit noch eine Zwischenfrage!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245987,"sequence":651,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245988,"sequence":652,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00e4me nie auf die Idee, mich zu melden, um auf den Ablauf von Redezeit hinzuweisen, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245989,"sequence":653,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, nie.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245990,"sequence":654,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnte sich auch einmal gegen mich selbst richten.\n\nFrau Kollegin K\u00fcnast, ich unternehme noch einmal einen Versuch. In diesem Gesetzentwurf wird die Einnahme von Dopingsubstanzen bei Breitensportlern wie bei Spitzensportlern v\u00f6llig gleich behandelt. Sie ist nat\u00fcrlich von dem Recht auf Selbstsch\u00e4digung als Ausdruck der allgemeinen menschlichen Handlungsfreiheit umfasst. Sind Sie bereit, nach dem Studium des Gesetzentwurfs, mir zuzustimmen, dass das nicht der entscheidende Punkt ist? Die Selbstsch\u00e4digung mag gesundheitlich bedenklich sein, sie ist aber verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig. Das entscheidende Rechtsgut, um das es hier geht, ist die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbes, die Ausstrahlung auf Millionen von Menschen. Sie haben die wirtschaftliche Bedeutung angesprochen. Auch wir bewegen im Sport Milliardenbetr\u00e4ge. Sind Sie nicht doch bereit, sich dem Gedanken etwas zu n\u00e4hern, dass ein Lance Armstrong in seiner Zeit und in seiner Sportart oder ein Olympiasieger","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245991,"sequence":655,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder Jan Ullrich!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245992,"sequence":656,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"als Vorbild f\u00fcr Kinder und Jugendliche - auch in ihrer wirtschaftlichen Bedeutung f\u00fcr den Sport - etwas anderes ist als ein normaler Freizeitl\u00e4ufer beim Berlin-Marathon?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245993,"sequence":657,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245994,"sequence":658,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich ist das etwas anderes. Sp\u00e4testens beim Berlin-Marathon stellen Sie aber fest, dass da auch andere als Fritz Krause oder Fritz Kuhn mitlaufen. Da laufen auch ber\u00fchmtere Menschen mit, zum Beispiel die afrikanischen L\u00e4ufer.\n\nIch gebe auch zu, dass Sie nicht alles beim Doping strafbar machen. Ich habe aber gerade versucht, auszuf\u00fchren, dass Fairness im Sport, auf die Sie rekurrieren, f\u00fcr mich kein Regelungsgegenstand des Strafgesetzbuches sein kann. Ich wollte auch sagen, dass Sie mir zu unbestimmt sind, wenn Sie von erheblichem Umfang von Geld sprechen. Dann haben Sie gesagt, dass Sie aus Fairnessgr\u00fcnden, damit es praktikabel ist, die rechtliche Rolle der Verb\u00e4nde st\u00e4rken wollen. Da stellt sich mir die Frage: Wo haben wir in anderen Straftatbest\u00e4nden zum Beispiel die Rolle der Umweltverb\u00e4nde gest\u00e4rkt? Das sind lauter rechtliche Fragen. Ich glaube, dass Sie sich mit der Regel auf das Glatteis begeben. Wir w\u00e4ren besser beraten, wenn wir \u00fcber eine Schlie\u00dfung der L\u00fccken im Sportbetrug reden w\u00fcrden. Da gibt es Ansatzpunkte. Die anderen finanziellen Interessen, die Beantwortung der Frage der Dopingkontrolle und der Frage, wer ausgeschlossen wird, sind meines Erachtens eine Aufgabe des gro\u00dfen internationalen Wirtschaftszweiges Sport selbst.\n\nIch fasse zusammen: Wir sollten Regelungen im Strafgesetzbuch auf den Kern dessen reduzieren, was vertretbar und vergleichbar ist. Lassen Sie uns kein Sonderrecht schaffen, sondern nur eine Regelung in Bezug auf Sportbetrug. Ich bin gerne bereit, \u00fcber alle diese Punkte zu diskutieren, aber dann bitte sch\u00f6n in einer gemeinsamen Anh\u00f6rung, Frau Freitag.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":245995,"sequence":659,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245996,"sequence":660,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht mehr ohne Redezeit!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245997,"sequence":661,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Renate K\u00fcnast. - Herr Grosse-Br\u00f6mer, Ihre Kollegen haben l\u00e4nger \u00fcberzogen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":245998,"sequence":662,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das kann nicht sein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":245999,"sequence":663,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Doch, das kann ich beweisen. -","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246000,"sequence":664,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246001,"sequence":665,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, halten Sie sich bitte an die Redezeiten. Wir haben noch zig Punkte auf der Tagesordnung.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246002,"sequence":666,"sitzung":107,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass Sie das nach der Rede von Frau K\u00fcnast noch einmal betonen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246003,"sequence":667,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile jetzt Stephan Mayer von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246004,"sequence":668,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich werde alles daransetzen, die Redezeit einzuhalten. - Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass der Entwurf eines Anti-Doping-Gesetzes eine gute und wichtige Grundlage f\u00fcr die Verbesserung und die Erweiterung des Kampfes gegen die Hydra Doping ist. Ich bin auch der \u00dcberzeugung, dass es wichtig ist, Fragen stellen zu k\u00f6nnen. Sowohl vor der Einbringung eines Gesetzentwurfs als auch im parlamentarischen Verfahren muss es erlaubt sein, Fragen zu stellen und Bedenken anzubringen.\n\nVon der heutigen Debatte muss das klare Signal ausgehen: Wir als Deutscher Bundestag sind uns einig, dass es in Deutschland null Toleranz gegen\u00fcber Doping gibt. - Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf setzen wir die Vereinbarung des Koalitionsvertrags konsequent um. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir weitergehende strafrechtliche Regelungen zur Bek\u00e4mpfung des Dopings, aber auch zur Bek\u00e4mpfung der Spielmanipulation schaffen; dazu m\u00f6chte ich sp\u00e4ter noch etwas mehr sagen. Der Ansatz, dass man gegen das Milliardengesch\u00e4ft der Spiel- und Sportwettenmanipulationen konsequent vorgeht, ist mindestens ebenso wichtig wie das Anti-Doping-Gesetz.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246005,"sequence":669,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir ja auch!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246006,"sequence":670,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zeiten sind vorbei, in denen man den Sport, zum Beispiel den Fu\u00dfball, als sch\u00f6nste Nebensache der Welt bezeichnete. Der Sport, vor allem der Spitzensport, ist mittlerweile ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen, das nicht mehr wegzudenken ist. In einer Gesellschaft wie der unsrigen, die immer heterogener wird, in der Partikularinteressen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen und in der es immer schwieriger wird, einen Gro\u00dfteil der Gesellschaft hinter bestimmten gesellschaftlichen Ereignissen und Ph\u00e4nomenen zu versammeln, kommt dem Sport, sowohl dem Breitensport als auch dem Spitzensport, aus meiner Sicht in vielerlei Hinsicht eine eminent wichtige Rolle zu.\n\nEs kann nicht bestritten werden, dass in einer sehr medial gepr\u00e4gten Gesellschaft wie der deutschen bzw. der westeurop\u00e4ischen Vorbilder im Bereich des Spitzensports f\u00fcr unsere Jugend, f\u00fcr Heranwachsende, aber auch f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt ausgesprochen wichtig sind; denn nach diesen Vorbildern richten sich Millionen von Menschen in Deutschland. Deswegen kann man die Hydra Doping nicht einfach dem organisierten Sport \u00fcberlassen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Hier darf der Staat nicht wegschauen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246007,"sequence":671,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246008,"sequence":672,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wichtig, dass wir uns an einen Dreiklang aus Pr\u00e4vention, Kontrolle und Sanktionen halten. Pr\u00e4vention muss betont und ausgebaut werden. Kontrolle und Sanktionen spielen eine wichtige Rolle. Eine Versch\u00e4rfung des Strafrechts f\u00fcr 7 000 Spitzensportler mag durchaus angebracht sein, aber ich bin der \u00dcberzeugung, dass es zu kurz gesprungen ist, wenn man erwartet, dass man nur mit Mitteln des Strafrechts die Hydra Doping wirklich effektiv bek\u00e4mpfen kann.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246009,"sequence":673,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246010,"sequence":674,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246011,"sequence":675,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen einen gro\u00dfen Instrumentenkasten. Wir m\u00fcssen uns neben dem wichtigen Anti-Doping-Gesetz mit Sicherheit auch intensiver dar\u00fcber austauschen, was wir insbesondere im Bereich der Pr\u00e4vention noch machen k\u00f6nnen. Ich bin der Meinung, dass wir durchaus stolz darauf sein k\u00f6nnen, dass es uns gelungen ist, der Nationalen Anti Doping Agentur im Haushalt 2015 mehr als 6,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246012,"sequence":676,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246013,"sequence":677,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht aber nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246014,"sequence":678,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da kommt der Einwand \u201eDas reicht aber nicht!\u201c Ich m\u00f6chte ja gar nicht sagen, Sie h\u00e4tten nicht recht. Es mag sein, dass dies noch nicht reicht, aber es ist ein sch\u00f6ner Schritt, wenn man seitens des Bundes den Ansatz f\u00fcr die NADA von 2014 - da waren es noch 3,3 Millionen Euro - auf 2015 fast verdoppelt.\n\nIch m\u00f6chte dazusagen, dass bei aller Klage \u00fcber unzureichende strafrechtliche M\u00f6glichkeiten, den Dopings\u00fcndern zu Leibe zu r\u00fccken, die Finanzierung der NADA in den letzten Jahren ein Trauerspiel war. Wie sich dabei die Wirtschaft und die L\u00e4nder ins Geb\u00fcsch geschlagen haben, war wirklich unw\u00fcrdig.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246015,"sequence":679,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie recht! Das kann doch die Wirtschaft mal selber bezahlen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246016,"sequence":680,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich bin durchaus dieser Meinung, Frau K\u00fcnast. Sie sehen ja, es gibt gar nicht so viele Kontroversen. Es gibt durchaus auch \u00dcberschneidungen. Ich bin auch der Meinung, dass die Wirtschaft hier noch mehr tun kann, dass vor allem aber auch die L\u00e4nder noch st\u00e4rker gefordert sind.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, die Sportgerichtsbarkeit ist ein scharfes Schwert. Ich bin nach wie vor der festen \u00dcberzeugung: Man kann dem einzelnen Sportler - dem Spitzensportler - nichts Schlimmeres antun, als ihn nicht in die Lage zu versetzen, seinen Spitzensport, von dem er ja h\u00e4ufig lebt, der h\u00e4ufig seine Existenz- und Lebensgrundlage ist, weiter auszu\u00fcben. Nach dem neuen WADA-Code ist schon beim ersten Vergehen eine vierj\u00e4hrige Sperre angesagt. Das bedeutet, um dies einmal klar und offen zu sagen, f\u00fcr viele Spitzensportler das Ende der Karriere. Wenn jemand vier Jahre lang an keinem Wettkampf mehr teilnehmen kann, dann kann er an sich einpacken.\n\nDas Drohpotenzial der Sportgerichtsbarkeit ist aus meiner Sicht schon sehr gro\u00df. Es darf nicht untersch\u00e4tzt werden, und ich denke, wir m\u00fcssen aufpassen - auch im laufenden Diskussionsprozess bez\u00fcglich dieses Gesetzentwurfes -, dass wir die Sportgerichtsbarkeit nicht aush\u00f6hlen. Der Strict-liability-Grundsatz, der anders ist als im Strafrecht und klar besagt, dass jeder Sportler sofort dran ist und eine vierj\u00e4hrige Sperre aufgebrummt bekommt, unabh\u00e4ngig davon, ob ihm die pers\u00f6nliche Schuld des Dopings nachgewiesen werden kann - allein das Vorhandensein der Dopingsubstanzen in seinem K\u00f6rper gen\u00fcgt, um ihn vier Jahre lang zu sperren -, ist aus meiner Sicht schon ein sehr, sehr scharfes und schneidendes Schwert. Deshalb wird, denke ich, intensiv darauf zu achten sein, wie sich das Verh\u00e4ltnis zwischen Sport- und Strafgerichtsbarkeit weiter entwickelt.\n\nIch bin auch der festen \u00dcberzeugung, dass der entscheidende Schutzzweck dieses Gesetzes die Fairness, die Chancengleichheit und die Integrit\u00e4t des Sports sein m\u00fcssen. Es gibt aber auch noch offene Fragen, und diese m\u00fcssen gestellt werden, zum Beispiel, was den T\u00e4terkreis betrifft. Ist es angezeigt, wenn es um strafrechtliche Sanktionsmechanismen geht, die vom Staat aus betrieben werden, dass der T\u00e4terkreis nicht vom Staat, sondern allein dadurch bestimmt wird, welcher Sportler einem Nationalkader angeh\u00f6rt und welcher nicht? Man \u00fcberl\u00e4sst es nach diesem Gesetz also den Verb\u00e4nden, festzulegen, wer \u00fcberhaupt tauglicher T\u00e4ter sein kann. Das ist eine offene Frage, \u00fcber die wir noch sprechen m\u00fcssen.\n\nAuch die Frage, welche Einnahmen \u00fcberhaupt einen erheblichen Umfang darstellen, die dann zur Strafbarkeit f\u00fchren, muss, denke ich, n\u00e4her er\u00f6rtert werden. Sehr umfassend ist bereits \u00fcber die Schiedsgerichtsklausel gesprochen worden, \u00fcber den omin\u00f6sen \u00a7 11. Ich habe -Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Ansinnen bzw. den Wunsch des organisierten Sports, dass man diese Schiedsgerichtsklausel schafft, insbesondere im Lichte der beiden Urteile des Landgerichts M\u00fcnchen und des Oberlandesgerichts M\u00fcnchen vom 15. Januar 2015 zur Causa Pechstein. Ich bin aber auch der Meinung, dass man sich schon noch intensiv ansehen muss, ob die Vorgaben, die die beiden Gerichte in ihrem Urteil bzw. Zwischenurteil gemacht haben, insbesondere, was die Ausgestaltung des Internationalen Sportgerichtshofes, des CAS, betrifft, wirklich erf\u00fcllt sind. Ich h\u00f6re es ja gern, wenn es hei\u00dft, der CAS sagt zu, er werde alle Auflagen erf\u00fcllen; aber insbesondere dazu, was das Recht auf den gesetzlichen Richter und die Ausgewogenheit bei der Besetzung der Richter beim CAS anbelangt, habe ich noch Fragen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246017,"sequence":681,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Zweifel sind berechtigt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246018,"sequence":682,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass es ein guter und wichtiger Gesetzentwurf ist, der uns jetzt f\u00fcr die weitere Debatte vorliegt. Es gibt noch offene Fragen. Wichtig ist mir, dass wir uns intensiv auch der Schaffung strafrechtlicher Regelungen zur Bek\u00e4mpfung der Spielmanipula-tionen annehmen. Daf\u00fcr gibt es meines Erachtens einen sehr tauglichen Gesetzentwurf der Bayerischen Staatsregierung, dem man n\u00e4hertreten sollte. In diesem Sinne sollten wir die weitere Debatte konstruktiv und sachlich f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246019,"sequence":683,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246020,"sequence":684,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Stephan Mayer. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246021,"sequence":685,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246022,"sequence":686,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es freut mich sehr, dass wir hier zur ersten Lesung des Entwurfs eines Anti-Doping-Gesetzes zusammengekommen sind, womit wir - auch das m\u00f6chte ich einmal sagen - einer langj\u00e4hrigen Forderung der SPD-Bundestagsfraktion nachkommen. Dieses Gesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird ein Meilenstein f\u00fcr einen sauberen und fairen Spitzensport.\n\nIch m\u00f6chte meine Rede beginnen mit einem Dankesch\u00f6n, und zwar mit einem Dankesch\u00f6n an all diejenigen, die sich unerm\u00fcdlich engagiert haben, seit mittlerweile zwei Jahrzehnten, f\u00fcr ein Anti-Doping-Gesetz und gegen Doping.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246023,"sequence":687,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede Rede f\u00e4ngt mit einem Dank an!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246024,"sequence":688,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte allen voran auch einmal unserer gesch\u00e4tzten Kollegin Dagmar Freitag ganz herzlich Danke sch\u00f6n sagen,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246025,"sequence":689,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246026,"sequence":690,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"weil ich wei\u00df, liebe Dagmar - und das wissen wir alle -, dass du dich seit zwei Jahrzehnten wie keine andere, aber mit vielen anderen zusammen f\u00fcr einen sauberen Sport engagierst. Es ist ganz besonders dein Verdienst, dass wir heute die erste Lesung des Entwurfs eines Anti-Doping-Gesetz haben; daf\u00fcr ein Dankesch\u00f6n.\n\nZu danken ist auch den beiden Bundesministern. Der Bundesminister des Innern und der Bundesminister der Justiz haben einen wirklich hervorragenden Entwurf vorgelegt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246027,"sequence":691,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben f\u00fcnf Minuten! Da k\u00f6nnen Sie noch lange danken!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246028,"sequence":692,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dank geh\u00f6rt auch zu einer guten Kultur des gemeinsamen Diskutierens hier.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246029,"sequence":693,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246030,"sequence":694,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen finde ich es wichtig, mit einem Dank zu beginnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246031,"sequence":695,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen auch einmal dankbar sein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246032,"sequence":696,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte dem Eindruck widersprechen, dass wir hier etwas machen und diskutieren, ohne Vertreterinnen und Vertreter des Sports einzubeziehen. Wir haben dieses Anti-Doping-Gesetz mit vielen Sportlerinnen und Sportlern, mit vielen Sportverb\u00e4nden diskutiert. Das, was wir heute vorlegen, ist auch mit Sportlerinnen und Sportlern ausreichend debattiert; denn die haben wie kein anderer ein Interesse daran, dass wir einen sauberen Sport bekommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246033,"sequence":697,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann auch mal der Opposition danken! Die tr\u00e4gt auch was dazu bei!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246034,"sequence":698,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich danke auch der Opposition, lieber Herr Hahn, dass wir gemeinsam und konstruktiv hier \u00fcber ein Anti-Doping-Gesetz sprechen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246035,"sequence":699,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246036,"sequence":700,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist schon viel gesprochen worden. Ich m\u00f6chte aber noch einmal betonen - weil es ja um den Gesetzeszweck geht, darum, warum wir f\u00fcr den Sport das Strafrecht brauchen -, dass insbesondere der Leistungssport eine Vorbildfunktion hat wie kein anderer. Der Sport motiviert Menschen, sich selber sportlich zu bet\u00e4tigen oder ihren Idolen nachzueifern. Der Leistungssport motiviert den Breitensport und uns alle.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sportlerinnen und Sportler, die dopen, missbrauchen diese Vorbildfunktion. Sie verraten die gesellschaftlichen Werte, die mit dem Sport einhergehen und die der Sport verk\u00f6rpert, wie Fairness und Teamgeist. Deswegen ist es unsere Aufgabe, hier auch regelnd einzugreifen; denn wenn angesichts gedopter Sportlerinnen und Sportler die Botschaft lautet: \u201eMotivation und Training reichen nicht aus. Nicht wer sich anstrengt, kommt aufs Siegertreppchen, sondern nur wer dopt, kann seine Ziele erreichen\u201c, dann ist das eine Gefahr f\u00fcr den Sport.\n\nIch will ganz offen sagen: F\u00fcr mich pers\u00f6nlich zeigt das Beispiel Tour de France - Lance Armstrong ist schon genannt worden - doch, wie, wenn gedopt wird, nicht nur das Interesse am Sport, sondern auch die Vorbildfunktion verloren geht, man irgendwann keine Lust mehr hat, zuzuschauen oder mitzufiebern. Deswegen sind wir, der Gesetzgeber, gefragt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246037,"sequence":701,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246038,"sequence":702,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau K\u00fcnast, wir brauchen das Strafrecht. Ich geh\u00f6re wirklich zu denjenigen - wie viele andere in diesem Hause -, die ganz klar der Auffassung sind, die in dem Zitat von Herrn Hassemer zum Ausdruck kommt: Das Strafrecht ist die Ultima Ratio. - Wir machen es uns ja nicht leicht mit dem Strafrecht, sondern haben \u00fcber das Thema Doping Jahrzehnte sorgf\u00e4ltig miteinander diskutiert. Aber wir m\u00fcssen doch zur Kenntnis nehmen, dass es trotz umfassender Kampagnen, trotz Ma\u00dfnahmen der Sportverb\u00e4nde, trotz der vielen Initiativen der letzten Jahre und Jahrzehnte nicht m\u00f6glich war, Doping im Spitzensport vollst\u00e4ndig und letztlich effektiv zu bek\u00e4mpfen. Der Grund war meiner Meinung nach sicherlich auch, dass den dopenden Sportlerinnen und Sportlern eben keine strafrechtlichen Konsequenzen drohen, sondern nur der Ausschluss aus den Wettk\u00e4mpfen. Deswegen ist es notwendig und richtig, dass wir, um die Integrit\u00e4t des Sports zu sch\u00fctzen, auch zum Strafrecht greifen. Wir signalisieren damit - und das ist eine wichtige Botschaft f\u00fcr den gesamten Sport -: Wer dopt, landet nicht auf dem Siegertreppchen, sondern gegebenenfalls auch im Gef\u00e4ngnis. - Ja, das ist eine harte Strafe; aber das ist angebracht und richtig an dieser Stelle.\n\nZwei Bemerkungen noch: Der Sport ist damit nicht aus der Verantwortung heraus. Wir \u00fcbernehmen nicht die Verantwortung f\u00fcr den Sport, sondern wir st\u00e4rken den Sport dadurch, dass wir die Schiedsgerichte st\u00e4rken. Wir st\u00e4rken auch die Verb\u00e4nde; sie werden durch die Erg\u00e4nzung des Strafrechts auch in ihren eigenen Ma\u00dfnahmen gest\u00e4rkt.\n\nEs ist richtig, dass wir zwischen Amateur- und Freizeitsportlern auf der einen Seite und Spitzensportlern auf der anderen Seite differenzieren. Hier sind Sie inkonsequent, liebe Frau K\u00fcnast, weil Sie einerseits sagen, wir br\u00e4uchten das Strafrecht gar nicht, und uns andererseits vorwerfen, dass wir den Breitensport nicht einbeziehen. Wir beziehen den Breitensport bewusst nicht ein, weil wir der Auffassung sind, dass es ganz entscheidend auf die Vorbildfunktion des Spitzensports ankommt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246039,"sequence":703,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gar nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246040,"sequence":704,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein allerletzter Punkt: Wer sagt, dass dieser Gesetzentwurf nicht ausreichend ist, weil wir das eigentlich international regeln m\u00fcssen, der geht auch einen Schritt zu kurz. Wir wollen in Deutschland damit anfangen; wir beginnen hier. Wir wollen, wie es eben so sch\u00f6n hie\u00df, Weltmeister im Kampf gegen Doping werden, und deswegen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir daf\u00fcr ein Vorbild auf internationaler Ebene werden.\n\nWir werden gute Beratungen haben und noch in diesem Jahr ein gutes Anti-Doping-Gesetz auf den Weg bringen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246041,"sequence":705,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246042,"sequence":706,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem sie sich jetzt bedankt hat, bedanke ich mich auch bei der Rednerin, bei Eva H\u00f6gl. - Als n\u00e4chster Redner kommt jetzt Dieter Stier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246043,"sequence":707,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246044,"sequence":708,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieter, eine Minute!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246045,"sequence":709,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Mit dem vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport legen wir unsere Sto\u00dfrichtung zugunsten eines dopingfreien Sports deutlich fest.\n\nDoping ist heutzutage keine bittere Pille mehr, sondern ein hochgradig pr\u00e4zisiertes und auf molekularbiologische Prozesse abgestimmtes System von k\u00f6rperlichen Leistungssteigerungen. Das Wettrennen um die Zeit hat zugenommen. Immer neue Dopingsubstanzen werden in Kellerlaboren schneller produziert und in Umlauf gebracht, als irgendeine Antidopingagentur sie auf Verbotslisten setzen kann.\n\nUnumwunden ist zun\u00e4chst festzustellen, dass der heute vorliegende und von uns in erster Lesung zu beratende Entwurf eines Anti-Doping-Gesetzes eines der wichtigsten sportpolitischen Vorhaben der Gro\u00dfen Koalition ist.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246046,"sequence":710,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246047,"sequence":711,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wichtigste!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246048,"sequence":712,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland gibt es bislang kein eigenst\u00e4ndiges Gesetz gegen Doping, stattdessen wurde eine Reihe von Antidopingnormen in verschiedenen Grenzen, die zum Teil Strafen und Ermittlungen durch Beh\u00f6rden vorsehen, f\u00fcr sehr sinnvoll und auch ergiebig erachtet. Das sehr engmaschige Dopingkontrollsystem mit Trainings- und Wettkampfkontrollen stellt bisher ein wirkungsvolles Instrument zur Bek\u00e4mpfung von gezielter Leistungsmanipulation dar. 2007 wurde das Arzneimittelgesetz reformiert, welches das Doping und dessen Verbot in den staatlichen Rechtsbereich hineinbrachte. Das geschah auch deshalb, um den massiven Dopingvorf\u00e4llen der letzten Jahre Einhalt zu gebieten.\n\nDer NADA-Code, der WADA-Code und entsprechende Antidopingkonzepte und Pr\u00e4ventionsprogramme kosten hinsichtlich eines Fair Plays in unserem Sport viel Schwei\u00df und Geld. Deutschland beteiligt sich mit immensen j\u00e4hrlichen Summen - das ist Ihnen bekannt - auch finanziell an der Dopingbek\u00e4mpfung. Intensive und systematische Bem\u00fchungen auf der einen Seite und in den Medien offensichtlich nicht einzud\u00e4mmende Dopingskandale auf der anderen Seite kennzeichnen den Iststand.\n\nWie bereits viele Vorredner deutlich machten, sind es auch f\u00fcr mich weniger die generellen Vorbehalte als vielmehr die komplexen rechtlichen Detailfragen an den Scharnierstellen dieses Gesetzentwurfs, die mich umtreiben. Hier m\u00fcssen wir Antworten finden. Dies muss sich nat\u00fcrlich auch auf die Zeit auswirken, die f\u00fcr ein gr\u00fcndliches parlamentarisches Verfahren notwendig ist.\n\nWir m\u00fcssen das Gesetzesvorhaben an seinem Ziel bemessen, der Integrit\u00e4t des Sports zur Geltung zu verhelfen. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chten wir, die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion, deutlich machen, dass eine Integrit\u00e4t nicht dadurch hergestellt wird, dass jeder Sportler mit einem blo\u00dfen Strafma\u00df \u00fcberzogen wird. Das zu sch\u00fctzende Rechtsgut muss klar definiert sein, die Rechtsfolgen m\u00fcssen ableitbar sein und das Verfahren f\u00fcr einen funktionierenden Sport muss auch praxistauglich sein.\n\nWir kennen dabei die Herausforderungen. Es beginnt bei der Auswahl der Athleten und geht \u00fcber die Art der Kontrolle, die Qualit\u00e4t der Durchf\u00fchrung, die Festlegung der Analysemethoden und das Ergebnismanagement bis hin zur Sanktionierung. Wir haben das Problem der eindeutigen Nachweisbarkeit von bestimmten Dopingsub-stanzen. Die Tatfeststellung ist oft schwierig, und die Strafverfolgung ist nicht immer problemlos. Hinzu kommen auch internationale Vorbehalte, die, auch wenn sie unser Rechtsempfinden selbst sensibel ber\u00fchren, in der Waagschale zu ber\u00fccksichtigen sind. Warum sollte Deutschland gegen\u00fcber seinen Athleten mit Vollzugsstrenge vorgehen, w\u00e4hrend in anderen L\u00e4ndern die gesteuerte Regulierung von Epo - ob durch Xenongas oder Blutdoping - Tagesgesch\u00e4ft zu sein scheint?\n\nDas Institut f\u00fcr Biochemie der Deutschen Sporthochschule K\u00f6ln stellt fest, dass die Epo-Produktion durch gezielte Dopingma\u00dfnahmen innerhalb von 24 Stunden um den Faktor 1,6 - auf 160 Prozent - gesteigert werden kann: mehr Blutk\u00f6rperchen im K\u00f6rper, mehr Sauerstoff auf der Laufbahn. In der medialen Berichterstattung zeigt man mit dem Finger auf jene L\u00e4nder, die diesen Effekt offensichtlich kennen. Meine Damen und Herren, Sotschi hat uns gezeigt, was eine auf 160 Prozent gesteigerte Epo-Produktion f\u00fcr die Medaillentabelle bedeuten kann.\n\nViele Rechtsgutachten und Stellungnahmen haben den Entscheidungsprozess hin zum jetzigen Entwurf des Gesetzes begleitet. Es gibt Bedenken und skeptische Meinungen hinsichtlich der Durchschlagskraft eines solchen Gesetzes, aber auch seiner juristischen Haltbarkeit. Ich spreche mich deutlich daf\u00fcr aus, einen sauberen Sport und ehrliche Leistung auch gesetzlich zu untermauern; aber es muss uns fernliegen, Ermittlungsverfahren gegen jedermann heraufzubeschw\u00f6ren. Wir d\u00fcrfen das Augenma\u00df gegen\u00fcber den Athletinnen und Athleten - sie sind nun einmal die Adressaten dieses Gesetzes - nicht verlieren.\n\nEin abschlie\u00dfendes Ja zu diesem Gesetz begr\u00fcndet sich f\u00fcr mich vor allem in einem Punkt: Wir liefern mit dem Gesetz ein sportpolitisches Zeichen, damit bei uns, aber auch im Ausland unmissverst\u00e4ndlich feststeht: Der Gegner im Kampf gegen Doping im Spitzensport hat starke Muskeln, aber wir k\u00e4mpfen mit h\u00e4rteren Bandagen. Doping muss ein Ende haben.\n\nIm jetzigen Entwurf des Anti-Doping-Gesetzes haben wir uns, auch vor dem Hintergrund des Koalitionsvertrages, darauf geeinigt, zwei Dinge sinnlogisch miteinander zu verbinden: Auf der einen Seite soll Doping strafrechtlich st\u00e4rker verfolgt werden, auf der anderen Seite gilt es, der Spielmanipulation entgegenzutreten. Beides wollen wir gemeinsam im Gesetzgebungsverfahren zu einem Ziel f\u00fchren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246049,"sequence":713,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246050,"sequence":714,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein grunds\u00e4tzliches Problem der Dopingverfolgung bleibt, dass \u00fcber das, was verboten ist, nicht immer zeitgerecht Klarheit geschaffen werden kann. Dar\u00fcber gilt es nachzudenken; da gilt es, abzuw\u00e4gen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einige von Ihnen wissen, dass ich selbst Erfahrungen im Pferdesport sammeln durfte, im \u00dcbrigen eine Sportart, die seit vielen Jahren in nicht unerheblichem Ma\u00dfe mit H\u00f6chstleistungen und einer nicht geringen Medaillenausbeute zum Ansehen unseres Landes beigetragen hat. Hier haben wir es zum Beispiel nicht nur mit einem Athleten, dem Reiter, dem Fahrer, dem Voltigierer, zu tun, sondern es z\u00e4hlt auch der vierbeinige Kamerad zum Team.\n\nNun stellen Sie sich einmal vor - ich greife mir einfach mal den Kollegen Mutlu von der Opposition heraus -,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246051,"sequence":715,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin gespannt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246052,"sequence":716,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der Kollege Mutlu w\u00fcrde \u00e4hnlich erfolgreich reiten wie ich,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246053,"sequence":717,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246054,"sequence":718,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann reiten!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246055,"sequence":719,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber w\u00fcrde mir den Sieg im Wettbewerb neiden und es dadurch kundtun, dass er nachts durch die Stallgasse mit den Pferden geht, meinem Pferd ein Mittel mit einer verbotenen Substanz in die Futterkrippe gibt","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246056,"sequence":720,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"So was tue ich nicht! Ich bin doch kein Schuft!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246057,"sequence":721,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Der baut schon vor!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246058,"sequence":722,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder es ihm auf anderem Wege hilfreich verabreicht. Im Falle einer beim kommenden Wettbewerb stattfindenden Medikationskontrolle w\u00fcrde nat\u00fcrlich ich und nicht der Kollege zur Verantwortung gezogen. - Ich habe mich aus der Sicht eines Pferdesportlers diesbez\u00fcglich gefragt, wie wir uns hier die gesetzliche Regelung genau vorstellen. Auch die Beweisf\u00fchrung wird hier nicht einfach sein; das gilt auch f\u00fcr die Feststellung der T\u00e4terkreise.\n\nUm bei diesem Beispiel zu bleiben: Die Deutsche Reiterliche Vereinigung sieht beispielsweise keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, die Schiedsgerichtsbarkeit als fragw\u00fcrdig anzusehen. Die Unterschrift unter der Athleten-vereinbarung, verbunden mit der Zustimmung zur Schiedsgerichtsbarkeit, erfolgt hier weniger unter Druck als vielmehr in dem klaren Wissen, worauf man sich dabei einl\u00e4sst. Mit anderen Worten: Es stehen zwei Dinge gegen\u00fcber, n\u00e4mlich die verfassungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich der Schiedsgerichtsbarkeit auf der einen Seite und die bessere Praktikabilit\u00e4t der Schiedsgerichtsbarkeit auf der anderen Seite. Im Laufe der kommenden Beratungen wird sich also zeigen m\u00fcssen, wie es uns hier gelingt, beides so miteinander zu verbinden, dass damit in keinem Falle eine Athletenkarriere durch einen f\u00fcnf Jahre w\u00e4hrenden Strafprozess auf zweifelhafte Weise zerst\u00f6rt wird. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen - so banal es auch klingen mag -: In der Vergangenheit wurden benutzte Substanzen in einem M\u00fcsliriegel und in Zahnpasta nachgewiesen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246059,"sequence":723,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte nicht die Redezeit vergessen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246060,"sequence":724,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende, liebe Frau Pr\u00e4sidentin. Gestatten Sie mir noch einen Satz. - Da wir Sportpolitiker ja gelegentlich als sehr feinsinnige Menschen gelten,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246061,"sequence":725,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246062,"sequence":726,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend den Bogen von diesem Gesetzentwurf zu Friedrich Schiller spannen","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246063,"sequence":727,"sitzung":107,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Aus meinem Wahlkreis!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246064,"sequence":728,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und einen Vergleich bem\u00fchen: Das Gie\u00dfen eines Gesetzes gestaltet sich in der Tat wie das Gie\u00dfen von Schillers Glocke. Wir wollen keine Misskl\u00e4nge, wir wollen nichts Halbherziges, wir wollen eine Gesamtform mit klarer Tonalit\u00e4t -","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246065,"sequence":729,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Und wir wollen zum Ende kommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246066,"sequence":730,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Pr\u00e4sidentin will zum Ende kommen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246067,"sequence":731,"sitzung":107,"speaker":"Dieter Stier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- als Ausdruck von Fairness und einer unteilbaren Integrit\u00e4t des Sportes.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich danke Ihnen f\u00fcr die Zugabe.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246068,"sequence":732,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246069,"sequence":733,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ach ja, ich habe mich auch mal im Reitverein herumgetrieben.\n\nVielen Dank, Herr Kollege Stier. Aber eine Bemerkung muss ich doch zur\u00fcckweisen: Nat\u00fcrlich w\u00fcrde Mutlu Ihren Pferdchen nie etwas antun. - Ich gehe davon aus, Herr Mutlu.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246070,"sequence":734,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben absolut recht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246071,"sequence":735,"sitzung":107,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der streift nachts durch Kreuzberg und nicht durch Pferdest\u00e4lle!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246072,"sequence":736,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Michaela Engelmeier f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246073,"sequence":737,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246074,"sequence":738,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zu dem wirklich Wichtigen an diesem Vormittag komme und ebenfalls \u00fcber das Anti-Doping-Gesetz rede, erlauben Sie mir eine Vorbemerkung. Frau K\u00fcnast, ich fand es schon erstaunlich, dass Sie uns gerade vorgeworfen haben, dass wir nicht gemeinsam mit Ihnen die Anh\u00f6rung durchf\u00fchren wollten. Das erste Mal habe ich von Ihrem Ansinnen, das gemeinsam zu machen, vor einer Woche geh\u00f6rt. Da hatten wir unter den Obleuten im Sportausschuss schon einvernehmlich beschlossen, dass wir diese Anh\u00f6rung am 17. Juni durchf\u00fchren. Unter dem Gesichtspunkt, dass das ein besonders \u00f6ffentlichkeitswirksames Thema ist, finde ich das schon ein bisschen schwierig, was Sie gerade gesagt haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246075,"sequence":739,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246076,"sequence":740,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind aber herzlich eingeladen zu der Anh\u00f6rung am 17. Juni.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246077,"sequence":741,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann aber zu der Uhrzeit nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246078,"sequence":742,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Friss oder stirb!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246079,"sequence":743,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"- So ist das eben. Manchmal hat man wichtigere Termine im Leben.\n\nSport hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft. Im Sport werden Werte wie Fairness, Teamgeist und Einsatzbereitschaft gelebt. Sport ist Bildung, Integration und f\u00f6rdert gesellschaftliche Vielfalt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246080,"sequence":744,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Engelmeier, erlauben Sie eine Zwischenfrage - die haben Sie provoziert - von Frau K\u00fcnast?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246081,"sequence":745,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat ja auch gerade provoziert.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246082,"sequence":746,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal, wer das provoziert hat, aber die Wahrheit muss raus. - Mein Ausschusssekretariat hat bei dem des Sport-ausschusses angefragt, weil wir geh\u00f6rt haben, dass dieser Ausschuss schon \u00fcber den 17. Juni als Anh\u00f6rungstermin redet, bevor das Ganze hier \u00fcberhaupt besprochen wurde.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246083,"sequence":747,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Obleute haben das beschlossen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246084,"sequence":748,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Obleute das beschlie\u00dfen. Ich kann aber als Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz - und in dessen Zust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt das Strafgesetzbuch - bei Ihnen anfragen, weil es \u00fcblicherweise nicht m\u00f6glich ist, dass mitberatende Aussch\u00fcsse eine eigene Anh\u00f6rung machen. Da ist dann als Antwort gekommen: Das ist nicht zu verschieben. Au\u00dferdem hat mich, ehrlich gesagt, erreicht: Wir sind da auch nicht erw\u00fcnscht.\n\nWenn die Bereitschaft besteht, freue ich mich; dann wird auch Frau Engelmeier sich daf\u00fcr einsetzen. Ich sage Ihnen nur: Ich wollte zu dem Zeitpunkt der Anh\u00f6rung nicht im Adlon Tee trinken, sondern der Rechtsausschuss hat gleichzeitig eine Anh\u00f6rung, zu der schon eingeladen ist; das \u00fcberschneidet sich um eine Stunde. Ich sehe mit Freuden, dass wir jetzt in der Lage sind, die Termine aufeinander abzustimmen.\n\nDanke.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246085,"sequence":749,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, Frau Kollegin!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246086,"sequence":750,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau K\u00fcnast, das mag ja so sein. Aber in der Obleutebesprechung waren alle vier Fraktionen anwesend, und wir haben das da einstimmig beschlossen. Uns hat tats\u00e4chlich erst vor einer Woche Ihr Ansinnen erreicht, eine gemeinsame Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren. Da waren die Einladungen aber schon verschickt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246087,"sequence":751,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wusste ja nicht, dass Sie beschlie\u00dfen, bevor \u00fcberhaupt verteilt ist!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246088,"sequence":752,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt ist Frau Engelmeier dran.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246089,"sequence":753,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, jetzt ist alles gesagt. Wir freuen uns, wenn Sie kommen, auch eine Stunde sp\u00e4ter; die Anh\u00f6rung dauert ja ein bisschen. Ich denke, da werden wir noch einen gemeinsamen Weg finden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246090,"sequence":754,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach der Anh\u00f6rung komme ich! Sie sind ja vielleicht verkniffen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246091,"sequence":755,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sagt die Richtige!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246092,"sequence":756,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, ich bin unglaublich verkniffen, Frau K\u00fcnast. Ich trinke zum Fr\u00fchst\u00fcck immer Essig.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246093,"sequence":757,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246094,"sequence":758,"sitzung":107,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig sportlich!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246095,"sequence":759,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Sportlerinnen und Sportler sind Idole. Nicht zuletzt ist Sport ein bedeutender Wirtschaftsfaktor in Deutschland. Damit das so bleibt, m\u00fcssen wir f\u00fcr den Schutz des Sports etwas tun. Doping hingegen ist Betrug. Doping zerst\u00f6rt den sportlichen Wettbewerb und verhindert Fairness sowie Chancengleichheit und gef\u00e4hrdet die Gesundheit von Sportlerinnen und Sportlern. Aus diesem Grund haben wir im Koalitionsvertrag verankert, dass weitergehende strafrechtliche Regelungen beim Kampf gegen Doping und Manipulationen im Sport geschaffen werden m\u00fcssen, und wir halten Wort.\n\nDas Ziel, das wir mit dem Gesetz verfolgen, macht deutlich, dass es sich beim Anti-Doping-Gesetz um ein Schutzgesetz handelt. Das Anti-Doping-Gesetz ist ein Schutzgesetz, weil es zum einen die Integrit\u00e4t sportlicher Wettbewerbe und zum anderen die Gesundheit der Spitzensportler und Spitzensportlerinnen sch\u00fctzt. Die Werte, die wir mit dem Anti-Doping-Gesetz verbinden, sind Fairness, Chancengleichheit und Gesundheit. Doping gef\u00e4hrdet die ethisch-moralischen Werte des Sports. Doping gef\u00e4hrdet die Vorbildfunktion des organisierten Sports. Wir hatten \u00fcbrigens nie vor, mit diesem Gesetz die Autonomie des organisierten Sports anzugreifen. Sie bleibt erhalten, weil wir die sportinterne Dopingbek\u00e4mpfung mit dem Anti-Doping-Gesetz insgesamt unterst\u00fctzen und die Sportgerichtsbarkeit nicht infrage stellen.\n\nNeben der gesellschaftlichen Bedeutung kommt dem Sport aber auch eine \u00f6konomische Bedeutung zu. Diese Bedeutung wird durch unser Anti-Doping-Gesetz auf zweifache Weise gesch\u00fctzt. Sie wird zum einen gesch\u00fctzt, weil der organisierte Sport j\u00e4hrlich sehr viel Geld in Form von \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln erh\u00e4lt und wir Politikerinnen und Politiker unsere Verantwortung darin sehen und sicherstellen, dass diese Gelder zielf\u00fchrend eingesetzt werden. Zum anderen ist der sportliche Wettbewerb auch von Sponsoren und Preisgeldern gepr\u00e4gt. Eine nachtr\u00e4gliche Aberkennung von Siegen und Preisgeldern schadet in der Regel nicht nur den jeweiligen Sportlern, sondern auch dem Wettbewerb und eventuell einer gesamten Sportart. Ich nenne nur das Stichwort - es ist heute schon mehrfach gefallen - \u201eTour de France\u201c.\n\nDaher ist es f\u00fcr mich ein Erfolgsmodell, dass es uns mit unserem Gesetzentwurf gelungen ist, zum ersten Mal eine Rechtsgrundlage verschiedener Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen Doping zu b\u00fcndeln. Wir halten also Wort und sorgen f\u00fcr Verbesserungen der sportlichen Rahmenbedingungen. Schritt eins ist das Anti-Doping-Gesetz, und Schritt zwei, Herr Grindel, wird das Gesetz f\u00fcr die Integrit\u00e4t und gegen Spielmanipulation im Sport sein.\n\nWir schaffen die Erweiterung der bisherigen im Arzneimittelgesetz geregelten strafrechtlichen Verbote, und wir erfassen auch die Dopingmethoden. Wir schaffen ein neues strafbewehrtes Verbot des Selbstdopings, das erstmals die gezielt dopenden Leistungssportler in organisierten Sportwettbewerben erfasst, und wir erweitern die Aufgaben der Nationalen Anti Doping Agentur. Um alle Anregungen und Bedenken, die wir in der vergangenen Woche am Montag bei einer Veranstaltung der SPD-Bundestagsfraktion mit Sportlern und mit Vertretern aus der Wissenschaft erhalten haben, aufzunehmen, laden wir noch einmal herzlich ein. Am 17. Juni wird eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung des Sportausschusses durchgef\u00fchrt. Diese werden wir im Anschluss bewerten.\n\nAber eines steht schon fest: Mit Blick auf die deutsche, auf die Hamburger Olympia- und paralympische Bewerbung ist unser Anti-Doping-Gesetz ein Qualit\u00e4tssiegel, ja geradezu ein gro\u00dfer Pluspunkt, der uns im internationalen Wettstreit hinsichtlich dieser Sportgro\u00dfveranstaltung zugutekommen kann.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246096,"sequence":760,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246097,"sequence":761,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ich bin sofort fertig.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246098,"sequence":762,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, wirklich.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246099,"sequence":763,"sitzung":107,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich schlie\u00dfe meine Rede mit meiner Einladung an den organisierten Sport und an alle, die hier sitzen, an alle Fraktionen: K\u00e4mpfen Sie gemeinsam mit uns gegen Doping und Manipulationen im Sport.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246100,"sequence":764,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246101,"sequence":765,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Engelmeier. - Ich begr\u00fc\u00dfe auf unserer Trib\u00fcne, also an einem f\u00fcr ihn ungew\u00f6hnlichen Ort, unseren Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammen-arbeit und Entwicklung aus dem Allg\u00e4u.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246102,"sequence":766,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246103,"sequence":767,"sitzung":107,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wechselt die Perspektive!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246104,"sequence":768,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin in der Debatte: Karin Strenz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246105,"sequence":769,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246106,"sequence":770,"sitzung":107,"speaker":"Karin Strenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Strenz","speaker_fp":"karin-strenz","speaker_key":116.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Thomas Hicks, ein amerikanischer L\u00e4ufer, gewann bei den Olympischen Spielen 1904 die Goldmedaille im Marathonlauf. Er war, wie immer man es auch nennen mag, ein Wegbereiter f\u00fcr das Dopen im Sport. Ein Schluck Brandy, verfeinert mit Strychnin - das ist ein Stoff, den wir heute auf der Dopingliste f\u00fchren -, verhalf ihm zu \u00fcberragender Leistung und letztendlich zum Sieg. Damals gab es noch keine klaren Regeln und Richtlinien in Bezug auf die Definition und Einnahme von Dopingmitteln. So durfte er am Ende seine Medaille behalten. Das ist lange her.\n\nLassen Sie mich den Blick auf die heutige Zeit richten. Ben Johnson, Lance Armstrong, Jan Ullrich - sie waren namhafte Spitzensportler, die weltweit ein hohes Ansehen f\u00fcr ihre wirklich herausragenden sportlichen Leistungen genossen. F\u00fcr viele, gerade f\u00fcr die j\u00fcngere Generation, waren sie Idole, sportliche Helden.  Sie klebten ihre Poster an die W\u00e4nde ihrer Kinderzimmer und sa\u00dfen stundenlang vor den Bildschirmen, um ihre Lieblingssportler anzufeuern. Sie trugen ihre Trikots, um die Erfolgsgeschichte ihres sportlichen Schwarms intensiv zu begleiten und zu leben.\n\nJedes Kind hat den Wunsch, einmal in die Fu\u00dfstapfen seines ganz pers\u00f6nlichen Idols zu treten. Auch diese drei Sportler verk\u00f6rperten das mitrei\u00dfende Gef\u00fchl, dass tats\u00e4chlich jeder Einzelne das schaffen kann, was sie sich selbst mit enormer Kraftanstrengung und zielstrebiger Disziplin erarbeitet haben. Sie waren wahre Vorbilder f\u00fcr die Gesellschaft und wichtige Botschafter ihrer jeweiligen L\u00e4nder.\n\nDoch jede dieser drei Sportlerkarrieren erlebte einen fatalen Wendepunkt, der die Fassade dieser Spitzensportler krachend zusammenfallen lie\u00df. Sie produzierten Schlagzeilen wie \u201eRadstars als L\u00fcgner \u00fcberf\u00fchrt\u201c, \u201eKein Ende beim Doping in Sicht\u201c und \u201eDoping raubt dem Sport seinen Stellenwert\u201c. Solche Schlagzeilen brauchen wir nicht.\n\nEs ist unstrittig, dass Doping die Integrit\u00e4t des Sports in einem enormen Ausma\u00df belastet. Die Sportlerinnen und Sportler, die dem Versuch der Steigerung ihrer k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit durch die Einnahme unerlaubter Substanzen nicht widerstehen konnten, schaden nicht nur dem Image unserer erfolgreichen Sportgeschichte, nein, sie gef\u00e4hrden damit vor allem auch ihre eigene Gesundheit und ihr Leben, und davon haben wir nur eins.\n\nDiesem Defizit muss zweifellos entschieden entgegengewirkt werden. Es ist oberste Pr\u00e4misse, den Spitzensport als Visitenkarte Deutschlands in der Welt vor nicht hinnehmbaren Entwicklungen und Einfl\u00fcssen zu bewahren. Die effektive Bek\u00e4mpfung des Dopings im Sport ist vor diesem Hintergrund schon seit langem ein wichtiges Bestreben des Parlaments. Johnson, Armstrong und Ullrich wurden durch die Aberkennung ihrer Titel und eine Sperre f\u00fcr die Teilnahme an diversen Sportveranstaltungen f\u00fcr unterschiedliche Zeitr\u00e4ume entsprechend sanktioniert.\n\n\u00dcber eines m\u00fcssen wir uns im Klaren sein: Wer dopt, betr\u00fcgt. Wer in Deutschland bewusst t\u00e4uscht und dadurch einen entscheidenden Vorteil durch seine unethischen Handlungen gewinnt, wird je nach Straftatbestand im Rahmen des Strafgesetzbuches geahndet.\n\nVerschiedene gesetzgeberische Schritte zur Dopingbek\u00e4mpfung sind in den letzten Jahren auf den Weg gebracht worden. Doch wollen wir Doping im Sport weitestgehend zum Erliegen bringen - und das ist unser Anspruch -, gilt es, weitere L\u00fccken zu schlie\u00dfen.\n\nDaher bin ich \u00fcber den Entwurf der Bundesregierung, \u00fcber den wir heute debattieren, sehr dankbar. Mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport gehen wir einen gro\u00dfen Schritt in die richtige Richtung und k\u00f6nnen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt die Gew\u00e4hr f\u00fcr einen sauberen Sport leisten. Die existierenden Sanktionsinstrumente sollen mit dem neuen Anti-Doping-Gesetz nachhaltig unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246107,"sequence":771,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246108,"sequence":772,"sitzung":107,"speaker":"Karin Strenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Strenz","speaker_fp":"karin-strenz","speaker_key":116.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die immense Neuregelung dieses speziellen Bereichs hilft nicht nur, die Gesundheit der Sportler in erheblichem Ma\u00dfe zu sch\u00fctzen, sondern sie f\u00f6rdert den Schutz der Gerechtigkeit und des Gleichheitsstrebens bei nationalen und internationalen Wettbewerben. Au\u00dferdem bringt es uns einen gro\u00dfen Schritt weiter, die Integrit\u00e4t unseres Sportes zu garantieren.\n\nGleichwohl ist die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, die am 17. Juni vorgesehen ist, von erheblicher Bedeutung; denn wir ben\u00f6tigen ein konsensorientiertes Gesetz, das von allen Seiten getragen und unterst\u00fctzt wird. Ich bin mir sehr sicher, dass wir damit die unabdingbaren Faktoren Pr\u00e4vention, Kontrolle und Sanktionen in eine optimale Form bringen werden. Wenn der Gesetzentwurf aber von m\u00f6glichst allen Fraktionen getragen werden soll, dann sollte man auch die Fairness und Toleranz haben, eine solche Sitzung gemeinsam mit dem Rechtsausschuss durchzuf\u00fchren und sie m\u00f6glichst um eine Stunde zu verschieben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246109,"sequence":773,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246110,"sequence":774,"sitzung":107,"speaker":"Karin Strenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Strenz","speaker_fp":"karin-strenz","speaker_key":116.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es steht uns gut zu Gesicht, Fairness vorzuleben, wenn wir Fairness einfordern. Das wird auch bei unseren Nachwuchssportlern einen entsprechend starken Eindruck hinterlassen, da diese Veranstaltung \u00f6ffentlich ist.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei all den Sportlern und bei denjenigen, die sie trainieren, ebenso wie bei den Familien bedanken, die den Breitensport unterst\u00fctzen. Mein Dank gilt all denen, die den Mut nicht aufgegeben haben und darauf vertrauen, dass es auch Spitzensportler gibt, die nicht im Nachhinein als L\u00fcgner oder als Dopingfall enttarnt werden. Denn wir brauchen auf lange Sicht Vorbilder dieser Art.\n\nIch w\u00fcnsche allen Sportlerinnen und Sportlern bei den anstehenden Spielen, wo auch immer auf dieser Welt, dass sie erfolgreich zur\u00fcckkommen und dass sie weiterhin Vorbilder bleiben, die unsere Jugend braucht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246111,"sequence":775,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246112,"sequence":776,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Strenz. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/4898 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch w\u00fcnsche allen Sport- und Fu\u00dfballfans morgen Nachmittag aufregende 90 Minuten. Nicht wahr, Volker?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246113,"sequence":777,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Augsburg!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246114,"sequence":778,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Man muss schon etwas tun.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Konstantin von Notz, Nicole Maisch, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN einge-brachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes - Verbesserung der Transparenz und der Bedingungen beim Scoring (Scoring\u00e4nderungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/4864\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte die Kollegen und Kolleginnen, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin in der Debatte gebe ich Renate K\u00fcnast f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246115,"sequence":779,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um Scoring-Verfahren. Tatsache ist, dass die Scoring-Verfahren, die heutzutage \u00fcberall eine Rolle spielen, erheblichen Einfluss auf das Alltags- und Gesch\u00e4ftsleben von Verbraucherinnen und Verbrauchern haben. Sie entscheiden n\u00e4mlich, zu welchen Konditionen - wenn \u00fcberhaupt - man einen Kredit von einer Bank bekommt, ob und zu welchen Bedingungen der Mobilfunkvertrag abgeschlossen wird und ob wir beim Einkauf im Internet per Rechnung oder per Vorkasse bezahlen m\u00fcssen - um nur einige wenige Beispiele zu nennen.\n\nDer Deutsche Bundestag hat vor einigen Jahren eine \u00c4nderung vorgenommen. Was ist der Status quo, was passiert hier eigentlich? Es ist so, dass beim Scoring Auskunfteien - die bekannteste ist die Schufa, sie ist aber bei weitem nicht die einzige - wirklich massenhaft Daten von Verbrauchern erheben, benutzen, bewerten und in Relation zueinander stellen, von denen die meisten Verbraucher gar nichts wissen oder ahnen. Dann werden damit Gesch\u00e4fte gemacht. Die Daten werden verkauft, zum Beispiel an Banken oder Onlineshops, wenn diese wissen m\u00f6chten, zu welchen Konditionen sie Vertr\u00e4ge mit einer gewissen Person eingehen.\n\nHeute ist es so, dass wir theoretisch nach der Rechtslage das Recht haben, uns einmal im Jahr eine Auskunft zu holen. Das Tragische f\u00fcr die, die es tun, ist nur, dass sie sehr viel Papier erhalten, aber gar nicht verstehen, was darin steht. Diese Art der Auskunft ist ohne Wert, weil sie nicht verst\u00e4ndlich ist und weil man nicht wei\u00df, wie ein bestimmter Score-Wert \u00fcberhaupt zustande kommt und welche Auswirkungen er hat. Man wei\u00df nicht, ob die Wohnadresse z\u00e4hlt oder ob man im Internet etwas falsch gemacht hat. Man kann sich nicht gegen die Erhebung wehren, um den Score-Wert in Zukunft zu ver\u00e4ndern.\n\nAn dieser Stelle setzen wir mit unserem Gesetzentwurf an. Wir wollen nachbessern und daf\u00fcr sorgen, dass das Scoring-Verfahren in Zukunft f\u00fcr die Verbraucher transparent und nachvollziehbar ist. Es muss m\u00f6glich sein, zu intervenieren und sich gegen das Scoring zu wehren, statt wie bisher alle Daten preisgeben und sein gesamtes Leben offenlegen zu m\u00fcssen.\n\nWas wollen wir \u00e4ndern? Es sind sechs Punkte.\n\nErstens wollen wir, dass in Zukunft diskriminierende Daten nicht mehr \u00fcber die Bonit\u00e4t entscheiden d\u00fcrfen. Was sind diskriminierende Daten? Zum Beispiel, dass man in der sogenannten falschen Stra\u00dfe wohnt, die ein negatives Image hat, wobei dann auf eine schlechte Bonit\u00e4t geschlossen wird. Das betrifft auch die Postleitzahl. Das nennt man Geo-Scoring.\n\nWir wollen auch, dass das Geschlecht keine Rolle mehr spielen darf und dass soziale Netzwerke nicht mehr ausgewertet werden d\u00fcrfen. Warum? Wenn Kommunikation heute im Netz durch Social Media stattfindet, werden diese komplett ad absurdum gef\u00fchrt. Wenn man wei\u00df, dass st\u00e4ndig einer auswertet und man bei s\u00e4mtlichen Vertr\u00e4gen, die man schlie\u00dfen will, ein negatives Scoring bekommt, m\u00f6glicherweise f\u00fcr ein Verhalten, das man selber gut findet, dann hat das einen negativen Effekt; denn man wei\u00df nicht, wer da wie auswertet. Also: Diskriminierungsgeeignete Daten sollen nicht mehr \u00fcber die Bonit\u00e4t entscheiden d\u00fcrfen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246116,"sequence":780,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246117,"sequence":781,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Mit unseren pers\u00f6nlichen Daten werden Gesch\u00e4fte gemacht und Score-Werte erhoben. Wir finden, dass dann dazu geh\u00f6rt, dass j\u00e4hrlich von den Auskunfteien aktiv informiert wird. Es ist eine Bringschuld und keine Holschuld. Diese Information muss j\u00e4hrlich erfolgen und kostenlos sein.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246118,"sequence":782,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246119,"sequence":783,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach der ersten Mitteilung kann man sich \u00fcberlegen, ob man einen Zugangscode f\u00fcr ein Internetportal haben will, um die Werte abzurufen, oder die Information per Post m\u00f6chte.\n\nDrittens. Wir wollen Klarheit \u00fcber die Datenrelevanz und die konkrete Speicherdauer. In Zukunft soll man auch Informationen \u00fcber die einzelnen Daten, ihre Gewichtung und dar\u00fcber erhalten, wie lange sie gespeichert werden, damit man wei\u00df, wann sie bei der Gewichtung wieder herausfallen. Ich finde, das ist unser gutes Recht; denn es geht ja um unsere Daten.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246120,"sequence":784,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246121,"sequence":785,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen - viertens -, dass Unternehmen, die die Daten sammeln und weitergeben, uns vorab informieren.\n\nWir wollen - f\u00fcnftens - eine bessere Aufsichtskon-trolle. Die Datenschutzbeh\u00f6rden sollen verpflichtet werden, die Einhaltung datenschutzrechtlicher Vorschriften einmal pro Jahr zu kontrollieren, um auch tats\u00e4chlich \u00dcberwachung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWir wollen - sechstens - eine zeitgenaue L\u00f6schung von negativen Eintr\u00e4gen, und zwar nicht erst nach zw\u00f6lf Monaten. Wenn man erkannt hat, dass zu l\u00f6schen ist, soll auf den Tag genau gel\u00f6scht werden; denn es kann ja sein, dass wir n\u00e4chste Woche einen Mobilfunk- oder Kreditvertrag abschlie\u00dfen wollen. Was falsch ist, muss weg und kann ja wohl im digitalen Zeitalter gel\u00f6scht werden.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246122,"sequence":786,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246123,"sequence":787,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, dass unser Gesetzentwurf richtig ist, zeigen viele Beispiele.\n\nDas zeigt die Tatsache, dass die Verbraucherschutzminister der L\u00e4nder gerade in der letzten Woche mit 16 : 0 einen \u00e4hnlichen Beschluss mit \u00e4hnlichen Kernpunkten und Forderungen gefasst haben.\n\nDas zeigt ein Gutachten, das ja noch vom alten Verbraucherschutzministerium in Auftrag gegeben und Ende letzten Jahres ver\u00f6ffentlicht wurde. Darin wurde n\u00e4mlich auch gesagt, dass die alte Datenschutznovelle von 2009 L\u00fccken aufweist, n\u00e4mlich dass die Transparenz des Scoring-Verfahrens immer noch unzureichend ist und dass die Qualit\u00e4t der genutzten Daten wirklich \u00fcberpr\u00fcfbar sein muss.\n\nDass das alles wichtig und von Bedeutung ist, zeigt sich nat\u00fcrlich auch daran - Herr Staatssekret\u00e4r Kelber sitzt ja hier -, dass das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz dies zum Anlass genommen hat, ein Symposium zu veranstalten, um das Ganze zu unterst\u00fctzen.\n\nUnser Gesetzentwurf kommt zu einem Zeitpunkt, an dem in Br\u00fcssel noch \u00fcber die Datenschutzverordnung verhandelt wird. Trotzdem ist er meines Erachtens richtig; denn danach kommt der Trilog zwischen Kommission, Rat und Europ\u00e4ischem Parlament. Ich meine, es ist richtig, dass wir Flagge zeigen, bevor das Verfahren auf der Ratsebene im Juni abgeschlossen wird, dass wir deutlich machen, dass wir mehr wollen, als dort von den anderen 27 Mitgliedstaaten im Augenblick verhandelt wird, dass wir mindestens aber die M\u00f6glichkeit offenhalten wollen, dar\u00fcber im Trilog zu reden und notfalls national weiter gehende Regeln festzulegen. Unser Gesetzentwurf ist richtig, weil es nie falsch ist, zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt und nicht erst in einem Jahr Gesetze zu beraten, von denen man schon wei\u00df, dass man sie braucht. Die Not ist gro\u00df bei den Menschen. Bei denen, die viel Geld haben, herrscht keine Not, aber bei anderen tats\u00e4chlich. Deshalb ist es richtig, dass wir jetzt diese Vorlage diskutieren und in einer Anh\u00f6rung zu ihrer genaueren Ausgestaltung kommen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246124,"sequence":788,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246125,"sequence":789,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Renate K\u00fcnast. - N\u00e4chster Redner - schon wieder -: der Kollege Stephan Mayer. - Sie m\u00fcssen heute viel arbeiten.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246126,"sequence":790,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246127,"sequence":791,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden jetzt immer zusammen! Ich war ja auch schon wieder!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246128,"sequence":792,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich bin zwar nicht der erste Redner hier im Bundestag, der folgendes Zitat erw\u00e4hnt, aber es passt aus meiner Sicht sehr gut auf den Gesetzentwurf. Baron de Montesquieu sagte einmal:\n\nWenn es nicht notwendig ist, ein Gesetz zu erlassen, ist es notwendig, kein Gesetz zu erlassen.\n\nDieses Zitat passt deshalb sehr gut, weil dieser Gesetzentwurf, den die Gr\u00fcnen hier einbringen, \u00fcberfl\u00fcssig ist. Er ist aber nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern er ist aus meiner Sicht auch kontraproduktiv. Sie verteufeln, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, das Scoring.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246129,"sequence":793,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht das Scoring verbieten!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246130,"sequence":794,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das klingt nat\u00fcrlich auch furchtbar abenteuerlich, furchtbar mysteri\u00f6s. Um was geht es beim Scoring? Beim Scoring geht es darum, dass eine Wahrscheinlichkeit berechnet wird, mit der der Kunde, mit der der Kreditnehmer, mit der der Mobilfunkkunde die Rechnungen begleicht, die er zu bezahlen hat. Ich glaube, das ist doch das Normalste auf der Welt. Wenn Sie, Frau Kollegin K\u00fcnast, mir 10 Euro leihen wollen","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246131,"sequence":795,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe Ihnen 50!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246132,"sequence":796,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder wenn ich Sie frage, ob Sie mir 10 oder 50 Euro leihen, dann werden Sie sich im Vorfeld erkundigen: Hat der Kollege Mayer eine gute Bonit\u00e4t? Ist der s\u00e4umig? Begleicht der seine Schulden?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246133,"sequence":797,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gebe ich Ihnen abh\u00e4ngig von Ihrer Wohnadresse!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246134,"sequence":798,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch v\u00f6llig logisch und nat\u00fcrlich, dass Unternehmen wissen wollen, mit welcher Wahrscheinlichkeit ein Kunde das bezahlt, was er kauft, oder ob er die Mobilfunkrechnung monatlich begleicht bez\u00fcglich des Vertrages, den er eingegangen ist.\n\nScoring ist also kein Teufelswerk, sondern Scoring ist aus meiner Sicht unerl\u00e4sslich und essenziell f\u00fcr das Funktionieren unseres Wirtschafts- und Handelslebens.  So m\u00f6chte ich einmal in Erinnerung rufen: Allein im Jahr 2013 wurden in Deutschland Waren im Wert von insgesamt 19 Milliarden Euro auf Rechnung gekauft.\n\nWeil Sie, Frau Kollegin K\u00fcnast, immer darauf hinweisen, die Leute w\u00fcrden diskriminiert, sie w\u00fcrden mit einem negativen Wert, einer negativen Bonit\u00e4t in Misskredit gebracht, m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Nach Auskunft der Schufa haben \u00fcber 97 Prozent aller Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland eine positive Bonit\u00e4t. Das ist eine gute Nachricht, eine sch\u00f6ne Nachricht. Der \u00fcberwiegende Teil der Verbraucherinnen und Verbraucher erf\u00fcllt seine Mobilfunkvertr\u00e4ge und seine weiteren Dauerschuldverh\u00e4ltnisse, bezahlt aber auch die Waren, die er auf Rechnung kauft, vollkommen p\u00fcnktlich und vollumf\u00e4nglich. Es ist also beileibe nicht so, dass, wie Sie es hier darstellen, ein Gro\u00dfteil der Verbraucherinnen und Verbraucher unter Generalverdacht gestellt und diskriminiert wird. Das Gegenteil ist der Fall.\n\nDieses Scoring, diese Wahrscheinlichkeitsberechnung ist sogar im Sinne der Verbraucherinnen und Verbraucher. Wie m\u00fcssten Unternehmen reagieren, wenn -Auskunfteien diesen Score-Wert nicht an Handelsunternehmen weitergeben d\u00fcrften? Sie m\u00fcssten den Zahlungsausfall, der sich dann h\u00e4ufiger einstellen w\u00fcrde, auf die Preise und damit auf die zu \u00fcber 97 Prozent redlichen Verbraucher umlegen. Dass es diese M\u00f6glichkeit des Scorings gibt, ist also im Sinne aller redlichen Verbraucher, die ihre Schulden begleichen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es gibt seit dem 1. April 2010 ein sehr umfangreiches Informations- und Auskunftsrecht. Davon machen mehrere Zehntausende Bundesb\u00fcrger Gebrauch, indem sie sich einmal im Jahr - kostenlos wohlgemerkt - von den Auskunfteien ihren pers\u00f6nlichen Score-Wert, ihre Bonit\u00e4t mitteilen lassen. Sie, Frau Kollegin K\u00fcnast, fordern jetzt, dass es eine Bringschuld gebe. Sie wollen also, dass die Auskunfteien gesetzlich verpflichtet werden, einmal im Jahr alle Verbraucherinnen und Verbraucher, alle Erwachsenen in Deutschland und dar\u00fcber hinaus \u00fcber -ihren Score-Wert zu informieren. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Den \u00fcberwiegenden Teil der B\u00fcrger interessiert das gar nicht,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246135,"sequence":799,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich ja: Das kann man per Internet machen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246136,"sequence":800,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil sie \u00fcberhaupt keine Probleme haben. Sie bekommen den Kredit, den sie wollen, d\u00fcrfen die Ware, die sie kaufen wollen, auf Rechnung kaufen, erhalten den Mobilfunkvertrag, den sie wollen. Es haben n\u00e4mlich, wie gesagt, \u00fcber 97 Prozent eine positive Bonit\u00e4t.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246137,"sequence":801,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246138,"sequence":802,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es ja nicht! Es geht darum, dass die mit meinen Daten Gesch\u00e4fte machen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246139,"sequence":803,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie erw\u00e4hnten einen weiteren Aspekt, n\u00e4mlich dass die L\u00f6schungsfristen gesetzlich definiert werden m\u00fcssten. Sie sprechen hier von sieben Jahren. Schon heute betr\u00e4gt die L\u00f6schungsfrist bei einer Restschuldbefreiung lediglich drei Jahre. Also sp\u00e4testens nach drei Jahren muss diese Information nach \u00a7 35 Absatz 2 Satz 2 Nummer 4 des Bundesdatenschutzgesetzes getilgt werden.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246140,"sequence":804,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie - - Sie sind so gro\u00df. Ich muss regelrecht an Ihnen vorbeischauen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246141,"sequence":805,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So lang.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246142,"sequence":806,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Entschuldigung. - Erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246143,"sequence":807,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246144,"sequence":808,"sitzung":107,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mayer, vielen Dank, dass Sie meine Frage zulassen. - Sie haben gesagt, diese L\u00f6schfrist von drei Jahren sei ausreichend. Deshalb m\u00f6chte ich Sie Folgendes fragen: Wie Sie wissen, bekommt man mit einer negativen Bonit\u00e4t zum Beispiel keinen Mobilfunkvertrag. Was war der l\u00e4ngste Zeitraum, w\u00e4hrenddessen Sie in den letzten Jahren ohne Ihr Handy ausgekommen sind?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246145,"sequence":809,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke Ihnen sehr herzlich f\u00fcr die Frage. - Ich m\u00f6chte erst einmal anmerken, dass es einen Unterschied zwischen Gr\u00f6\u00dfe und L\u00e4nge gibt.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246146,"sequence":810,"sitzung":107,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind gro\u00df, nicht nur lang!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246147,"sequence":811,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246148,"sequence":812,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das ist schon wichtig.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246149,"sequence":813,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gro\u00df gewachsen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246150,"sequence":814,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist berechtigt. Nat\u00fcrlich ist der Gro\u00dfteil unserer erwachsenen Bundesb\u00fcrger auf einen Mobilfunkvertrag angewiesen. Es gibt aber auch - das wissen Sie - andere M\u00f6glichkeiten, um sich ein Handy zu besorgen, als blo\u00df \u00fcber einen langfristigen Mobilfunkvertrag. Man kann sich Prepaidhandys zulegen. Wenn man eine Prepaidkarte kauft, wird keine Anfrage bei einer Auskunftei gestellt. Da kommt es nicht auf die Bonit\u00e4t an. Wenn Sie hier also insinuieren, allein durch die M\u00f6glichkeit der Abfrage der Bonit\u00e4t bei einer Auskunftei w\u00fcrde einem bestimmten Teil der Bev\u00f6lkerung - wie gesagt, \u00fcber 97 Prozent der Verbraucherinnen und Verbraucher sind redlich und haben eine positive Bonit\u00e4t - die M\u00f6glichkeit genommen, einen Mobilfunkvertrag abzuschlie\u00dfen, muss ich dazu sagen: Das stimmt einfach nicht. Ich m\u00f6chte sogar in Zweifel ziehen, dass es so ist, dass ein Mobilfunkunternehmen sich bei einem negativen Score-Wert, bei einer negativen Bonit\u00e4t automatisch weigert, einen Mobilfunkvertrag abzuschlie\u00dfen. Aber selbst wenn dem so w\u00e4re - hypothetisch -, best\u00fcnde immer noch die M\u00f6glichkeit, dass sich derjenige oder diejenige ein Prepaidhandy zulegt. Dieser Einwand geht also aus meiner Sicht v\u00f6llig ins Leere.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246151,"sequence":815,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246152,"sequence":816,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ebenso ins Leere geht der Hinweis der Gr\u00fcnen im Gesetzentwurf, dass man doch endlich gesetzlich normieren m\u00fcsse, dass Auskunfteien nicht auf Daten aus sozialen Netzwerken oder Internetforen zugreifen. Nennen Sie mir eine Auskunftei, die dies tut! Ich habe mich erkundigt: Es gibt keine einzige Auskunftei in Deutschland, die auf Daten aus sozialen Netzwerken oder Internetforen zugreift bzw. dies plant. Ihre Forderung ist also vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246153,"sequence":817,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kauft die Bank halt die Daten einer Auskunftei im Ausland! Das m\u00fcssen Sie regeln!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246154,"sequence":818,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso \u00fcberfl\u00fcssig ist Ihre Forderung, gesetzlich zu verbieten, dass man Daten, die Staatsangeh\u00f6rigkeit, Geschlecht, Sexualleben oder eine m\u00f6gliche Behinderung betreffen, verwendet. Auch dem ist nicht so. Keine Auskunftei in Deutschland nutzt solche Daten oder hat vor, solche Daten zu nutzen. Sie entfachen mit Ihrem Gesetzentwurf eine Scheindebatte, die jeglicher Grundlage entbehrt.\n\nDer Gesetzentwurf ist aber nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, wie ich eben ausgef\u00fchrt habe, sondern aus meiner Sicht auch kontraproduktiv, kontraproduktiv vor allem vor dem Hintergrund der aktuellen Debatte \u00fcber die Datenschutz-Grundverordnung. Das ist mir schon sehr wichtig; denn wir sind nun in der Endphase der Verhandlungen be-z\u00fcglich eines sehr wichtigen Rechtsinstruments auf -europ\u00e4ischer Ebene, n\u00e4mlich der Vollharmonisierung des Datenschutzrechts in 28 Mitgliedsl\u00e4ndern, in denen 500 Millionen Menschen leben.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246155,"sequence":819,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ist jetzt auch \u00fcberfl\u00fcssig, Herr Mayer, oder was?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246156,"sequence":820,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den vorliegenden Gesetzentwurf jetzt zu verabschieden, w\u00e4re eben deshalb kontraproduktiv, weil er schon in wenigen Monaten obsolet w\u00e4re. Es ist geplant, w\u00e4hrend der Luxemburger Ratspr\u00e4sidentschaft bis Ende des Jahres die Datenschutz-Grundverordnung endg\u00fcltig unter Dach und Fach zu bringen. Sp\u00e4testens dann w\u00e4re das Bundesdatenschutzgesetz erneut zu novellieren,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246157,"sequence":821,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie ja sowieso!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246158,"sequence":822,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil wir es der neuen Datenschutz-Grundverordnung anpassen m\u00fcssten. Erlangte diese Verordnung sogar Allgemeing\u00fcltigkeit, bed\u00fcrfte es einer gesetzlichen Regelung in Deutschland gar nicht mehr; sie w\u00e4re n\u00e4mlich \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246159,"sequence":823,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246160,"sequence":824,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, bei dem Sie absolut ins Leere schie\u00dfen: Sie wollen, dass die Bundesregierung in einer Rechtsverordnung die n\u00e4heren Anforderungen an das wissenschaftlich anerkannte mathematisch-statistische Verfahren der Auskunfteien festlegt. Da gehen Sie wirklich an die Kronjuwelen der Auskunfteien.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246161,"sequence":825,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kronjuwelen sind die Daten \u00fcber die Kunden!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246162,"sequence":826,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses mathematisch-statistische Verfahren ist ein hoch sch\u00fctzenswertes Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis der Auskunfteien. Ich halte es f\u00fcr vollkommen verfehlt, dass Sie nun so weit gehen und der Bundesregierung auferlegen wollen, Anforderungen an die Auskunfteien zu stellen, wie sie dieses Verfahren durchzuf\u00fchren haben.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246163,"sequence":827,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie legen sich da hin und spielen toter Mann! Es geht um die Daten der Kunden!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246164,"sequence":828,"sitzung":107,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es klar zu sagen: Wenn Ihr Gesetz in der vorliegenden Fassung in Kraft treten w\u00fcrde, dann w\u00e4re in Zukunft der Kauf auf Rechnung in Deutschland unm\u00f6glich; denn Sie beabsichtigen des Weiteren, dass jeder Bundesb\u00fcrger vor der Berechnung der Wahrscheinlichkeitswerte \u00fcber die vorgesehene Nutzung seiner Daten schriftlich unterrichtet wird. Sie m\u00fcssten also bei jeder Neuberechnung des Score-Werts, wenn also neue Daten beispielsweise von einem Bankinstitut oder einer Versicherung eingehen, jeden Bundesb\u00fcrger dar\u00fcber informieren, dass sich nun sein Score-Wert bzw. seine Bonit\u00e4t m\u00f6glicherweise \u00e4ndert. Dies muss auch noch dokumentiert werden. Sie w\u00fcrden einen B\u00fcrokratie- und Dokumentationswust entfachen, der unvorstellbar w\u00e4re. Die Folge w\u00e4re: Es w\u00fcrde kein Handelsunternehmen in Deutschland mehr geben, das Waren auf Rechnung verkaufte. Entweder m\u00fcsste man immer bar zahlen - das ist mit Sicherheit nicht im Sinne der Verbraucherinnen und Verbraucher -, oder die Unternehmen m\u00fcssten das Risiko eingehen, die Waren ohne Wahrscheinlichkeitsberechnung herauszugeben. Viele Unternehmen w\u00fcrden das aber insbesondere bei hochpreisigen Waren nicht machen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dieser Gesetzentwurf ist wirklich \u00fcberfl\u00fcssig. Er ist aber, wie ich ausgef\u00fchrt habe, nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern auch kontraproduktiv. Allein dass j\u00e4hrlich Informationen an alle Bundesb\u00fcrger gegeben werden m\u00fcssten, f\u00fchrte bei der Schufa zu einem Kostenaufwand in H\u00f6he von 40 Millionen Euro. Das ist meines Erachtens in jeder Hinsicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig. Deswegen kann ich Ihnen nur den wohlgemeinten Rat geben, den Gesetzentwurf in der Schublade verschwinden zu lassen. Er hat es aus meiner Sicht in keiner Weise verdient, weiter intensiv und ernsthaft debattiert zu werden.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246165,"sequence":829,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246166,"sequence":830,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Stephan Mayer. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Harald Petzold f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246167,"sequence":831,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246168,"sequence":832,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Besuchertrib\u00fcnen! Es wird Sie m\u00f6glicherweise nicht \u00fcberraschen: Meine Fraktion, die Linke, unterst\u00fctzt den Gesetzentwurf von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes im Sinne einer Verbesserung der Transparenz und der Bedingungen beim Scoring und wird ihm zustimmen. Das sage ich in dieser Eindr\u00fccklichkeit nicht deswegen, weil wir pl\u00f6tzlich alle unsere Bedenken gegen das Scoring abgelegt h\u00e4tten, sondern weil ich fest davon \u00fcberzeugt bin, dass wir angesichts der gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Situation unbedingt eine Gesetzes\u00e4nderung brauchen, die gegen\u00fcber der jetzigen Praxis Transparenzfortschritte bringt. Entsprechende Ma\u00dfnahmen hat Frau K\u00fcnast hier ja genannt. Ich halte sie f\u00fcr unverzichtbar.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246169,"sequence":833,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246170,"sequence":834,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau K\u00fcnast hat ebenfalls dargestellt, was Scoring bedeutet. Ich kann es mir ersparen, das zu wiederholen. Sie kennen m\u00f6glicherweise alle die Brosch\u00fcre des Unabh\u00e4ngigen Landeszentrums f\u00fcr Datenschutz in Schleswig-Holstein zum Verbraucher-Scoring, in dem beispielhaft dargestellt wird, wie solche Scores zustande kommen. Es findet sich da etwa das Beispiel eines Arbeitnehmers, der eine Wohnung in der N\u00e4he eines etwas schmuddeligen Bahnhofsviertels bezogen hat, weil er von dort rasch zu seinem Arbeitsplatz kommt. Die Wohnortwahl hat nichts damit zu tun, ob er kreditw\u00fcrdig ist, ob er \u00fcber ein festes Einkommen verf\u00fcgt oder nicht, er braucht einfach jeden Tag die Bahn und hat sich aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden daf\u00fcr entschieden, in dieses Viertel zu ziehen. F\u00fcr seinen Score war diese Entscheidung aber das reinste Gift. Denn f\u00fcr diesen wandelte er sich von einem flei\u00dfigen Arbeitnehmer in einen zwielichtigen Zeitgenossen. Ich kann allen, auch den Besucherinnen und Besuchern, nur empfehlen, sich diese Brosch\u00fcre einmal zu besorgen und anhand der Tabellen, die darin ver\u00f6ffentlicht sind, nachzuschauen, welchen Score jeder einzelne von uns kriegen w\u00fcrde. Sie w\u00fcrden sich m\u00f6glicherweise wundern.\n\nWir als Linke sagen, bei einem solchen automatisierten und standardisierten Bewertungsverfahren geht der Mensch als Individuum verloren. Und dagegen sprechen wir uns nat\u00fcrlich konsequent aus.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246171,"sequence":835,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246172,"sequence":836,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn im schlimmsten Fall wird dem betroffenen Menschen damit sein Leben lang ein Stempel aufgedr\u00fcckt, gegen den er sich nicht wehren kann und auf dessen Zustandekommen - Frau K\u00fcnast hat das hier dargestellt - wir keinen Einfluss haben. Deswegen kann ich auch den Soziologen nur zustimmen, die sagen, Scoring werde zum Instrument f\u00fcr soziale Deprivation.\n\nSp\u00e4testens dieses Argument der Entb\u00fcrgerlichung, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Union, die durch das Scoring hier eingeleitet wird, m\u00fcsste bei Ihnen zu der \u00dcberlegung f\u00fchren, dass es vielleicht doch sinnvoll w\u00e4re, hier eine Ver\u00e4nderung hinzubekommen. Wenn Sie schon uns und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nicht glauben, dann werfen Sie bitte noch einmal einen Blick in die auch von Frau K\u00fcnast schon erw\u00e4hnte Analyse -\u201eScoring nach der Datenschutz-Novelle 2009 und neue Entwicklungen\u201c. Sie enth\u00e4lt eine Analyse der rechtlichen Grundlagen und eine empirische Untersuchung. In ihr wird klar und deutlich gesagt, wie wichtig ein klarer Rechtsrahmen f\u00fcr das Scoring ist. Meine Fraktion jedenfalls nimmt die Ergebnisse dieser Studie sehr ernst. Wir sagen, es darf nicht sein, dass jemand zu Unrecht ein Darlehen nicht erh\u00e4lt, eine Wohnung nicht anmieten kann oder im Versandhandel nicht auf Rechnung bestellen kann.\n\nAuch auf die Konsequenzen im gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Diskussionsprozess hat Frau K\u00fcnast hingewiesen. Ich m\u00f6chte auf die Staatssekret\u00e4rin im Bundesministerium des Innern, Frau Rogall-Grothe, verweisen, die gesagt hat:\n\nWir haben in Deutschland f\u00fcr das Kreditscoring sehr viel speziellere Regelungen, als sie derzeit in der EU diskutiert werden. Das neue EU-Recht wird aber das deutsche Recht ersetzen. Daher m\u00fcssen wir darauf achten, dass wir unser bisheriges Datenschutzniveau erhalten.\n\nAuch dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246173,"sequence":837,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246174,"sequence":838,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Langer Rede kurzer Sinn - diese Studie best\u00e4tigt: Der Gesetzentwurf von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen geht in die richtige Richtung. Wir brauchen ein Verbot von Personenprofilen. Auskunftsverfahren, die nicht auf relevante individuelle und zweckgebundene Daten setzen, sondern Aussagen allein aufgrund statistischer Daten, Wahrscheinlichkeiten oder diskriminierender Daten errechnen, m\u00fcssen unterbleiben. Wir brauchen Regelungen, die die Auskunfteien dazu verpflichten, endlich f\u00fcr Transparenz zu sorgen. Der Verbraucher hat ein Recht darauf, bei einer Selbstauskunft mehr zu erfahren als den tagesaktuellen Score. Die Auskunfteien m\u00fcssen Rechenschaft ablegen, welche Faktoren den Score wie beeinflussen und an wen welcher Score weitergegeben wird.  Das betrifft sowohl die Einzeldaten als auch die Berechnungsformeln als auch die konkreten Werte. Wir wollen, dass auf Geoscoring verzichtet wird. Wir wollen, dass auf die sogenannte Schufa-Auskunft verzichtet wird.\n\nIn diesem Sinne m\u00fcssten wir uns alle, wenn wir die Ergebnisse dieser Studie ernst nehmen, verpflichtet f\u00fchlen, politisch zu handeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246175,"sequence":839,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246176,"sequence":840,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Harald Petzold. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Gerold Reichenbach f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246177,"sequence":841,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Marian Wendt [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246178,"sequence":842,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, am Ende ist es, au\u00dfer vielleicht bei der Linkspartei, unumstritten, dass wir so etwas wie Scoring brauchen, eine Vorhersage - Kollege Mayer hat es ausgef\u00fchrt - f\u00fcr diejenigen, die Waren oder Dienstleistungen auf dem Markt anbieten, der sie entnehmen k\u00f6nnen, ob denn der Kunde \u00fcberhaupt solvent ist.\n\nScoring gab es schon immer. Ich darf aus dem hessischen Datterich zitieren: \u201eLisettche, kannst Du f\u00fcr mich anschreibe?\u201c - \u201eNee, f\u00fcr dich net.\u201c - Das war sozusagen ein Scoring, das fr\u00fcher stattfand. Nun haben wir heute nicht mehr solche direkten Beziehungen, weil wir vieles \u00fcber das Internet und anderweitig abwickeln. Auch bei Kreditvertr\u00e4gen ist es ja sinnvoll, dass der jeweilige Gesch\u00e4ftspartner einem nicht sofort pers\u00f6nlich etwas vorschreibt.\n\nAllerdings - das kennen wir auch; ich glaube, das erleben wie ich die meisten auch in ihren Wahlkreisb\u00fcros oder in den Bundestagsb\u00fcros - werden immer wieder F\u00e4lle bekannt, wonach etwa jemandem - Sie haben es geschildert - ein Handyvertrag verwehrt wurde, nur weil er beispielsweise in einem bestimmten Gebiet wohnt. Meiner eigenen Mitarbeiterin aus Neuk\u00f6lln ist das einmal passiert: Ihr teilte ein Versandhandel mit, sie k\u00f6nne nicht auf Rechnung, sondern nur gegen Vorkasse oder per Nachname bestellen, weil ihre Anschrift eine bestimmte Postleitzahl beinhaltete. Da muss man, glaube ich, etwas tun.\n\nDas Bundesministerium der Justiz hat deshalb nach der \u00c4nderung im Bundesdatenschutzgesetz 2009 eine Studie in Auftrag gegeben und dieses evaluiert. Auch der Staatssekret\u00e4r hat darauf hingewiesen: Nat\u00fcrlich gibt es die eine oder andere Stelle, bei der wir \u00fcber bestimmte Probleme nachdenken m\u00fcssen. Aber das betrifft nicht nur einen Punkt, sondern eine breite Palette an Punkten. Aber einfach so wie Sie, Frau K\u00fcnast, zu sagen: \u201eDa ist ein Problem. Supi! Wir Gr\u00fcnen haben daf\u00fcr sofort eine L\u00f6sung\u201c, funktioniert nicht,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246179,"sequence":843,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Supi? Wir diskutieren dar\u00fcber schon seit f\u00fcnf Jahren!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246180,"sequence":844,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"insbesondere dann nicht, Frau K\u00fcnast, wenn die L\u00f6sung gleich neue Probleme produziert.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246181,"sequence":845,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246182,"sequence":846,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig, dass das Recht auf Auskunft bislang von relativ wenigen wahrgenommen wird. Eigentlich gilt ja der Rechtsgrundsatz: Wenn jemand Rechteinhaber ist, in diesem Fall ein Auskunftsrecht hat, dann hat er sich zun\u00e4chst einmal selbst um die Wahrnehmung dieses Rechts zu k\u00fcmmern. Das ist aber bei den Auskunfteien nicht so einfach. Schlie\u00dflich wei\u00df ich nicht, wer alles meine Daten hat und wer welche Daten an wen weitergegeben hat.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246183,"sequence":847,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246184,"sequence":848,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedenfalls muss ich mich aktiv an diese Stellen wenden; das ist richtig. Die Statistik zeigt auch: Ein Gro\u00dfteil der Betroffenen - das geht aus der Auswertung der Studie hervor - w\u00fcnscht sich eine eher aktive Rolle derjenigen, die ihre Daten haben.\n\nSchauen wir uns einmal das Verh\u00e4ltnis an: Die Zahl derjenigen, die Daten \u00fcber Dritte abfragen, die also von den Auskunfteien wissen wollen: \u201eIst derjenige, mit dem ich ein Gesch\u00e4ftsverh\u00e4ltnis eingehen m\u00f6chte, solvent und zahlungswillig?\u201c, ist sehr viel h\u00f6her als die Zahl derjenigen - sie liegt noch nicht einmal bei 5 Prozent -, die von den Auskunfteien gerne wissen m\u00f6chten: \u201eWelche Werte habt ihr von mir?\u201c. Dieses Wissen w\u00e4re ja die Voraussetzung daf\u00fcr, gegebenenfalls den einen oder anderen Wert - auch das kommt vor -, der falsch ist, korrigieren zu lassen. Das zeigen die Berichte der Ombudsleute, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind, etwa bei der Schufa, oder auch die Studie selbst.\n\nDann kommen die Gr\u00fcnen mit einem Vorschlag um die Ecke, der \u00fcbrigens gar nicht neu ist, Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246185,"sequence":849,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sehen Sie: Der ist schon lange durchdacht! Sie haben gerade gesagt, er sei ganz neu!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246186,"sequence":850,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"- Frau K\u00fcnast, immer erst einmal zuh\u00f6ren. Danach k\u00f6nnen Sie dazwischenrufen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass der Zwischenruf nicht so danebengeht wie der gerade von Ihnen gemachte.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246187,"sequence":851,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246188,"sequence":852,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist der Vorschlag jetzt alt oder neu?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246189,"sequence":853,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben damals in der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c die Idee, die Sie verfolgen, n\u00e4mlich sich direkt informieren zu lassen - damals lief das unter dem Stichwort \u201eDatenbrief\u201c -, breit diskutiert. Wenn Sie sich den Bericht der Enquete ansehen - er ist nicht nur f\u00fcr die letzte Legislaturperiode geschrieben worden -, dann werden Sie feststellen, dass darin die kritische Betrachtung \u00fcberwiegt, und zwar mit Recht. Sie produzieren dadurch n\u00e4mlich neue Probleme, egal welche Ihrer L\u00f6sungen man betrachtet.\n\nDas erste Problem ergibt sich mit der von Ihnen vorgeschlagenen Internetl\u00f6sung, gem\u00e4\u00df der man den Betroffenen nur einmal mitteilen m\u00fcsste, dass sie ihre Daten demn\u00e4chst im Internet abrufen k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst einmal fragen fast ein Drittel auf dem schriftlich-postalischen Weg nach; das zeigt zum Beispiel der Bericht der Schufa. Aber auch wenn wir Ihre Internetl\u00f6sung n\u00e4hmen, g\u00e4be es ein Problem: Wir produzieren damit n\u00e4mlich eine neue Zusammenf\u00fchrung von Daten. Und Datenpools - wir erleben es gerade beim Bundestag - ziehen nat\u00fcrlich das gro\u00dfe Interesse krimineller Organisationen auf sich,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246190,"sequence":854,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie jetzt die Auskunfteien abschaffen, damit es keine Datensammlungen gibt?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246191,"sequence":855,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"die gerne an Daten herankommen w\u00fcrden, an die sie gar nicht herankommen d\u00fcrfen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246192,"sequence":856,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kunden haben doch nicht mit Datensammeln angefangen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246193,"sequence":857,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"- H\u00f6ren Sie doch endlich einmal zu.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246194,"sequence":858,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re doch die ganze Zeit zu! Ich bin die Einzige, die zuh\u00f6rt!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246195,"sequence":859,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie nicht zuh\u00f6ren wollen, dann lesen Sie sich anschlie\u00dfend noch einmal den Teil aus dem Bericht der Enquete-Kommission durch. Das sind nur zehn Seiten. Das ist nicht so viel.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246196,"sequence":860,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246197,"sequence":861,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246198,"sequence":862,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Das zweite Problem, das sich aus Ihren Vorschl\u00e4gen ergeben w\u00fcrde, ist: Wenn schriftlich zugestellt w\u00fcrde, m\u00fcsste immer regelm\u00e4\u00dfig sichergestellt werden, dass die postalische Zustellung der sensiblen Daten, die von einer Auskunftei oder von anderen stammen, auch den Dateninhaber erreicht,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246199,"sequence":863,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246200,"sequence":864,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"sonst organisieren Sie n\u00e4mlich Datenbruch und Datenschutzverletzung per systematisch eingebautem Fehler. Wir wissen doch: Die Gr\u00fcnen werden die Ersten sein, die sagen: Bei der heutigen Post wie auch bei anderen Postzustellungsunternehmen kann man die Fiktionalit\u00e4t der richtigen Zustellung gar nicht mehr annehmen. Wann gilt denn das Argument?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246201,"sequence":865,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246202,"sequence":866,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann, wenn Sie etwas auf dem Postweg machen wollen, ist es pl\u00f6tzlich kein Argument mehr.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246203,"sequence":867,"sitzung":107,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie im 19. Jahrhundert!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246204,"sequence":868,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, Sie produzieren neue Datenprobleme.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246205,"sequence":869,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorratsdatenspeicherung! Wer hat uns verraten? Sozialdemokraten!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246206,"sequence":870,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie produzieren unter Umst\u00e4nden auch neue Probleme im Datenschutz f\u00fcr die Betroffenen, wenn die Schufa-Auskunft mit den entsprechenden Daten dann nicht mehr im richtigen Stockwerk ankommt, sondern eines tiefer.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246207,"sequence":871,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246208,"sequence":872,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein dritter Punkt - jetzt wird es abstrus, mit Verlaub -: Ein Gro\u00dfteil dessen, was wir hier verhandeln - Herr Kollege Mayer und die anderen haben doch recht -, wird in der Datenschutz-Grundverordnung behandelt werden.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246209,"sequence":873,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246210,"sequence":874,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Rat will jetzt im Juni zum Abschluss kommen. Dann gehen wir in den Trilog. Was ist denn das f\u00fcr ein Selbstverst\u00e4ndnis von Parlamentariern, wenn man hier eine Gesetzes\u00e4nderung machen will, von der wir genau wissen, dass sie gar nicht so lange Bestand haben wird,","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246211,"sequence":875,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, als nationales Recht!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246212,"sequence":876,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"nur um zu signalisieren: \u201eBitte verhandelt doch im Sinne des Gesetzes, das wir hier haben\u201c? - Das ist doch schon fast Slapstick, Frau K\u00fcnast. Das hat mit einem ordentlichen parlamentarischen Verfahren nichts zu tun.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246213,"sequence":877,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246214,"sequence":878,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie sich doch einmal als Abgeordneter ernst und stellen sich nicht hin wie ein Weichei! Sozialdemokraten kann man auch in der Pfeife rauchen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246215,"sequence":879,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden uns der Problematik nicht verweigern. Aber eine L\u00f6sung, auch wenn Sie sie noch so lautstark anpreisen, die mehr Probleme aufwirft als l\u00f6st, werden wir so garantiert nicht akzeptieren.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246216,"sequence":880,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246217,"sequence":881,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen ja nichts beim Datenschutz! Sie sind selbst zu feige, Snowden zu holen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246218,"sequence":882,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf der Abg. Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wer schreit, hat Unrecht!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246219,"sequence":883,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Reichenbach. - Wir haben uns hier erkundigt. Sie haben Stirnrunzeln ausgel\u00f6st mit Ihrem hessischen Zitat aus dem Datterich. Ich m\u00f6chte die Kollegen dar\u00fcber aufkl\u00e4ren: Es handelt sich um eine Lokalposse von Ernst Elias Niebergall, der vor 200 Jahren geboren worden ist.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246220,"sequence":884,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246221,"sequence":885,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, wie sch\u00f6n! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246222,"sequence":886,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Darf ich eine Kurzintervention machen?","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246223,"sequence":887,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Sie d\u00fcrfen eine Kurzintervention machen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246224,"sequence":888,"sitzung":107,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":437.0,"speaker_party":"spd","text":"Was Sie sagten, werte Frau Pr\u00e4sidentin, ist v\u00f6llig richtig. In der Kurzintervention m\u00f6chte ich das noch erg\u00e4nzen: Der Datterich ist dadurch bekannt geworden, dass in ihm viele kluge S\u00e4tze stehen, zum Beispiel der politisch sehr kluge Satz: Wir werden es zwar nimmer erleben, aber Sie werden sehen. - Mit anderen Worten: Wir werden es zwar nicht mehr erleben, aber Sie werden sehen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246225,"sequence":889,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Es geh\u00f6rt auch dazu: Wenn wir kurz vor Pfingsten stehen, kann ein bisschen Geist nicht schaden.\n\nMarian Wendt ist der n\u00e4chste Redner in der Debatte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246226,"sequence":890,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246227,"sequence":891,"sitzung":107,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir debattieren hier heute Kosmetik. Wir debattieren Kosmetik; denn mit der aktuellen Regelung im Bundesdatenschutzgesetz besteht heute bereits ein europaweit einzigartig hohes Niveau beim deutschen Datenschutz. Weiterhin wird das Bundesdatenschutzgesetz nach Abschluss der Verhandlungen im Europ\u00e4ischen Rat am 30. Juni und dem darauffolgenden Trilog durch die Datenschutz-Grundverordnung hinf\u00e4llig werden; es wird abgel\u00f6st. Die \u00c4nderungen, die der Bundestag jetzt vornehmen soll, lassen sich also mit Recht als Kosmetik bezeichnen; denn sie h\u00e4tten eine \u00fcberaus kurze Halbwertszeit und w\u00fcrden nicht zu einem verbesserten Datenschutzniveau in Deutschland f\u00fchren.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246228,"sequence":892,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246229,"sequence":893,"sitzung":107,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246230,"sequence":894,"sitzung":107,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Forderung, Gewichtung und Verfahren zur Bestimmung von Scoring-Werten offenzulegen, ist haneb\u00fcchen. Demn\u00e4chst verlangen die Gr\u00fcnen wahrscheinlich auch die Herausgabe der Rezepte von Cola und Pepsi.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246231,"sequence":895,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re doch gut!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246232,"sequence":896,"sitzung":107,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass diese gerade die Gesch\u00e4ftsgrundlage von Auskunfteien sind, ignorieren Sie dabei.\n\nIhre grunds\u00e4tzliche Forderung, dass es sich bei -Scoring-Werten nicht um willk\u00fcrliche Werte handeln darf, ist jedenfalls l\u00e4ngst erf\u00fcllt. Es stellt sich sowieso die Frage, warum denn \u00fcberhaupt eine Bank oder eine Firma Dienstleistungen einer Auskunftei in Anspruch nehmen w\u00fcrde, wenn es sich bei den Ergebnissen um willk\u00fcrliche Werte handeln w\u00fcrde.\n\nDer b\u00fcrokratische Wust - das haben die Kollegen bereits erw\u00e4hnt -, den der von Ihnen vorgesehene Informationszwang mit sich br\u00e4chte, ist schwer abzusch\u00e4tzen. Allein in den Datenbanken der Schufa sind 66,5 Millionen nat\u00fcrliche Personen verzeichnet. Diese Massen rechtssicher \u00fcber Scores und vorgehaltene Daten zu informieren, erh\u00f6ht die ohnehin massiven B\u00fcrokratiekosten, von den Zustellungserfordernissen ganz zu schweigen. Vor allen Dingen innovative junge Unternehmen haben es dadurch noch schwerer, in den Markt einzutreten. Das schadet dem Wettbewerb. Wir wollen eigentlich nicht nur Politik f\u00fcr die Gro\u00dfen machen, sondern vor allen Dingen auch f\u00fcr junge Start-ups, die diese Daten einfach nutzen k\u00f6nnen.\n\nAuch Ihre Forderung nach dem Verbot der Benutzung sogenannter nicht bonit\u00e4tsrelevanter Daten geht an der Realit\u00e4t vorbei. Es ist nicht klar, welchen Anreiz Auskunfteien \u00fcberhaupt haben sollten, irrelevante Daten bei der Bonit\u00e4tspr\u00fcfung zu verwenden. Irrelevante Daten verschlechtern das Produkt, das Auskunfteien verkaufen, n\u00e4mlich die Aussage \u00fcber die Bonit\u00e4t eines Kunden. Eine weitere regulatorische Einengung des Scorings macht also die Beurteilung eher schlechter und nicht besser. Das ist f\u00fcr die Menschen eine negative Entwicklung; denn von einer fairen Beurteilung der Kreditw\u00fcrdigkeit h\u00e4ngt eine Menge ab. Aus informationswirtschaftlicher Sicht ist heute unbekannt, welche Daten morgen bonit\u00e4tsrelevant sein k\u00f6nnten. Daher ist auch das Verbot der Erfassung vermeintlicher nicht bonit\u00e4tsrelevanter Daten nachteilig.\n\nGrunds\u00e4tzlich ist hier einmal festzuhalten: Scoring-Unternehmen sind keine windigen Datenkraken. Sie erf\u00fcllen eine Schl\u00fcsselfunktion, indem sie ihre Einsch\u00e4tzung als Dienstleistung anbieten und somit erm\u00f6glichen, dass Banken \u00fcberhaupt Kredite unter fairen Bedingungen gew\u00e4hren k\u00f6nnen. Ihre Arbeit ist wichtig f\u00fcr das Funktionieren der Volkswirtschaft und damit f\u00fcr jeden Verbraucher. Eine Verschlechterung der Datenbasis bedeutet in der Folge eine Verschlechterung der Bewertungen. Dies macht Kredite insgesamt teurer, da das pers\u00f6nliche Risiko des Kreditnehmers weniger absch\u00e4tzbar wird.\n\nEine einhellige Forderung nach Versch\u00e4rfung des Datenschutzrechts in Bezug auf Scoring, wie Sie es darstellen, gibt es dar\u00fcber hinaus auch gar nicht. Beispielsweise schreibt der Hessische Datenschutzbeauftragte, dass eine breitere Datenbasis Scoring-Ergebnisse verbessert. Er warnt vor einer \u00dcberregulierung und einer damit einhergehenden Verringerung der Score-Qualit\u00e4t. Auch hier haben wir die Fachwelt also hinter uns.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf macht also die Situation nicht besser: weder f\u00fcr die Verbraucher noch f\u00fcr die Unternehmen.\n\nLassen Sie mich diese Debatte noch zum Anlass nehmen, allgemein etwas zum Thema Datenschutz zu sagen. Mir ist wichtig, noch einmal zwei Dinge festzustellen:\n\nErstens. Die Illusion, wir k\u00f6nnten auf nationaler Ebene ein strenges Datenschutzrecht durchsetzen und w\u00e4ren damit die Insel der Gl\u00fcckseligen, ist schlicht naiv. Unternehmen aus anderen L\u00e4ndern, in denen das Datenschutzrecht weniger streng ist, nehmen den Platz der dann verdr\u00e4ngten deutschen Unternehmen ein. Die gibt es dann schlicht nicht mehr, und wir haben mit unseren gutgemeinten Ideen bei der Regulierung dann gar keinen Einfluss mehr. Herr Steinbr\u00fcck hat recht, wenn er sagt: Lieber 25 Prozent von X als 45 Prozent von nix! - Die Idee der Datenschutz-Grundverordnung, ein Level -Playing Field in Europa zu schaffen, ist da der einzig richtige und zielf\u00fchrende Ansatz.\n\nZweitens. Mir ist auch wichtig, noch einmal festzustellen, dass das Datenschutzverst\u00e4ndnis aus den 1980er-Jahren mit Datensparsamkeit und L\u00f6schzw\u00e4ngen f\u00fcr die heutige Realit\u00e4t nicht geeignet ist. Der Kollege Lars Klingbeil von der SPD hat im Handelsblatt richtigerweise ein \u201eEnde der angstgetriebenen Datendebatte\u201c gefordert. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir die Menschen nicht durch eine Debatte \u00fcber Datensparsamkeit noch mehr ver\u00e4ngstigen. Vielmehr m\u00fcssen wir uns fragen: Was kann helfen, damit erhobene Daten richtig und sinnvoll verwendet werden?\n\nMeine Kollegen aus der CDU\/CSU-Fraktion und ich werden in den k\u00fcnftigen Beratungen nicht aus taktischen Erw\u00e4gungen gegen den vorliegenden Gesetzentwurf argumentieren, sondern aus drei guten Gr\u00fcnden:\n\nErstens. Wir verzichten auf \u00dcberregulierung, die Verbrauchern und der Wirtschaft Schaden zuf\u00fcgen w\u00fcrde.\n\nZweitens. Selbst wenn weitere Regulierung der richtige Weg w\u00e4re, w\u00fcrden wir mit der Umsetzung Ihres -Gesetzentwurfes nur Kosmetik betreiben;  denn die -Datenschutz-Grundverordnung wird das Bundesdatenschutzgesetz abl\u00f6sen. Damit wird es keine nationale Regelung geben. Das ist ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr Deutschland und Europa.\n\nDrittens. Es braucht eine moderne Auffassung von Datenschutz, sonst werden uns die Entwicklungen \u00fcberrollen. Wenn deutsche und europ\u00e4ische Unternehmen im Bereich der Informationswirtschaft erfolgreich sein sollen, dann k\u00f6nnen sie das nicht mit einem Datenschutzverst\u00e4ndnis aus den Zeiten des Volksz\u00e4hlungsurteils der 1980er-Jahre.\n\nIn diesem Sinne werden wir uns in die Beratungen mit Ihnen begeben. Wir freuen uns auf die k\u00fcnftige Debatte, auch zur Datenschutz-Grundverordnung. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein frohes und gesegnetes Pfingstfest.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246233,"sequence":897,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246234,"sequence":898,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Hakverdi das Wort.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246235,"sequence":899,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246236,"sequence":900,"sitzung":107,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor wir uns detailliert mit Scoring und Auskunfteien besch\u00e4ftigen, ist mir die richtige grunds\u00e4tzliche politische Einordnung des Themas wichtig.\n\nAuskunfteien betreiben mit Scoring eine Art Profilbildung. Scoring-Agenturen oder Auskunfteien, wie die Schufa, Creditreform, infoscore, B\u00fcrgel, Arvato - um nur einige zu nennen -, bilden Konsumentenprofile auf der Grundlage gesammelter Daten. Mit diesen Profilen treffen sie Aussagen dar\u00fcber, ob Verbraucherinnen und Verbraucher in der Zukunft ihrer Zahlungspflicht nachkommen oder eben nicht.\n\nDie beiden Themen - Daten sammeln und den Menschen berechnen - sind im Rahmen der Debatte um Big Data die beiden zentralen Themen. \u201eWissen ist Macht, und Wissen \u00fcber Menschen bedeutet Macht \u00fcber diese Menschen\u201c, schreibt Juli Zeh. Da stellt sich die Frage, wie viel Macht wir Auskunfteien \u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger heute und in Zukunft einr\u00e4umen wollen. Diese Macht der Auskunfteien bekommen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer h\u00e4ufiger zu sp\u00fcren, wenn sie sich die Frage stellen: Bekomme ich einen Kredit zum Bau eines Eigenheimes? Bekomme ich einen Kredit, um mich selbstst\u00e4ndig zu machen? Klappt ein Kauf auf Rechnung? Oder: Kann ich einen Handyvertrag abschlie\u00dfen?\n\nDie Auskunfteien sind insbesondere im wachsenden Internethandel stets pr\u00e4sent. Sie sind die st\u00e4ndigen Beobachter unserer wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten. Bei vielen dieser Aktivit\u00e4ten ist die Auskunft der Schufa oder einer anderen Auskunftei heutzutage obligatorisch. Ohne Auskunft kein Vertrag. J\u00e4hrlich werden 250 bis 300 Millionen Ausk\u00fcnfte erteilt - mehr als 1 Million Ausk\u00fcnfte an jedem Werktag.\n\nSeit der Novelle des Bundesdatenschutzgesetzes im Jahr 2009 unterliegen Auskunfteien bestimmten gesetzlichen Regelungen. Diese wurden nun im Rahmen einer Studie evaluiert. Die Ergebnisse wurden vorgestern, am Mittwoch dieser Woche, im Rahmen eines Symposiums breit diskutiert. Aus der Evaluation ergeben sich f\u00fcr mich folgende Fragen f\u00fcr die weitere Rechtsentwicklung:\n\nErstens. Wie wird die Datenqualit\u00e4t bei Auskunfteien gesichert? In einer repr\u00e4sentativ durchgef\u00fchrten Befragung geben knapp 25 Prozent der Menschen an, dass die zugrundeliegenden Daten qualitativ mangelhaft seien. Mit anderen Worten: Die gespeicherten Informationen waren falsch - 25 Prozent!\n\nZweitens. Problematisch ist auch die Verwendung der Wohngegend bei der Ermittlung der Kreditw\u00fcrdigkeit eines Menschen, das sogenannte Geo-Scoring. Eine Richterin oder ein Krankenpfleger, die bzw. der in meinem Wahlkreis in Wilhelmsburg, Neuwiedenthal oder Bergedorf-West lebt, ist nach diesem Verfahren weniger kreditw\u00fcrdig als eine Richterin oder ein Krankenpfleger, die bzw. der in Hamburg-Blankenese wohnt. Das klingt absurd, ist aber gelebte Praxis beim Scoring.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246237,"sequence":901,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das darf doch nicht so bleiben!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246238,"sequence":902,"sitzung":107,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Geo-Scoring ist heute bei 50 Prozent der Ausk\u00fcnfte das ausschlaggebende Kriterium.\n\nDrittens. Problematisch ist ferner der Umgang mit Menschen, die durch ein Insolvenzverfahren eine Restschuldbefreiung erlangt haben. Der Gesetzgeber verspricht diesen Menschen die Chance auf einen wirtschaftlichen Neustart. Dieses Versprechen des Gesetzgebers wird aber von den Auskunfteien versperrt, da Auskunfteien trotz Restschuldbefreiung die historischen Daten bei der Ermittlung der Kreditw\u00fcrdigkeit weiterhin ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246239,"sequence":903,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber da muss man doch etwas machen!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246240,"sequence":904,"sitzung":107,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier m\u00fcssen wir etwas tun, wenn wir es mit den Zielen unseres privaten Insolvenzverfahrens ernst meinen.\n\nViertens. Ein weiteres gro\u00dfes Problem ist die Auskunftspraxis der Dateien. Die Menschen empfinden diese als unzureichend und nicht nachvollziehbar. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine verst\u00e4ndliche Auskunft \u00fcber ihre Einstufung bei einer Auskunftei bekommen. Wir m\u00fcssen auch sicherstellen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirksame Rechte bekommen, um unberechtigte Eintragungen zu l\u00f6schen.\n\nF\u00fcnftens und letztens. Alter, Geschlecht und Religion d\u00fcrfen bei der Beurteilung der Kreditw\u00fcrdigkeit auch in Zukunft keine Rolle spielen. Auch sensible Daten wie Gesundheitsdaten m\u00fcssen von Gesetzes wegen f\u00fcr die Ableitung von Scores verboten bleiben.\n\nWas ist aber mit Daten aus den sozialen Netzwerken, die mit intelligenten Algorithmen ausgewertet werden k\u00f6nnen? Die Firma Kreditech macht diese Daten zur Grundlage ihrer Bewertung, zurzeit noch au\u00dferhalb Deutschlands. Ich bin besorgt, dass die rechtlichen Mauern, die das deutsche Recht kennt, durch die europ\u00e4ische Datenschutz-Grundverordnung eingerissen werden k\u00f6nnten. Wichtiger als \u00c4nderungen des deutschen Datenschutzrechts ist f\u00fcr mich die Rechtsentwicklung auf der europ\u00e4ischen Ebene.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246241,"sequence":905,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246242,"sequence":906,"sitzung":107,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung muss daf\u00fcr sorgen, dass die hohen Standards, die das deutsche Recht bereits heute kennt und in Zukunft noch weiterentwickeln wird, nicht durch die Datenschutz-Grundverordnung ausgehebelt werden!","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246243,"sequence":907,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246244,"sequence":908,"sitzung":107,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":236.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sch\u00e4rfsten nationalen Gesetze n\u00fctzen nichts, wenn die H\u00fcrden einer harmonisierten Datenschutz-Grundverordnung diese nicht kennen.\n\nWir sind gut beraten, unsere aktuelle Aufmerksamkeit auf Europa, auf Br\u00fcssel zu richten. Die europarechtlichen Auswirkungen sind in dem von den Gr\u00fcnen vorgelegten Gesetzentwurf leider nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt. Dieses wichtige Thema verdient aber, dass wir uns genug Zeit nehmen, um dann eine Gesetzes\u00e4nderung auf den Weg zu bringen. Ich freue mich deshalb auf eine vertiefte Debatte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246245,"sequence":909,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246246,"sequence":910,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4864 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Innenausschuss, die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz.\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD: Federf\u00fchrung beim Innenausschuss. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform des Wohngeldrechts und zur \u00c4nderung des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes (WoGRefG)\n\nDrucksache 18\/4897 (neu)\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold.","top":"TOP 29 Verbesserung der Transparenz beim Scoring","top_id":2212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246247,"sequence":911,"sitzung":107,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 2008 sind in den St\u00e4dten Berlin, Hamburg, Frankfurt und M\u00fcnchen die Warmmieten zwischen 25 und 48 Prozent angestiegen. In ganz Deutschland haben sich die durchschnittlichen Warmmieten seit diesem Zeitraum im Durchschnitt um 11 Prozent erh\u00f6ht. Seit 2008 ist das Wohngeld nicht mehr angepasst worden. Das bedeutet, dass immer mehr Menschen in die Sozialhilfe fallen und nicht mehr in die Berechtigung von Wohngeld kommen. Dadurch geraten viele Familien und viele \u00c4ltere in eine schwierige Situation.\n\nUnser Ziel ist, dass durch diese Wohngeldreform insbesondere Menschen mit geringen, mit mittleren Einkommen, die oft hart arbeiten, sich aber mit dem niedrigen Einkommen die Miete nicht mehr leisten k\u00f6nnen, in ihrer angestammten Wohnung bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246248,"sequence":912,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246249,"sequence":913,"sitzung":107,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen ist es an der Zeit, dass wir hier nach sechs Jahren endlich die notwendige Anpassung vornehmen und die Entwicklung der Warmmieten ber\u00fccksichtigen. Insgesamt werden zuk\u00fcnftig 870 000 Haushalte Anspruch auf Wohngeld haben. 324 000 Haushalte werden erstmals oder wieder diesen Anspruch haben. Besonders wichtig finde ich, dass wir damit insgesamt 90 000 Haushalte aus dem Bereich der Sozialhilfe holen. Es ist auch eine Frage der W\u00fcrde, dass Menschen, die hart arbeiten, nicht aufs Amt gehen m\u00fcssen, sondern sich Wohnung und Leben leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246250,"sequence":914,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246251,"sequence":915,"sitzung":107,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die wichtigsten Stufen, die wir bei der Wohngeldreform einbauen, sind die Anpassung der Tabellenwerte an die Einkommens- und Mietentwicklung - sie erh\u00f6hen sich durchschnittlich um 39 Prozent - und die Anpassung der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge, um auf die unterschiedlichen Entwicklungen in unserem Land zu reagieren. In l\u00e4ndlichen Bereichen und in manchen St\u00e4dten entwickeln sich die Mieten nat\u00fcrlich ganz anders als in den Hotspots. Deswegen erfolgt insbesondere auch eine Anpassung der Mietstufen.\n\nDie Zahlen, die wir jetzt erst vom Statistischen Bundesamt bekommen haben und die wir im Laufe der Beratungen noch einbringen werden, zeigen, dass es hier gerade in den letzten Jahren dramatische Entwicklungen gegeben hat. Es ist vielleicht ganz positiv, dass sich zuk\u00fcnftig weitere Gro\u00dfst\u00e4dte in der h\u00f6chsten Mietstufe befinden werden; K\u00f6ln, Mainz und D\u00fcsseldorf kommen neu hinzu. Insgesamt bedeutet dies, dass wir passgenauer darauf reagieren, was in den einzelnen Regionen los ist. Das ist auch eine ganz wichtige Voraussetzung.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246252,"sequence":916,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246253,"sequence":917,"sitzung":107,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben auch darauf geachtet, dass die Warmmieten st\u00e4rker abgebildet werden. Dies geht in die Tabellenwerte ein. Daneben gab es auch eine umfangreiche Debatte \u00fcber die Heizkostenkomponente. Bund und L\u00e4nder geben zuk\u00fcnftig jedes Jahr insgesamt \u00fcber 700 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr das Wohngeld aus. Mit diesem Wohngeld leisten wir einen Beitrag f\u00fcr bezahlbares Wohnen in Deutschland.\n\nDie Anpassung des Wohngeldes passt mit all den anderen Ma\u00dfnahmen zusammen, die wir in der Gro\u00dfen Koalition in diesem Zusammenhang beschlossen haben: mit der Mietpreisbremse, mit den abgesenkten Mietkappungsgrenzen in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten, mit dem, was wir im B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen machen, und mit den 120 Millionen Euro, die wir gestern f\u00fcr studentisches Wohnen beschlossen haben. Wir bewahren die Heimat der Menschen, indem wir daf\u00fcr sorgen, dass sie in ihrer angestammten Wohnung bleiben k\u00f6nnen. Wenn das Einkommen nicht ausreicht, unterst\u00fctzen wir sie ein St\u00fcck weit.\n\nWas den Gesetzentwurf angeht, ist dies heute ein guter Tag f\u00fcr 870 000 Haushalte in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246254,"sequence":918,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246255,"sequence":919,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Heidrun Bluhm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246256,"sequence":920,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246257,"sequence":921,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist gut, dass sich die Bundesregierung nach sehr langer Abstinenz endlich wieder einmal dem Thema Wohngeld politisch zuwendet.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246258,"sequence":922,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Danke f\u00fcr das Lob!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246259,"sequence":923,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Offenbar war die Dringlichkeit - Herr Pronold hat das am Anfang seiner Ausf\u00fchrungen eben ja auch gesagt - nicht mehr zu ignorieren. Jetzt liegt also ein Gesetzentwurf zur Reform des Wohngeldes vor, der tats\u00e4chlich den Anspruch einer Reform hat. Ich denke aber, ich werde hier in meiner Analyse widerlegen, dass es sich tats\u00e4chlich um eine Reform handelt.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246260,"sequence":924,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246261,"sequence":925,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Entwurf der Bundesregierung beginnt mit folgendem Einleitungssatz:\n\nDas Wohngeld muss regelm\u00e4\u00dfig hinsichtlich der Entwicklung der Einkommen und der Wohnkosten \u00fcberpr\u00fcft werden, um die Leistungsf\u00e4higkeit als sozialpolitisches Instrument der Wohnungspolitik zu erhalten.\n\nIm Referentenentwurf hie\u00df es aber noch: Das Wohngeld muss regelm\u00e4\u00dfig angepasst werden.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246262,"sequence":926,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246263,"sequence":927,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Dort steht nur ein anderes Wort; aber ich finde, das ist sehr verr\u00e4terisch. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Vertreter der Koalition, die nach mir sprechen werden, dazu vielleicht etwas sagen w\u00fcrden. Es reicht n\u00e4mlich nicht, nur zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie es jetzt im Gesetzentwurf steht.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246264,"sequence":928,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Besagt gar nichts!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246265,"sequence":929,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Das besagt \u00fcberhaupt nichts.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246266,"sequence":930,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246267,"sequence":931,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Wohngeld muss sich den sich \u00e4ndernden Lebensumst\u00e4nden regelm\u00e4\u00dfig anpassen. \u201eRegelm\u00e4\u00dfig\u201c muss eben bedeuten, dass in Echtzeit und nicht nur alle f\u00fcnf oder sechs Jahre - je nach den Farben der Koalition oder der Kassenlage - \u00fcberpr\u00fcft wird. \u201eAnpassen\u201c muss bedeuten, dass man sich an den tats\u00e4chlich aktuellen Wohn- und Lebenshaltungskosten der betroffenen Menschen ausrichtet.\n\nDie Menschen, die Wohngeld beziehen m\u00fcssen, sind aus Sicht der Linken keine Almosenempf\u00e4nger, sondern sie haben im Sozialstaat einen Anspruch darauf, in der Gesellschaft sozialpolitisch verantwortlich mitgenommen zu werden, und zwar verl\u00e4sslich und wirksam.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246268,"sequence":932,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246269,"sequence":933,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bluhm, deshalb machen wir das ja auch!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246270,"sequence":934,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass dies seit 2009 nicht mehr passiert ist, hat dazu gef\u00fchrt, dass die dem Wohngeld zugedachte sozialpolitische Wirkung immer weiter abgeschmolzen ist. Immer mehr wohngeldbeziehende Haushalte sind in Armut geraten - das sagt auch der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband in einem Bericht von 2015 -, weil sie einen immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Anteil ihres Einkommens f\u00fcr Wohnkosten aufwenden mussten. Im Gesetzentwurf hei\u00dft es, dass sich die Wohnkostenbelastung armutsgef\u00e4hrdeter Haushalte innerhalb von nur drei Jahren, von 2010 bis 2013, von 35,1 Prozent auf 39,4 Prozent erh\u00f6ht hat. Die Entwicklung ist seitdem nicht stehen geblieben. Wir haben jetzt Mitte 2015; es ist schon wieder einige Zeit ins Land gegangen.\n\nDie Wohngelderh\u00f6hung 2016 bewirkt lediglich - so steht es auch im Gesetzentwurf selbst - eine Wiederherstellung des Wohngeldleistungsniveaus von 2009. Eine wirkliche Wohngeldreform m\u00fcsste aber progressiv darauf hinwirken, dass wohngeldbeziehende Haushalte jetzt und k\u00fcnftig nicht mehr als 30 Prozent ihres Haushaltsnettoeinkommens f\u00fcr Wohnkosten aufwenden m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246271,"sequence":935,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246272,"sequence":936,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist im \u00dcbrigen unsere zentrale Forderung, die wir auch nicht m\u00fcde werden immer wieder hier vorzutragen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es mag ja sein, dass der Gesetzentwurf gut gemeint ist; aber er ist r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt, er macht eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Der Hauptmangel dieses Gesetzesvorhabens ist n\u00e4mlich: Es arbeitet lediglich in der Vergangenheit Vers\u00e4umtes auf und gleicht es aus, bietet aber keine tragf\u00e4hige Option f\u00fcr die Zukunft, weil eine Dynamisierung des Wohngeldes, wie sie die Linke seit langem fordert, nicht vorgesehen ist.\n\nDer n\u00e4chste Mangel: Bei Inkrafttreten der Wohngeld-reform zum 1. Januar 2016 sind die vorgesehenen Mietstufen schon wieder einige Jahre alt. Die Datenbasis, auf der dieses Gesetz beruht, stammt aus 2013. Das bedeutet aber auch: Wenn einigen Wohngeldempf\u00e4ngern durch die Wohngelderh\u00f6hung nominell mehr Geld f\u00fcr das Bestreiten ihrer Wohnkosten gezahlt wird, dann wird dieses Geld nur an die Vermieter und die Energieversorger durchgereicht. Die Erh\u00f6hung h\u00e4lt also die Armutsspirale nur f\u00fcr einen kurzen Moment an; danach setzt sich die Abw\u00e4rtsbewegung fort, und das bis 2020. Das ist mit diesem Gesetz von vornherein so angelegt; denn f\u00fcr 2016 will der Bund insgesamt noch 358 Millionen Euro Wohngeld bereitstellen und diesen Betrag dann bis 2019 schrittweise auf 300 Millionen Euro absenken. Ich frage mich, mit welcher Wirtschafts-, Preis- oder auch Einkommensprognose Sie diese Absenkung begr\u00fcnden wollen.\n\n2019 soll erneut gepr\u00fcft werden. Wenn wir alle dann feststellen - ich sage Ihnen heute schon, dass es so kommen wird -, dass wiederum ein Missverh\u00e4ltnis zwischen Wohnkosten und Wohngeld, wie wir es heute beklagen, besteht, dann werden wir nach einer \u00dcberpr\u00fcfung wieder ein Jahr lang brauchen, bis wir zu einer solchen Novelle kommen, um die Abw\u00e4rtsspirale beim Leistungsniveau des Wohngeldes f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre aufzuhalten. Das ist doch nicht wirklich fair; das ist keine gute Sozialpolitik.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246273,"sequence":937,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246274,"sequence":938,"sitzung":107,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer Mangel dieser Gesetzesnovelle ist das Fehlen sowohl einer Heizkosten- als auch einer Klimakomponente. Zwar gibt der Entwurf vor, die Kosten der Warmmiete zu ber\u00fccksichtigen, aber er tut es nicht wirklich; denn die Heizkosten haben einen anderen Verlauf genommen als die allgemeine Preis- und Mietenentwicklung. Wir m\u00fcssen endlich zugeben, dass der DMB recht hat, wenn er eine Klimakomponente fordert.\n\nMeine Damen und Herren, meine f\u00fcnf Minuten Redezeit sind schon wieder um. Ich muss also zum Ende kommen. Insofern k\u00fcndige ich Ihnen an, dass wir im Laufe des Gesetzgebungsverfahrens eine eigene Vorlage zur sozialpolitisch gerechten Wohnraumversorgung und -finanzierung mit einer v\u00f6llig anderen Systematik einbringen werden; denn dieses Gesetz ist leider keine Reform.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246275,"sequence":939,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246276,"sequence":940,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Volkmar Vogel das Wort.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246277,"sequence":941,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246278,"sequence":942,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten G\u00e4ste! Wohnen ist f\u00fcr uns eine soziale Frage. Ich glaube, wir in der Gro\u00dfen Koalition sind uns der Verpflichtung bewusst, auch in Zukunft daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen in unserem Land eine menschenw\u00fcrdige und bezahlbare Wohnung haben.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246279,"sequence":943,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Danke f\u00fcr die klare Aussage, Herr Vogel!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246280,"sequence":944,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist das Wohngeld sicherlich ein geeignetes Mittel. Aber ich sage bewusst: Es ist ein geeignetes Mittel und nicht das Allheilmittel. Denn machen wir uns nichts vor: Das Wichtigste an dieser Stelle sind zum einen vern\u00fcnftige L\u00f6hne und Renten und zum anderen bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr die Menschen.\n\nNeben dem Wohngeld ist ein weiterer wichtiger Punkt, dass auch in Zukunft, wie gerade gesagt, bezahlbarer Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht. Dabei stehen aus meiner Sicht vier Dinge im Mittelpunkt: Wir m\u00fcssen weiterhin die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Wohnungsbau m\u00f6glichst einfach durchf\u00fchrbar ist. Wir m\u00fcssen die Wohnungsbaukosten stabilisieren, damit sie nicht explodieren und auf die Mieten umgeschlagen werden. Wir m\u00fcssen zielgerichtet den Wohnungsbau f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen - auch das ist richtig - soziale H\u00e4rten abmildern oder helfen, sie zu vermeiden.\n\nWohnungsbau zu erm\u00f6glichen, ist eine Gemeinschaftsaufgabe, an der Bauherren und Investoren genauso beteiligt sind wie wir als Bund, aber nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder und Gemeinden. Ich glaube, es ist ein richtiger Ansatz, dass wir mit dem B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen alle Akteure an einen Tisch gebracht haben und dass wir, wenn die entsprechenden Ergebnisse im B\u00fcndnis vorliegen, daf\u00fcr sorgen, dass diese von allen betroffenen Ressorts der Bundesregierung umgesetzt werden, also nicht nur vom Ressort f\u00fcr Bauen und Umwelt, sondern auch von den Ressorts f\u00fcr Recht, Wirtschaft und Finanzen.\n\nWir wollen die Wohnungsbaukosten stabilisieren. Es gibt die Baukostensenkungskommission, die sich mit den Standards besch\u00e4ftigt und die auch die ordnungsrechtlichen Vorgaben auf den Pr\u00fcfstand stellt. Am Ende des Tages sollten wir ein Moratorium dahin gehend vereinbaren, dass wir in Bezug auf das Ordnungsrecht keine weiteren nicht zwingend notwendigen Versch\u00e4rfungen vornehmen, sondern darauf achten, dass die Kosten insgesamt im Rahmen bleiben.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246281,"sequence":945,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Stillstand mit der GroKo!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246282,"sequence":946,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den Wohnungsbau f\u00f6rdern. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition daf\u00fcr gesorgt, dass die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf 700 Millionen Euro aufgestockt werden. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Auch der Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hat bundesweit gezeigt, dass wir damit auf dem richtigen Weg sind.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246283,"sequence":947,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden heute \u00fcber das Wohngeld, nicht \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246284,"sequence":948,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich brauchen wir hier die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern. Ich muss an dieser Stelle deutlich sagen: Jeder Euro f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung, den der Bund zur Verf\u00fcgung stellt, muss in den L\u00e4ndern eins zu eins in die soziale Wohnraumf\u00f6rderung flie\u00dfen. Denn das Problem, vor dem wir stehen, ist, dass wir nicht gen\u00fcgend sozialen Wohnraum zur Verf\u00fcgung haben, was die Situation insgesamt versch\u00e4rft.\n\nAber wir brauchen auch in anderen Bereichen weiterhin F\u00f6rderinstrumente, die dazu beitragen, die Kosten in den Griff zu bekommen. Ich bin nach wie vor der Meinung, dass wir in Regionen, wo die Mietpreisbremse wirksam wird oder wo Wohnungsmangel herrscht, \u00fcber eine befristete steuerliche F\u00f6rderung reden sollten, begrenzt auf die jeweilige Region und nat\u00fcrlich auch zeitlich begrenzt. Das ist ein Thema, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. Ebenso sollten wir an die Leute mit kleinem Geldbeutel denken, wenn es darum geht, ihnen zu erm\u00f6glichen, Geld f\u00fcr Wohneigentum anzusparen. Hier ist meiner Meinung nach die Anpassung der Wohnungsbaupr\u00e4mien und der Arbeitnehmersparzulage ein Thema, das auf die Tagesordnung geh\u00f6rt.\n\nWir haben 2 Milliarden Euro f\u00fcr das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm bereitgestellt. Auch das hilft, die Kosten im Griff zu behalten, wenngleich ich ein bisschen traurig bin, dass es zwischen Bund und L\u00e4ndern keine Vereinbarung zu den steuerlichen Abschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr energetische Sanierung gibt. Ich glaube, das ist die Aufgabe von uns allen. Denn auch die Gr\u00fcnen und die SPD sind in den L\u00e4ndern in Regierungsverantwortung. Wir sollten schauen, dass wir hier mit den L\u00e4ndern \u00fcbereinkommen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246285,"sequence":949,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch eine Schwesterpartei der Union versenkt!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246286,"sequence":950,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nichtsdestotrotz: Am Ende des Tages wird es immer soziale H\u00e4rten geben, die wir abmildern m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246287,"sequence":951,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gilt jetzt schon! Nicht nur am Ende des Tages!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246288,"sequence":952,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist das Wohngeld ein geeignetes Instrument. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die L\u00e4nder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau sorgen; das ist ihre Aufgabe. Wenn wir \u00fcber das Wohngeldgesetz reden, sollten wir \u00a7 39 beachten. Danach hat die Bundesregierung die Pflicht zur Vorlage eines Berichts \u00fcber die Entwicklung des Wohngeldes und der Mieten. Wir sollten diesen \u00a7 39 erg\u00e4nzen um eine Berichtspflicht der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund, was ihre Aktivit\u00e4ten im Bereich Wohnungsbau, insbesondere sozialer Wohnungsbau, betrifft.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mit der vorliegenden Novelle leisten wir einen wichtigen Beitrag dazu, dass die Menschen weiterhin sozial sicher in ihren Wohnungen leben k\u00f6nnen. Das hilft insbesondere einkommensschwachen Haushalten, vor allen Dingen Familien mit wenig Geld. Deswegen ist es richtig, dass wir diese Novelle jetzt auf den Weg bringen. Ich bitte Sie, mit dazu beizutragen, dass wir in der Beratung unter Durchf\u00fchrung einer Anh\u00f6rung z\u00fcgig vorankommen und dann die Novelle verabschieden, damit ab dem Jahre 2016 die notwendigen finanziellen Mittel f\u00fcr die Menschen zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246289,"sequence":953,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246290,"sequence":954,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das ist eine gute Botschaft hier am Freitag vor Pfingsten. Deswegen lassen Sie mich Ihnen eine sch\u00f6ne Pfingstzeit w\u00fcnschen und dass auch m\u00f6glichst jeder etwas vom Heiligen Geist abbekommt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246291,"sequence":955,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246292,"sequence":956,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246293,"sequence":957,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Staatssekret\u00e4r Florian Pronold, Frau Ministerin Hendricks hat hier in der Regierungsbefragung im M\u00e4rz zum Wohngeld gesagt: Wohnen ist ein Grundbed\u00fcrfnis, und dieses Grundbed\u00fcrfnis muss f\u00fcr alle Menschen in Deutschland bezahlbar sein.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246294,"sequence":958,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246295,"sequence":959,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein toller Satz. Ich glaube, in diesem Parlament wird dem jede Fraktion zustimmen. Aber ohne eine Dynamisierung des Wohngeldes, ohne eine Wiedereinf\u00fchrung des Heizkostenzuschusses und ohne eine Klimakomponente im Wohngeld bleiben dies leider leere Worte. Sie l\u00f6sen das Versprechen des bezahlbaren Wohnens in Deutschland ohne diese Punkte beim Wohngeld eben nicht ein. Ihre Wohngeldnovelle bleibt deswegen einfach unterambitioniert, und sie ist, wie ich finde, f\u00fcr Sozialdemokraten ein bisschen kraftlos.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246296,"sequence":960,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246297,"sequence":961,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Na! Na! Na! Solche Kritik hier am Freitagmittag!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246298,"sequence":962,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnt ihr nicht auf euch sitzen lassen, oder?","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246299,"sequence":963,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pronold, Sie haben gesagt, dass es eine Frage der W\u00fcrde ist - vielleicht k\u00f6nnten die Kollegen der SPD zuh\u00f6ren -, dass Menschen nicht mehr in die Grundsicherung abrutschen. Die Wohngeldnovelle, die wir heute hier beraten, ist doch eine Rutschbahn in die Grundsicherung. Ohne Dynamisierung nehmen Sie Tausende von Menschen in den n\u00e4chsten Jahren mit auf diese Rutschbahn. Sie werden aus dem Wohngeld langsam herausfallen und wieder in die Grundsicherung abrutschen. Ich glaube, es ist falsch, dass Sie den gro\u00dfen Konstruk-tionsfehler, dass das Wohngeld nicht dynamisiert ist, nicht reparieren. Dies hat, finde ich, mit sozialer Gerechtigkeit, mit einer Politik, die ich mir f\u00fcr das Wohngeld w\u00fcnsche, n\u00e4mlich mit einer strukturellen St\u00e4rkung des Wohngeldes, \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246300,"sequence":964,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246301,"sequence":965,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Frau Hendricks in der Regierungsbefragung f\u00fcr diese Politik noch Verst\u00e4ndnis \u00e4u\u00dfert, kann ich mir nur damit erkl\u00e4ren, dass sie sehr lange Finanzpolitikerin war und die Wohnungspolitik bei ihr anscheinend noch nicht so viel Aufmerksamkeit gefunden hat.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246302,"sequence":966,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246303,"sequence":967,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist bereits gesagt worden: Die letzte Anpassung war 2009. Sechs Jahre lang gab es keine Anpassung. Ich finde, das ist ein Skandal angesichts dessen, was wir auf den Wohnungsm\u00e4rkten in Deutschland in den letzten Jahren erlebt haben. Aber es gab nicht nur keine Anpassung in den letzten sechs Jahren, sondern es gab unter Schwarz-Gelb eine eiskalte K\u00fcrzung, indem der Heizkostenzuschuss gestrichen wurde. Wenn ich mir die Verwerfungen auf den Wohnungsm\u00e4rkten in Deutschland anschaue, wenn ich mir anschaue, dass die Bruttowarmmieten seitdem im Durchschnitt um 9 Prozent gestiegen sind, dann glaube ich, dass dieser Gesetzentwurf v\u00f6llig unterambitioniert ist. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, f\u00fchren das Wohngeld letztlich auf dem Niveau von Schwarz-Gelb weiter.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246304,"sequence":968,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ha! Ha!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246305,"sequence":969,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, damit begegnen Sie den Herausforderungen, die wir heute auf den Wohnungsm\u00e4rkten haben - Herr Pronold hat sie beschrieben -, nicht. Sie haben sie nicht im Blick.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246306,"sequence":970,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246307,"sequence":971,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bei der energetischen Sanierung weiterkommen! Wir brauchen eine steuerliche Abschreibung!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246308,"sequence":972,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"- Stellen Sie einfach eine Zwischenfrage, Herr Vogel, dann nehme ich gerne dazu Stellung.\n\nOhne eine Dynamisierung - ich blicke jetzt einmal in die Zukunft - wird die n\u00e4chste Wohngeldanpassung, wenn wir diesen Rhythmus beibehalten, vielleicht 2021 sein. Bis dahin werden die Wohnkosten und das Wohngeld weiter auseinanderdriften. Das kann nicht Anliegen einer sozialen Wohnungspolitik sein. Angesichts Ihrer Wohnungspolitik muss ich sagen, dass Sie bei den sozialen Fragen des Wohnens versagen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246309,"sequence":973,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246310,"sequence":974,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen Wohnungen bauen und nicht den Mangel dynamisieren!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246311,"sequence":975,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie trotz sprudelnder Steuereinnahmen den Heizkostenzuschuss angesichts gestiegener Energie-kosten in den letzten Jahren nicht wieder einf\u00fchren, finde ich dramatisch. Das h\u00e4tten Sie tun k\u00f6nnen. Diese Spitze der sozialen H\u00e4rte h\u00e4tten Sie beseitigen k\u00f6nnen. Das haben Sie nicht gemacht. Das finde ich sehr traurig.\n\nDass Sie aber auch nicht die Kraft haben, einen innovativen Gedanken ins Gesetz zu bringen, zeigt diese Wohngeldnovelle. Die Klimakomponente f\u00fcrs Wohngeld haben Sie in Ihren Nationalen Aktionsplan geschrieben. Diese finden Sie alle irgendwie gut, aber hier legen Sie einen Gesetzentwurf vor, in dem sie nicht enthalten ist. Dies w\u00e4re ein innovativer Gedanke, wie man Klimaschutz und Bauen miteinander verzahnen kann.\n\nIch bin es leid, Herr Pronold, dass seitens des Ministeriums immer nur dar\u00fcber geredet wird, wie man Umweltpolitik und Baupolitik bzw. Klimaschutz und Bauen miteinander verbinden kann. Jetzt h\u00e4tten Sie das umsetzen k\u00f6nnen, aber Sie haben es nicht getan. Damit zeigen Sie, dass Sie es auch gar nicht k\u00f6nnen, weder beim Klimaschutz noch mit einer innovativen Baupolitik.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246312,"sequence":976,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246313,"sequence":977,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wohnen ist ein Grundbed\u00fcrfnis, das f\u00fcr alle Menschen bezahlbar sein muss. Wenn Sie es wirklich ernst meinen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und der SPD, dann lassen Sie uns in den Beratungen die Fehler dieser Wohngeldnovelle korrigieren. Lassen Sie uns gemeinsam einen Heizkostenzuschuss einf\u00fchren. Lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, dass wir bei der Klimakomponente vorankommen, und lassen Sie uns den gro\u00dfen Konstruktionsfehler des Wohngelds beheben, indem wir das Wohngeld in Zukunft dynamisieren, es dadurch fit machen und daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen in Deutschland bezahlbaren Wohnraum haben k\u00f6nnen. Das sollte kein leeres Versprechen bleiben, sondern Realit\u00e4t werden.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246314,"sequence":978,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246315,"sequence":979,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulli Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246316,"sequence":980,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246317,"sequence":981,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Herr K\u00fchn, es ist immer toll, aus der Opposition heraus Antr\u00e4ge zu stellen und Forderungen zu erheben. Was machen die wunderbaren Gr\u00fcnen in Hessen? Haben sie mit der CDU zusammen die K\u00fcndigungssperrfrist verl\u00e4ngert? Leider nein. In der Opposition lassen sich leicht sch\u00f6ne Forderungen stellen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246318,"sequence":982,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hendricks hat noch letztes Jahr einen Zuschuss versprochen!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246319,"sequence":983,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In den letzten Jahren sind - das ist schon erw\u00e4hnt worden - in vielen St\u00e4dten die Mieten kr\u00e4ftig gestiegen, und die hohen Heizkosten haben zu einer starken Belastung vieler Mieterhaushalte gef\u00fchrt. Wie und wo wir wohnen, bestimmt einen wichtigen Teil unseres Alltags, unseres Umfelds und damit auch unsere Lebensqualit\u00e4t. Wir wollen, dass unsere St\u00e4dte lebenswert bleiben und dass in den Quartieren nicht nur gut oder schlecht verdienende Personen wohnen, sondern dass sie alle eine Chance haben, dort zu leben.\n\nDie hohen Wohnkosten haben in vielen F\u00e4llen daf\u00fcr gesorgt, dass Menschen ihr angestammtes soziales Umfeld verlassen mussten. Davon waren insbesondere Rentnerinnen und Rentner betroffen.\n\n\u201eBezahlbares Wohnen\u201c ist das Stichwort, unter dem sich viele unserer Vorhaben zusammenfassen lassen. Um dies zu erm\u00f6glichen, muss man an vielen Stellschrauben ansetzen. Aber leider kann der Bundestag nicht an allen drehen.\n\nGanz wichtig ist - darin sind wir uns sicherlich alle einig -, dass mehr bezahlbare Wohnungen gebaut werden. Wir wissen aber auch, dass der Bund in diesem Punkt wenig machen kann. Der F\u00f6deralismus setzt uns leider enge Grenzen.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr Mietsteigerungen sind vielf\u00e4ltig. Neben knappem Wohnraum tragen auch Entmietungsversuche von Miethaien, wie wir es gerade in Frankfurt in der Wingertstra\u00dfe 21 oder ganz aktuell - dar\u00fcber ist heute berichtet worden - in der Keplerstra\u00dfe erleben, dazu bei.\n\nIch danke der Nachbarschaftsinitiative Nordend-Bornheim-Ostend, die sich intensiv gegen Vertreibungen wehrt. Sie haben meine volle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246320,"sequence":984,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246321,"sequence":985,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Heute geht es um eine Stellschraube, an der wir als Bund drehen k\u00f6nnen: das Wohngeld. Die letzte Wohngeldreform trat am 1. Januar 2009 in Kraft. Leider ist unter der Regierungszeit von CDU\/CSU und FDP keine Anpassung erfolgt. Deshalb ist es gut, dass wir jetzt unter Rot-Schwarz die Wohngeldreform auf den Weg bringen, eine Reform, auf die die Menschen schon lange gewartet haben.\n\nIch freue mich \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung der Bruttowarmmiete und die Neufestsetzung der Mietstufen, wobei wir in den h\u00f6heren Bereichen eine \u00fcberproportionale Anhebung vorgenommen haben. Damit wurde der starke Anstieg der Mieten in den betroffenen St\u00e4dten mit besonders hohem Mietniveau besonders ber\u00fccksichtigt. Als Frankfurter Bundestagsabgeordnete kenne ich diese Problematik vor Ort sehr genau.\n\nWichtig ist aber auch - das wurde bisher noch nicht angesprochen -: Wir m\u00fcssen die einkommensschwachen Haushalte dar\u00fcber informieren, dass sie Wohngeldanspr\u00fcche haben. Lassen Sie uns alle daran arbeiten.\n\nDas Wohngeld kann seine Aufgabe, ein angemessenes, familiengerechtes Wohnen sicherzustellen, nur dann erf\u00fcllen, wenn die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Berechnung des Wohngelds \u00f6fter angepasst werden. Das haben die Gr\u00fcnen und die Linken angesprochen, und darin bin ich ganz auf Ihrer Seite. Ich gehe aber davon aus, dass meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU intensiv daran mitarbeiten. Denn auch ihnen liegen die Menschen sehr am Herzen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246322,"sequence":986,"sitzung":107,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da w\u00e4re ich mir nicht so sicher!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246323,"sequence":987,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mein Dank gilt dem Ministerium. Ihnen allen danke ich f\u00fcr die Zusammenarbeit, und auch von mir: Sch\u00f6ne Pfingsttage! Alles Gute!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246324,"sequence":988,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246325,"sequence":989,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sylvia J\u00f6rri\u00dfen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246326,"sequence":990,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246327,"sequence":991,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 18. M\u00e4rz dieses Jahres hat unsere Bundesregierung die Novelle f\u00fcr die Anpassung des Wohngeldes beschlossen. F\u00fcr meine Fraktion begr\u00fc\u00dfe ich dies sehr. Mit diesem Gesetzentwurf erneuern wir einen der zentralen Bausteine des bezahlbaren Wohnens, das der Gro\u00dfen Koalition sehr am Herzen liegt.\n\nSeit 1971, als das Gesetz das erste Mal in Kraft trat, sorgt es daf\u00fcr, dass die Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft bei ihrem Lebensunterhalt unterst\u00fctzt werden und nicht durch steigende Wohnkosten zu einem Umzug gezwungen werden. Damit erh\u00e4lt das Gesetz die sozialen Gemeinschaften, die unsere Gesellschaft so stark machen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246328,"sequence":992,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ulrich Hampel [SPD]","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246329,"sequence":993,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufgrund sich ver\u00e4ndernder Wohnungsm\u00e4rkte musste dieses Gesetz in den letzten 45 Jahren immer wieder angepasst und auf die H\u00f6he der Zeit gebracht werden. Auch heute haben wir genau dies wieder im Sinn. Nach der letzten \u00c4nderung 2009 bedarf es einer erneuten Anpassung an die Mieten- und Einkommensentwicklung, zum Wohle der Menschen in unserem Land.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246330,"sequence":994,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246331,"sequence":995,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wohngeldnovelle wird ab 2016 fast 900 000 Haushalte effektiv unterst\u00fctzen. Der Staatssekret\u00e4r hat die Zahlen gerade schon genannt. Darunter sind 324 000 Antragsberechtigte, die durch diese Reform erstmals oder wieder einen Anspruch erhalten.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246332,"sequence":996,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Eine ganz, ganz wichtige Zahl! Da haben Sie v\u00f6llig recht!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246333,"sequence":997,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"90 000 Haushalte, die heute nur Grundsicherung beziehen, werden Wohngeld erhalten. Bei vielen anderen werden wir die Haushaltsbudgets entlasten und so die Kaufkraft steigern. Ein Zweipersonenhaushalt wird durchschnittlich um \u00fcber 70 Euro monatlich entlastet werden.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246334,"sequence":998,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Verdammt viel Geld!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246335,"sequence":999,"sitzung":107,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schon mal was!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246336,"sequence":1000,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Novelle sorgt aber nicht nur f\u00fcr eine allgemeine Erh\u00f6hung des Wohngeldes, sie geht vor allem auf die regionalen Unterschiede im Wohnungsmarkt ein. Wir alle wissen, dass die Mieten in unserem Land nicht \u00fcberall in gleichem Ma\u00dfe steigen. In meiner Heimat, in Hamm, ist die Zunahme der Wohnkosten nur gering, aber in einigen Ballungsgebieten sind die Mieten f\u00fcr viele Familien und Rentner nicht mehr bezahlbar.\n\nUns sind diese Umst\u00e4nde bewusst, und deswegen wird diese Novelle insbesondere auch auf die regionalen Unterschiede eingehen. Wir sorgen damit daf\u00fcr, dass sich Familien in den St\u00e4dten den gleichen Wohnraum leisten k\u00f6nnen wie au\u00dferhalb der gro\u00dfen Ballungsr\u00e4ume. So verhindern wir erzwungenen Umzug.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246337,"sequence":1001,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246338,"sequence":1002,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich an einem Fallbeispiel die Wirkung der Novelle verdeutlichen: Eine Rentnerin in Hamburg zahlt eine Kaltmiete von 500 Euro, das ist nicht unrealistisch. Heute bezieht sie neben ihrer Rente Leistung aus der Grundsicherung. Da ihre Miete den bisherigen Mieth\u00f6chstbetrag \u00fcberschreitet, hat sie keinen Anspruch auf Wohngeld. Ab 2016 profitiert sie davon, dass Hamburg in eine h\u00f6here Mietenstufe gestuft wird und die Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge steigen. Sie hat zuk\u00fcnftig einen Wohngeldanspruch und ist damit nicht mehr auf Grundsicherung angewiesen. Im Ergebnis hat sie zudem jeden Monat eine sp\u00fcrbare Entlastung im Portemonnaie.\n\nOder aber wir nehmen eine Familie mit schulpflichtigen Kindern. Das Haushaltsbudget ist knapp, da nur ein Elternteil arbeitet. Diese Eltern m\u00fcssen sich jetzt keine Gedanken mehr dar\u00fcber machen, wie sie ihren Kindern erkl\u00e4ren, dass sie ihre Freunde verlassen m\u00fcssen, nur weil die Familie die Miete nicht mehr bezahlen kann.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246339,"sequence":1003,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246340,"sequence":1004,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist nicht alles. Mit der Verbreiterung der Antragsberechtigung f\u00fcr das Wohngeld entlasten wir zus\u00e4tzlich die Kommunen bei den Ausgaben f\u00fcr die Grundsicherung; denn viele, die bisher Hilfe der Grundsicherung bezogen haben, werden nun Wohngeld erhalten. Damit sinken die Ausgaben unserer St\u00e4dte und Gemeinden. Auch das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246341,"sequence":1005,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246342,"sequence":1006,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen weiteren wichtigen Punkt unserer Novelle sehe ich im B\u00fcrokratieabbau. Wir entlasten die B\u00fcrger nicht nur finanziell, sondern sorgen gleichzeitig daf\u00fcr, dass das Beantragen des Wohngeldes einfacher wird.\n\nIch denke, dass wir im n\u00e4chsten Jahr, wenn diese Novelle in Kraft tritt, alle gemeinsam sehr stolz darauf sein k\u00f6nnen, was wir erreicht haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich am Ende noch auf einen Punkt eingehen, der in der Stellungnahme des Bundesrates von den L\u00e4ndern gew\u00fcnscht wird, n\u00e4mlich eine verbindliche, regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung des Wohngeldes. Ich denke, dass dies nicht unbedingt erforderlich ist, da der Gesetzentwurf bereits eine Evaluierung und einen Wohngeld- und Mietenbericht, der von der Bundesregierung im Jahr 2019 vorgelegt werden soll, vorsieht. Aber auch wir -haben einen Wunsch an die L\u00e4nder: dass sie ihrer Verantwortung f\u00fcr den gef\u00f6rderten Wohnungsbau nach-kommen und die hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellten Kompensationsmittel auch zweckgebunden einsetzen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246343,"sequence":1007,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246344,"sequence":1008,"sitzung":107,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn mit der Schaffung von zus\u00e4tzlichem bezahlbaren Wohnraum ist den Menschen am Ende mehr geholfen als mit der Erh\u00f6hung des Wohngeldes. Vielleicht schaffen wir es ja, uns unsere W\u00fcnsche gegenseitig zu erf\u00fcllen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246345,"sequence":1009,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246346,"sequence":1010,"sitzung":107,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246347,"sequence":1011,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ulrich Hampel hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246348,"sequence":1012,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246349,"sequence":1013,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wohnen muss bezahlbar bleiben, und zwar f\u00fcr alle Menschen in unserem Land. Gerade in den Ballungsr\u00e4umen wird es f\u00fcr die Menschen mit geringerem Einkommen immer schwieriger, die stark steigenden Mieten zu bezahlen. Mit dem Wohngeld soll verhindert werden, dass Menschen aufgrund von Mietsteigerungen ihre Wohnung und damit ihr angestammtes Umfeld verlassen m\u00fcssen und die soziale Mischung einer Stadt in Schieflage ger\u00e4t. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren ist der Kreis der Anspruchsberechtigten deutlich zur\u00fcckgegangen. Verantwortlich hierf\u00fcr ist die schwarz-gelbe Vorg\u00e4ngerregierung, die die notwendigen Anpassungen des Wohngeldes an die Entwicklung der Einkommen und der Warmmieten unterlassen hat.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246350,"sequence":1014,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder sind auch nicht ganz unschuldig!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246351,"sequence":1015,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der jetzt auf den Weg gebrachten Wohngeldreform wird der Kreis der Anspruchsberechtigten wieder erheblich ausgeweitet, und die Berechtigten erhalten auch wieder deutlich mehr Geld.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246352,"sequence":1016,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246353,"sequence":1017,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Um dies zu erreichen, werden wir die entsprechenden Tabellenwerte um durchschnittlich 39 Prozent erh\u00f6hen. Damit soll neben dem Anstieg der Bruttokaltmieten und der Einkommen auch der Anstieg der warmen Nebenkosten, somit insgesamt der Bruttowarmmieten, ber\u00fccksichtigt werden. Nachdem unter Schwarz-Gelb die Heizkostenkomponente gestrichen wurde, werden also jetzt die Heizkosten wieder in die Berechnung einbezogen. Sie sind ein wichtiger Bestandteil der Wohnkosten. Es kann und darf nicht sein, dass Familien mit Kindern frieren m\u00fcssen, nur weil sie die Heizkosten nicht bezahlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246354,"sequence":1018,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246355,"sequence":1019,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist die Betrachtung der Bruttowarmmiete bei der Berechnung des Wohngeldes genau der richtige Ansatz. Der Gesetzentwurf sieht au\u00dferdem eine regionale Staffelung der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge vor, sodass die Menschen in Regionen mit stark steigenden Mieten entsprechend st\u00e4rker vom Wohngeld profitieren. Damit soll beispielsweise einkommensschw\u00e4cheren Familien in unserem Land erm\u00f6glicht werden, \u00fcberall unabh\u00e4ngig vom jeweiligen Mietniveau etwa gleich gro\u00dfe Wohnungen anmieten zu k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem vorgelegten Gesetzentwurf wird die Leistungsf\u00e4higkeit des Wohngeldes deutlich erh\u00f6ht. Die St\u00e4rkung des Wohngeldes ist gerade in den Ballungsgebieten auch st\u00e4dte-politisch von gro\u00dfer Bedeutung, um der r\u00e4umlichen Spaltung der sozialen Gruppen in einer Stadt entgegenzuwirken. Gemeinsam mit der Mietpreisbremse tr\u00e4gt das Wohngeld dazu bei, dass die Menschen in ihrem Kiez wohnen bleiben k\u00f6nnen und eben nicht verdr\u00e4ngt werden. Wir helfen mit der Erh\u00f6hung des Wohngeldes -vielen Haushalten mit Eink\u00fcnften knapp oberhalb des Existenzminimums, damit diese eben nicht in die Grundsicherung abrutschen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246356,"sequence":1020,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246357,"sequence":1021,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":70.0,"speaker_party":"spd","text":"Union und SPD haben im Koalitionsvertrag vereinbart, die Leistungen des Wohngeldes zu verbessern. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf setzen wir dieses Vorhaben um und unterst\u00fctzen damit knapp 870 000 Haushalte in unserem Land. Ich danke Frau Bundesministerin Barbara Hendricks und ihrem Hause f\u00fcr den vorgelegten Gesetzentwurf und freue mich auf die parlamentarischen Beratungen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen frohe Pfingsten und ein herzliches Gl\u00fcckauf.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246358,"sequence":1022,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246359,"sequence":1023,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Artur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246360,"sequence":1024,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246361,"sequence":1025,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frei nach Karl Valentin - es ist schon vieles gesagt worden, aber noch nicht von jedem - m\u00f6chte auch ich die Entscheidungen zum Wohngeld loben. Wenn wir \u00fcber das Wohngeld und eine Reform des Wohngeldrechts sprechen, dann ist dies auch immer Ausdruck unserer gesellschaftlichen \u00dcberzeugung, f\u00fcr welche CSU und CDU gemeinsam stehen. Deutschland ist eine soziale Marktwirtschaft. Wir verfahren nach dem Prinzip \u201eDie Starken schultern die Schwachen\u201c.\n\n\u00dcber 750 000 Haushalte sind derzeit in Deutschland auf Wohngeld angewiesen. Warum ist das so?  In den letzten Jahren sind die Verbraucherpreise im Durchschnitt um 10 Prozent gestiegen, die Ausgaben f\u00fcr Wohnraum aber wesentlich st\u00e4rker. Die Ausgaben f\u00fcr das Wohnen und die Ausgaben f\u00fcr Lebensmittel gingen auseinander wie eine Schere. Wer ist besonders betroffen? Die Bezieher kleiner Renten, Einpersonenhaushalte, Haushalte mit kleinen Einkommen und vor allem auch unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den j\u00fcngeren Bundesl\u00e4ndern.\n\nDeutschland ist ein Sozialstaat. Aus den eben genannten Umst\u00e4nden resultiert der gesellschaftliche Auftrag an den Gesetzgeber, f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu sorgen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246362,"sequence":1026,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246363,"sequence":1027,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vom Wohngeld profitieren die Mitb\u00fcrger, die ein zu geringes Einkommen erhalten. Dieser Personenkreis ist angewiesen auf die Beihilfe zur Miete. Die Wirkung: Die sozialstaatliche Leistung wertet das eigene Einkommen auf und entlastet die Familien. Der Empf\u00e4nger profitiert von dieser finanziellen Absicherung und erh\u00e4lt eine h\u00f6here soziale Sicherung. Das hei\u00dft auch immer: mehr Teilhabe an der Gesellschaft. Das ist gerade in unserer Zeit, in der wir viel \u00fcber Teilhabe an der Gesellschaft reden, wichtig. Es darf nicht zu sozialen Konflikten kommen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land ein gutes Wohnumfeld gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246364,"sequence":1028,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246365,"sequence":1029,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erlaube mir, die Frage zu stellen: Wer tr\u00e4gt die Kosten f\u00fcr das Wohngeld?","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246366,"sequence":1030,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246367,"sequence":1031,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Geld, das wir ausgeben, muss irgendwo erwirtschaftet werden. Das unterscheidet die Oppositionsfraktionen von den Regierungsfraktionen: Wir m\u00fcssen das Geld, das wir ausgeben, erwirtschaften. Der wirtschaftliche Erfolg Deutschlands wird von den Kaufleuten, den Landwirten, den Krankenschwestern, den Angestellten, den Facharbeitern, den Mittelst\u00e4ndlern, ja, von allen Menschen hier erwirtschaftet. So flie\u00dft Geld in die Sozialkassen - f\u00fcr unser Gemeinwohl. Ich glaube, das sollten wir an dieser Stelle belohnen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246368,"sequence":1032,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Sie haben die Systematik nicht verstanden! Das ist linke Tasche","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246369,"sequence":1033,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"rechte Tasche!","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246370,"sequence":1034,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich wei\u00df, dass Sie sehr viel mehr Geld ausgeben m\u00f6chten. Aber wir stehen in der Verantwortung, dieses Geld zuerst zu erwirtschaften.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246371,"sequence":1035,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246372,"sequence":1036,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gesagt worden, man solle den Heizkostenzuschuss wieder einf\u00fchren. Wir haben die Heizkosten beim Wohngeld ber\u00fccksichtigt. Ich wundere mich, dass gerade Vertreter von Parteien, die Plakate gedruckt haben, auf denen stand, der Liter Benzin solle 5 D-Mark kosten, jetzt einen Heizkostenzuschuss fordern. Wir sollten auf Energieeffizienz, also das Einsparen von Energie, Wert legen. Auch diesen Aspekt d\u00fcrfen wir hier nicht vergessen.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246373,"sequence":1037,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246374,"sequence":1038,"sitzung":107,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie dann keine Klimakomponente gemacht, Herr Auernhammer? Warum?","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246375,"sequence":1039,"sitzung":107,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Pronold hat angef\u00fchrt, dass wir sehr unterschiedliche Wohnsituationen haben. Eine Wohnung in M\u00fcnchen-Schwabing oder in Berlin-Prenzlauer Berg ist wesentlich teurer und wesentlich kostspieliger in der Finanzierung als zum Beispiel eine Wohnung im niederbayerischen Land, im l\u00e4ndlichen Raum oder in den neuen L\u00e4ndern. Diesen Aspekt m\u00fcssen wir beim Wohngeld ber\u00fccksichtigen. Wir sollten ihn bei unseren politischen Entscheidungen st\u00e4ndig vor Augen haben, genauso wie die Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren und w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Pfingsttage. Vielen Dank.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246376,"sequence":1040,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246377,"sequence":1041,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/4897 (neu) an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung \u00fcber den Stand des Ausbaus der Kindertagesbetreuung f\u00fcr Kinder unter drei Jahren f\u00fcr das Berichtsjahr 2014 und Bilanzierung des Ausbaus durch das Kinderf\u00f6rderungsgesetz (F\u00fcnfter Bericht zur Evaluation des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes)\n\nDrucksache 18\/4268\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Diana Golze, Matthias W. Birkwald, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAusbau und Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung vorantreiben\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, Katja D\u00f6rner, Kai Gehring, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nQualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung f\u00f6rdern\n\nDrucksachen 18\/2605, 18\/1459, 18\/4368\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks.","top":"TOP 30 Wohngeldrecht und Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz","top_id":2213,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246378,"sequence":1042,"sitzung":107,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir den Blick auf die vergangenen Jahre zur\u00fcckwerfen, dann k\u00f6nnen wir heute feststellen: Beim Ausbau der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung von Kindern unter drei Jahren hat sich in Deutschland wirklich eine Menge getan. Seit dem Krippengipfel 2007 ist viel passiert. Die Dynamik des Ausbaus war und ist - das sp\u00fcren wir \u00fcberall in den Kommunen - enorm. Man stelle sich vor: Die Zahl der Betreuungspl\u00e4tze hat sich seit 2008 fast verdoppelt. Ich spreche hier von fast 300 000 zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen in sechs Jahren. Das belegt der heute zu debattierende sogenannte f\u00fcnfte Kif\u00f6G-Bericht, wie ich finde, sehr eindrucksvoll. \u201eWind unter den Segeln\u201c brachte vor allem der Rechtsanspruch, den Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr haben.\n\nDieser Ausbau war und ist ein riesengro\u00dfer Kraftakt und Erfolg, und zwar aller politischen Ebenen, des Bundes, der L\u00e4nder und vor allem der Kommunen, der Tr\u00e4ger von Einrichtungen und nat\u00fcrlich auch der Fachkr\u00e4fte. Mein Dank gilt allen, die daran mitgewirkt haben. Ein ganz besonderer Dank gilt den Erzieherinnen und Erziehern, die mehr Anerkennung f\u00fcr ihre sehr wertvolle Arbeit verdienen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246379,"sequence":1043,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246380,"sequence":1044,"sitzung":107,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Der Ausbau geht weiter. Mit dem Gesetz zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen stockt der Bund das bestehende Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c auf 1 Milliarde Euro auf. Wir erh\u00f6hen die Bundesmittel zur Deckung der Betriebskosten 2017 und 2018 um jeweils 100 Millionen Euro; denn es geht nicht nur um Pl\u00e4tze. Es geht auch um gute Kinderbetreuung. Deshalb ist die Beteiligung an den Betriebskosten wichtig.\n\nEltern brauchen vor Ort ein bedarfsgerechtes Betreuungsangebot, ein Angebot, das ihnen hilft, Familienleben und Beruf miteinander zu vereinbaren. Das ist gerade auch f\u00fcr Alleinerziehende ganz besonders wichtig. Gute Kinderbetreuung bedeutet vor allem, dass die Kinder im Mittelpunkt stehen. Sie hilft Kindern dabei, sich bestm\u00f6glich zu entwickeln und zu entfalten. Wir wollen, dass alle Kinder gleiche Chancen von Anfang an haben. Kitas haben einen durchaus gro\u00dfen Anteil daran. Auch wenn es schwarz auf wei\u00df belegt ist, dass der Ausbau nicht zu einer Absenkung der Qualit\u00e4t beispielsweise beim Personalschl\u00fcssel gef\u00fchrt hat: Es bleibt weiterhin viel zu tun, wenn wir fl\u00e4chendeckend hohe Qualit\u00e4t im Sinne fr\u00fchkindlicher Bildung f\u00fcr alle sicherstellen wollen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246381,"sequence":1045,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246382,"sequence":1046,"sitzung":107,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch Versorgungsl\u00fccken, und es gibt Aufholbedarf bei der Qualit\u00e4t. Und die Eltern haben eine eindeutige Position dazu: 88 Prozent der Eltern halten die Verbesserung der Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung f\u00fcr wichtig.\n\nDas aktuelle dritte Investitionsprogramm des Bundes, das wir in der Regierungskoalition aufgelegt haben, ist auch ein Investitionsprogramm f\u00fcr Qualit\u00e4t. Neu ist, dass mit dem Geld Ausstattungsinvestitionen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, Investitionen in Bewegungsr\u00e4ume, K\u00fcchen oder barrierefreie Pl\u00e4tze. Zudem f\u00f6rdert der Bund nicht nur Ausstattungsinvestitionen, sondern unterst\u00fctzt mit wichtigen Bundesprogrammen direkt die Qualit\u00e4t. In den Schwerpunktkitas \u201eSprache & Integration\u201c f\u00f6rdern wir die sprachliche Bildung im Kitaalltag. Im Programm \u201eLernort Praxis\u201c wird die Zusammenarbeit der Kitas mit Schulen gest\u00e4rkt. Und wir haben das F\u00f6rderprogramm \u201eBetriebliche Kinderbetreuung\u201c neu aufgelegt, ein Programm, mit dem wir Unternehmen - von klein bis gro\u00df - dabei unterst\u00fctzen, Pl\u00e4tze neu einzurichten. Und ab n\u00e4chstem Jahr wird es ein neues 100-Millionen-Euro-Programm geben, um zum Beispiel die Betreuung in Randzeiten besser abzudecken.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben schon einiges erreicht und einiges neu angesto\u00dfen. Eine bedarfsdeckende gute Kinderbetreuung in Deutschland erreichen wir nur, wenn alle politischen Ebenen an einem Strang ziehen. Daher freut es mich, dass Bundesfamilienministerin Schwesig gemeinsam mit den zust\u00e4ndigen Ministern der L\u00e4nder, mit Vertreterinnen und Vertretern der Kommunen im November letzten Jahres einen Prozess zur Entwicklung gemeinsamer Qualit\u00e4tsziele f\u00fcr die Kindertagesbetreuung verabredet hat. Diese Verabredung ist der Auftakt f\u00fcr einen gemeinsamen Fahrplan \u201eKita-Qualit\u00e4t\u201c.\n\nDas Thema \u201efr\u00fchkindliche Bildung\u201c muss gesamtgesellschaftlich ganz oben auf der Agenda stehen. Das ist eben nicht nur ein Thema der Familienpolitik.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246383,"sequence":1047,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246384,"sequence":1048,"sitzung":107,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Fr\u00fchkindliche Bildung - das kann man ohne Wenn und Aber sagen - ist auch harte Standortpolitik. Viele Unternehmen haben zum Gl\u00fcck l\u00e4ngst verstanden, dass gute und verl\u00e4ssliche Kinderbetreuung wichtig ist, wenn sie gute Fachkr\u00e4fte an sich binden wollen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246385,"sequence":1049,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246386,"sequence":1050,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Norbert M\u00fcller f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246387,"sequence":1051,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246388,"sequence":1052,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Und insbesondere m\u00f6chte ich jetzt die noch zu Zehntausenden streikenden Kitaerzieherinnen und Kitaerzieher gr\u00fc\u00dfen, die f\u00fcr eine Aufwertung ihrer Berufe - Sozialarbeiterinnen, Sozialarbeiter, Kitaerzieherinnen, Kitaerzieher - eintreten, die eine hervorragende Arbeit f\u00fcr viel zu wenig Geld machen und die hoffentlich auch nach Pfingsten kraftvoll weiter streiken und - wie ich auch hoffe - den Verband der kommunalen Arbeitgeber zu einem Einlenken bewegen k\u00f6nnen. Die Linke steht an ihrer Seite.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246389,"sequence":1053,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246390,"sequence":1054,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Marks, Sie feiern Ihre Erfolge. Das sei Ihnen geg\u00f6nnt. Feste soll man ja bekanntlich feiern, wie sie fallen. Aber ich m\u00f6chte Ihnen einen Rat geben - Sie haben es in Ihrer Rede selbst anklingen lassen -: Lassen Sie den Sekt im Schrank","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246391,"sequence":1055,"sitzung":107,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":476.0,"speaker_party":null,"text":"Das -Wasser!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246392,"sequence":1056,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"- oder auch das Wasser -, und lassen Sie uns da, wo die Probleme sind, anfangen! Kommen wir dahin, dass Kitaausbau und -qualit\u00e4t einen deutlichen Sprung nach vorn machen! Die Erfolge sind bei Weitem nicht so gro\u00df, wie Sie sie hier dargestellt haben.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246393,"sequence":1057,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246394,"sequence":1058,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Es fehlen 185 000 Pl\u00e4tze, und die Pl\u00e4tze, die wir in den letzten Jahren ausgebaut haben, haben eine - sagen wir es einmal freundlich - h\u00f6chst unterschiedliche Qualit\u00e4t in der Betreuung. Den Ausbau so, wie er in den vergangenen Jahren geschehen ist - bei allen Erfolgen, die es gegeben hat -, haben Sie zwar durch den Bund unterst\u00fctzt, aber er ist im Wesentlichen auf dem R\u00fccken der Kommunen, der L\u00e4nder und der Besch\u00e4ftigten, die in den Kitas arbeiten, geleistet worden. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen vier Punkte sagen.\n\nErstens. Ein Mehr an Kitapl\u00e4tzen bedeutet nun einmal nicht, dass die Qualit\u00e4t der Pl\u00e4tze dem entspricht, was wir uns alle vorstellen. Stichwort hierzu ist eine sp\u00fcrbare Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels, und zwar fl\u00e4chendeckend. Er ist in vielen Kindertagesst\u00e4tten in vielen L\u00e4ndern viel zu hoch. Stichwort ist ferner ein kostenfreies Mittagessen f\u00fcr die Kinder oder \u00fcberhaupt ein Mittagessen, das wir ja in vielen Betreuungseinrichtungen \u00fcberhaupt nicht haben. Stichwort ist eine Ert\u00fcchtigung der baulichen Substanz. Da haben wir einige Schritte getan, aber auch da ist noch viel zu tun. Und schlie\u00dflich ist am Ende ein weiteres Stichwort die Aufwertung der Berufe.\n\nSie wollen nicht \u00fcber ein Kita-Qualit\u00e4tsgesetz sprechen. Deswegen werden Sie unseren Antrag dazu hier heute ablehnen. Wir haben beantragt - nichts weiter als das -, dass sich der Bund in die Spur begibt, ein Kita-Qualit\u00e4tsgesetz zu verabschieden, das genau diese Punkte anpackt. Aber genau diese Punkte - die Gr\u00fcnen sind in eine \u00e4hnliche Richtung gegangen - wollen Sie eben bundesrechtlich nicht vereinheitlichen, und Sie wollen da auch keine weiteren Schritte gehen. Das ist sehr bedauerlich.\n\nZweitens. Der Ausbau der Kitapl\u00e4tze geht einher mit einem massiv erh\u00f6hten Personalbedarf. Das ist richtig. Die Bundesregierung spricht hier in ihrem Bericht von \u201ep\u00e4dagogisch T\u00e4tigen\u201c und eben nicht von \u201eErzieherinnen und Erziehern\u201c. Warum ist das so? Weil nach Angaben der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft von 522 000 Besch\u00e4ftigten in den Kitas 354 000 Erzieherinnen und Erzieher sind und der Rest eben nicht vollwertig ausgebildete Erzieherinnen und Erzieher, sondern Vertreter anderer Berufe sind, schlechter qualifiziert, schlechter bezahlt. Damit kann gute Qualit\u00e4t in fr\u00fchkindlicher Bildung nicht funktionieren. Wir brauchen beste Ausbildung, wir brauchen in den Kitas durchg\u00e4ngig Erzieherinnen und Erzieher, die in diesem Beruf auch ausgebildet worden sind, und nicht anderes Personal mit schlechterer Ausbildung.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246395,"sequence":1059,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246396,"sequence":1060,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens - hier sind wir bei dem Anliegen der derzeit streikenden Erzieherinnen und Erzieher -: Verdi und die GEW streiken f\u00fcr eine deutlich h\u00f6here Eingruppierung. Das ist auch berechtigt, weil wir - das geht auch aus Ihrem Bericht hervor - inzwischen ganz andere Anforderungen an diesen Beruf haben, weil wir inzwischen unter Kitaerzieherinnen und -erziehern nicht mehr die verstehen, die auf die Kinder aufpassen, damit sie nicht weglaufen und nicht zu Schaden kommen. Vielmehr haben sie einen p\u00e4dagogischen Auftrag; sie haben einen Auftrag, der bedeutet, dass fr\u00fchkindliche Bildung am Ende mehr mit Bildung als mit Betreuung zu tun hat.\n\nDieser Berufszweig, der noch immer \u00fcberwiegend ein Frauenberuf ist, soll f\u00fcr die Gesellschaft ge\u00f6ffnet werden; der Zugang soll breiter werden. Auch M\u00e4nner sollen sich f\u00fcr diesen Beruf st\u00e4rker interessieren. Das hei\u00dft, wir brauchen hier eine vern\u00fcnftige Entlohnung. Das geht eben nur, wenn am Ende die Berufe aufgewertet werden und deutlich mehr Geld bei den Erzieherinnen und Erziehern bleibt.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246397,"sequence":1061,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4nner brauchen mehr Geld?","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246398,"sequence":1062,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Wir alle sprechen lieber von \u201efr\u00fchkindlicher Bildung\u201c als von \u201eKinderbetreuung\u201c. An diesem Punkt begegnet uns eine Entwicklung, die aktuell die Republik umtreibt: Warum m\u00fcssen Eltern Geld, teilweise viel Geld, f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihres Rechtsanspruchs auf fr\u00fchkindliche Bildung ihrer Kinder zahlen? Bundesweit gibt es die Forderung, die Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kindertageseinrichtungen abzuschaffen. Wir als Linke halten diese Forderung f\u00fcr berechtigt. Wir wissen, dass das nicht von heute auf morgen geht. Aber wir finden, wir sollten uns darauf als Fernziel verst\u00e4ndigen. Wenn es um Bildung geht, dann d\u00fcrfen Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kitas nicht mehr erhoben werden.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246399,"sequence":1063,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246400,"sequence":1064,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen: Der Ausbau der Kitapl\u00e4tze, die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels durch massive Neueinstellungen, die Verbesserung der Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung sowie die Aus- und Weiterbildung und die Abschaffung der Elternbeitr\u00e4ge, diese Prozesse m\u00fcssen parallel angegangen werden. Das alles kostet Geld. Damit kommen wir zum Kern des Problems. Im Jahre 2011 gab die gesamte \u00f6ffentliche Hand 17,3 Milliarden Euro oder 0,6 Prozent des BIP f\u00fcr Kindertagesbetreuung aus. Selbst die OECD geht davon aus, dass der Gesamtbedarf bei etwa 26 Milliarden Euro liegen w\u00fcrde - die OECD erhebt \u00e4hnliche Forderungen wie wir -, um wenigstens das Versorgungsniveau Frankreichs oder der skandinavischen L\u00e4nder zu erreichen. Das Deutsche Kinderhilfswerk hat heute 5 Milliarden Euro mehr pro Jahr gefordert, die allein der Bund in die Hand nehmen soll, um diese Ziele zu erreichen.\n\nWir brauchen hier den Einstieg des Bundes in die Personalkostenfinanzierung. Wir brauchen eine viel breitere Beteiligung. Das muss mehr sein als im Wesentlichen nur die \u00dcbernahme der Investitionskosten - das haben wir jetzt -, damit der Kitaausbau und die Qualit\u00e4tsverbesserung eben nicht mehr auf dem R\u00fccken der L\u00e4nder und Kommunen und am Ende auf dem R\u00fccken der schlecht entlohnten Besch\u00e4ftigten ausgetragen wird. Vielmehr ist hier der Bund in der Pflicht. Er hat den Rechtsanspruch erlassen; das war gut und richtig.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246401,"sequence":1065,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie immer!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246402,"sequence":1066,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege M\u00fcller, bitte achten Sie auf Ihre Redezeit.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246403,"sequence":1067,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Konsequenzen d\u00fcrfen dann nicht nur halbherzig gezogen werden, sondern man muss da ein bisschen mehr Butter bei die Fische geben.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246404,"sequence":1068,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246405,"sequence":1069,"sitzung":107,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was machen die L\u00e4nder dann noch?","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246406,"sequence":1070,"sitzung":107,"speaker":"Gegenruf des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu kann ich Ihnen was sagen!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246407,"sequence":1071,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Marcus Weinberg das Wort.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246408,"sequence":1072,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246409,"sequence":1073,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr M\u00fcller, ich muss Ihnen widersprechen: Frau Marks hat v\u00f6llig recht. Die Kindertagesbetreuung der letzten Jahre ist eine Erfolgsgeschichte, angefangen bei Frau von der Leyen, die diese Entwicklung in Gang gesetzt hat, \u00fcber Ministerin Schr\u00f6der bis hin zur heutigen Ministerin, Frau Schwesig. Diese Erfolgsgeschichte wird \u00fcbrigens auch in dem Bericht dokumentiert. Darauf m\u00f6chte ich gerne in zwei oder drei Punkten eingehen.\n\nEs ist das Ansinnen der Gro\u00dfen Koalition, diese drei S\u00e4ulen der Familienpolitik - Geld, Zeit und Infrastruktur - weiter auszubauen. Das Thema Infrastruktur ist in erster Linie mit dem Ausbau der Kindertagesbetreuung verbunden.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246410,"sequence":1074,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246411,"sequence":1075,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf den aktuellen Bericht sind f\u00fcr uns zwei Dinge wichtig. Das Erste ist die Frage der Quantit\u00e4t. Das Zweite ist die Frage der Qualit\u00e4t; zum Thema Kostenfreiheit und zu Ihren Ideen komme ich gleich noch. Da haben wir - das hat Frau Marks schon dargestellt - in der Anzahl der betreuten Kinder mit einem Anstieg von 17,6 Prozent auf 32,3 Prozent deutliche Fortschritte zu verzeichnen. Damit geht nat\u00fcrlich immer eine st\u00e4rkere Nachfrage einher; denn ein Angebot schafft eine Nachfrage. Der Betreuungsbedarf liegt bei \u00fcber 41 Prozent. Es ist zu vermuten, dass diese Zahl noch weiter steigen wird. Wir als Bund werden unseren Teil dazu beitragen, die Kommunen und L\u00e4nder dabei zu unterst\u00fctzen, diesen Ausbau voranzutreiben; schlie\u00dflich ist dies prim\u00e4r deren Aufgabe.\n\nIch komme auf den zweiten Punkt zu sprechen, n\u00e4mlich auf die Qualit\u00e4t. Da stimmt Ihre Aussage nicht ganz. Wenn so viele Kitas mit Milliarden von Euro gebaut oder ausgebaut werden, ist immer die Gefahr gegeben, dass das zulasten der Qualit\u00e4t geht. Keiner von uns will nur eine Kindertagesbetreuung; wir alle wollen eine gute Kindertagesbetreuung. Aber wir m\u00fcssen und d\u00fcrfen feststellen, dass dieser rasche Ausbau nicht zulasten der Qualit\u00e4t gegangen ist.\n\nSchauen wir uns den Betreuungsschl\u00fcssel an: Am Stichtag 1. M\u00e4rz 2014 betreute eine Vollzeitkraft durchschnittlich 4,1 Kinder; 2012 lag diese Zahl noch bei 4,5 Kinder. Aber die Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre wird es sein, die Zahl der betreuten Kinder zu senken. Nun kann man \u00fcber einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 3 oder 1 : 4 diskutieren; dies sind Zahlen, die in der Bertelsmann-Studie oder von der OECD genannt werden. Ich w\u00e4re froh, wenn wir ein Verh\u00e4ltnis von 1 : 4 schaffen w\u00fcrden. Ich sage aber auch ganz deutlich: Da muss man sich anschauen, was die L\u00e4nder machen.\n\nDamit kommen wir zu Ihrem Punkt: Kostenfreiheit. Man kann sagen: Das alles muss kostenfrei sein.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246412,"sequence":1076,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Beitragsfrei!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246413,"sequence":1077,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie m\u00fcssen dabei Abstufungen machen. Wenn die Kostenfreiheit zulasten der Qualit\u00e4t umgesetzt wird, dann habe ich damit meine Probleme.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246414,"sequence":1078,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246415,"sequence":1079,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte, dass wir zun\u00e4chst einmal Qualit\u00e4tsstandards festlegen.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir Folgendes ber\u00fccksichtigen, Herr Bundestagsabgeordneter: Gutverdienende Bundestagsabgeordnete k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise einen h\u00f6heren Beitrag leisten, wenn damit sichergestellt ist, dass die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung insgesamt hoch ist.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246416,"sequence":1080,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246417,"sequence":1081,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, man sollte hier ganz genau in Erw\u00e4gung ziehen - jetzt rede ich hier schon wie ein Linker -, dass die Reichen und Wohlverm\u00f6genden eine gewisse Zeit lang mehr schultern k\u00f6nnen als diejenigen, die ein geringes oder gar kein Einkommen haben. Hier muss man sehr genau abw\u00e4gen, was man eigentlich will.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246418,"sequence":1082,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Weinberg, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Hein?","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246419,"sequence":1083,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Frage von Frau Hein doch immer.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246420,"sequence":1084,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Herr Weinberg, ich habe in meiner Zeit als Landespolitikerin viele Jahre den Bereich Kinderbetreuung in meinem politischen Profil gehabt. Sie haben vorhin wiederholt darauf hingewiesen - auch die Staatssekret\u00e4rin hat es gesagt -: Die Qualit\u00e4t und die Personalstandards haben sich nicht verschlechtert. - Sie sind nicht schlechter geworden, das stimmt. Sie sind aber auch nicht besser geworden. Aber wir haben ein Gef\u00e4lle zwischen Ost und West. Ich muss sagen: Im Osten haben wir heute einen Personalschl\u00fcssel, der im Durchschnitt bei 1 : 12 liegt. Er war einmal deutlich besser, n\u00e4mlich Anfang der 1990er-Jahre. Damals gab es Vorw\u00fcrfe aus den alten Bundesl\u00e4ndern, dass wir uns den Luxus der fl\u00e4chendeckenden Kinderbetreuung leisten. Im Zuge dieser Vorw\u00fcrfe sind die Betreuungsschl\u00fcssel schlechter geworden. Nun kann ich auch f\u00fcr den Osten sagen, dass die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung unter dem schlechteren Betreuungsschl\u00fcssel nicht gelitten hat, dass das Aufrechterhalten dieser Qualit\u00e4t aber auf dem R\u00fccken der Erzieherinnen und Erzieher ausgetragen wird.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie angesichts dessen nicht finden - es sind ja neue Aufgaben hinzugekommen -, dass die Arbeit der Erzieherinnen und Erzieher und aller in diesem Bereich T\u00e4tigen deutlich aufgewertet werden muss. Unterst\u00fctzen Sie aus diesem Grunde auch die Aufwertungskampagne, die derzeit l\u00e4uft?","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246421,"sequence":1085,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Damit geben Sie mir zus\u00e4tzliche Redezeit; denn zur Beantwortung kann ich das sagen, was ich eh noch formulieren wollte.\n\nZur Frage nach dem Betreuungsschl\u00fcssel: Das ist nat\u00fcrlich eine abstrakte Gr\u00f6\u00dfe. Was sich hinter einem Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 4,1 verbirgt, kann in Hamburg anders sein als in einer l\u00e4ndlichen Region mit einer anderen Bev\u00f6lkerungsstruktur. Ich finde nur eines wichtig - das hat auch Frau Marks gesagt -: dass wir hinsichtlich Standards Einvernehmen erzielen. Dass die Minister zusammenkommen, um Standards zu definieren, ist der richtige Weg.\n\nIch sage Ihnen zur Verantwortung der L\u00e4nder - Sie hatten ja in einem Bundesland politische Verantwortung -: In Hamburg haben wir im Krippenbereich einen Schl\u00fcssel von 1 : 5,6, in Bremen von 1 : 3,1. Ich erwarte von den Verantwortlichen in den L\u00e4ndern, dass sie daf\u00fcr sorgen, dass die Qualit\u00e4tsstandards deutlich verbessert werden.\n\nJetzt komme ich zur Aufgabengestaltung der Erzieherinnen. Die Aufgabenstruktur der Erzieherinnen ist mit der vor 30 Jahren nicht mehr vergleichbar: Zu ihren Aufgaben geh\u00f6ren Inklusion, Integration, Sprachf\u00f6rderung, Betreuung heterogener Lerngruppen. Die Erzieherinnen stehen gerade im urbanen Milieu vor neuen Herausforderungen. Deswegen ist es richtig, dass die Erzieherinnen dieses thematisieren und auch mit einem Streik f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung ihrer Interessen werben.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246422,"sequence":1086,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246423,"sequence":1087,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem, wenn ich diese Einschr\u00e4nkung machen darf, ist es so - das ist der Appell, den wir als Bundes-politiker heute \u00e4u\u00dfern sollten -: Mit Blick auf die Folgewirkungen, insbesondere mit Blick auf das, was Familien momentan leisten, rate ich dringend, dass beide Seiten - die Gewerkschaften wie die Arbeitgeber - schnellstm\u00f6glich zusammenkommen und eine L\u00f6sung finden. Der Erzieherberuf wurde vom Einkommen her aufgewertet. Aber er hat noch nicht das Niveau erreicht, das er erreichen sollte. Ich sage aber: Das Ganze liegt in der Verantwortung der Kommunen. Es liegt nicht in unserer Verantwortung, weil die Kommunen entscheiden m\u00fcssen, wie sie ihre Mittel einsetzen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246424,"sequence":1088,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst Gabriel wei\u00df, dass Sie die Sache bezahlen k\u00f6nnen!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246425,"sequence":1089,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Appell m\u00f6chte ich noch an Sie richten: Beide Seiten sollten jetzt dringend aufeinander zugehen; denn wir erleben momentan, dass viele Familien nicht mehr wissen, wie sie ihre Kinder betreuen sollen. Alles andere w\u00fcrde die Akzeptanz der Vorhaben der Erzieher schm\u00e4lern. Wir haben alle bef\u00fcrwortet, dass sich die Erzieher f\u00fcr ihre Interessen einsetzen. Das ist eine Initiative, bei der alle Eltern, V\u00e4ter und M\u00fctter, sagen: Es ist richtig so. - Man sollte aber auch sehen, dass die Folgewirkungen f\u00fcr die Familien irgendwann dramatisch sind.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246426,"sequence":1090,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246427,"sequence":1091,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist die Bewertung der Ergebnisse und das, was man damit erzielt hat. Ich will einige Zahlen nennen, weil sie darstellen, wie sich das Ganze auf die Erwerbst\u00e4tigkeit ausgewirkt hat. Der Anteil erwerbst\u00e4tiger M\u00fctter mit minderj\u00e4hrigen Kindern ist von 2006 bis 2011 von 60,6 Prozent auf \u00fcber 65 Prozent gestiegen. Bemerkung: Wir reden zu Recht \u00fcber die Leistungstr\u00e4ger der Gesellschaft, also die Alleinerziehenden. Wir werden jetzt richtigerweise auch den Entlastungsbeitrag erh\u00f6hen. Aber zentral war f\u00fcr die Alleinerziehenden der Ausbau der Kindertagesbetreuung, weil sie nur so Beruf und Familie kombinieren k\u00f6nnen. Auch hier gilt unser Leitprinzip: Wir wollen den Familien mehr Wahlfreiheit erm\u00f6glichen. Die ist in den letzten Jahren deutlich besser geworden.\n\n\u00dcber 100 000 M\u00fctter mit Kindern zwischen einem und drei Jahren w\u00e4ren ohne die Betreuungsm\u00f6glichkeiten nicht erwerbst\u00e4tig. Die Kinderbetreuung verringert das Armutsrisiko aller Familien mit Kindern bis zw\u00f6lf Jahren deutlich, und zwar um \u00fcber 7 Prozentpunkte. Die Kindertagesbetreuung wirkt in Bezug auf die finanzielle Stabilit\u00e4t, auf die \u00f6konomische Sicherheit der Familien.\n\nEinige Punkte, die Sie angesprochen haben, m\u00fcssen immer wieder richtiggestellt werden; das ist zwar anstrengend, aber man macht es ja gerne. Noch einmal: Der Bund beteiligt sich demn\u00e4chst mit 945 Millionen Euro an den Betriebskosten der Kindertagesst\u00e4tten; das ist fast 1 Milliarde Euro. Ich als Familienpolitiker bin \u00fcberzeugt, dass das richtig ist. In ordnungspolitischer Hinsicht sind wir nach langer \u00dcberlegung diesen Schritt gegangen, weil Kinderbetreuung eine wichtige nationale Aufgabe ist. Aber es kann nicht sein, dass wir demn\u00e4chst, so wie Sie das jetzt fordern, auch die Geh\u00e4lter der Erzieherinnen und \u00c4hnliches \u00fcbernehmen. Dies ist origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder, und dabei sollte es auch bleiben.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246428,"sequence":1092,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246429,"sequence":1093,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil uns das Thema Kinderbetreuung so wichtig ist, haben wir mit dem dritten Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c deutlich nachgesteuert. Auch aus den Mitteln f\u00fcr Zukunftsinvestitionen in H\u00f6he von 7 Milliarden Euro enth\u00e4lt das zust\u00e4ndige Ministerium zus\u00e4tzlich 100 Millionen Euro, um spezielle Forderungen abzudecken, Stichwort \u201eRandzeiten\u201c, Stichwort \u201eSchichtarbeiten\u201c und \u00c4hnliches. Wir werden in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam genau \u00fcberlegen, wie wir diese Mittel gut und richtig einsetzen.\n\nUnterm Strich kann man sagen: Der Ausbau der Kinderbetreuung ist eine Erfolgsgeschichte. In Bezug auf die Quantit\u00e4t werden wir den Prozess begleiten. In Bezug auf die Qualit\u00e4t - das wird die Aufgabe der n\u00e4chsten Epoche sein - werden wir die Qualit\u00e4tsstandards verbessern. Es muss klar sein: Die wichtige Aufgabe von Erzieherinnen und Erziehern muss anerkannt werden, nicht nur finanziell, sondern auch gesellschaftlich. Das haben wir immer wieder angemahnt und formuliert. In den letzten Monaten gab es in diesem Bereich deutliche Fortschritte.\n\nDie L\u00e4nder m\u00fcssen ihre Verantwortung \u00fcbernehmen; aber in Ihren Antr\u00e4gen bleibt die Verantwortung der L\u00e4nder unber\u00fchrt. Die Bedarfssteuerung muss sich sinnvollerweise an den Gegebenheiten vor Ort orientieren; denn eine Kita im urbanen Milieu, etwa in Hamburg, hat andere Vorgaben oder Probleme als eine Kita in einer l\u00e4ndlichen Region, zum Beispiel in Bayern, wo sowieso alles gut ist.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246430,"sequence":1094,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246431,"sequence":1095,"sitzung":107,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund wird die L\u00e4nder beim Ausbau der Kinderbetreuung weiterhin unterst\u00fctzen, weil wir dies als einen Kern des Ausbaus der Infrastruktur sehen.\n\nIch hoffe, dass alle Kinder gemeinsam mit ihren Familien sch\u00f6ne Pfingsten feiern k\u00f6nnen. Denjenigen, die am Wochenende noch in Abstiegsn\u00f6ten sind, w\u00fcnsche ich guten Erfolg.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246432,"sequence":1096,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246433,"sequence":1097,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246434,"sequence":1098,"sitzung":107,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gute Frau!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246435,"sequence":1099,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Streik der Erzieherinnen und Erzieher spiegelt das wider, was im vorliegenden Bericht beschrieben wird. Die Zahlen wurden heute noch nicht genannt - ich finde sie sehr beeindruckend -: 70 Prozent aller befragten Erzieherinnen und Erzieher sagen, dass die gesellschaftliche Anerkennung f\u00fcr ihren Beruf zu gering ist. 70 Prozent! 60 Prozent von ihnen sagen, dass sie mit der Bezahlung unzufrieden sind. Ich finde, diese Zahlen sollten einem wirklich zu denken geben. So \u00fcberrascht es nicht, dass die Erzieherinnen und Erzieher streiken - berechtigterweise.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246436,"sequence":1100,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246437,"sequence":1101,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei einem Bahnstreik wechseln wir auf andere Verkehrsmittel; bei der Kita ist das schwierig. Man kann die Person, der wir t\u00e4glich unsere Kinder anvertrauen, nicht so leicht auswechseln. Daran wird auch deutlich, dass es sich um besondere Menschen handelt. Wir vertrauen ihnen unsere Kinder an, denen wir unglaublich viel Bedeutung beimessen, weil sie das Liebste sind, was wir haben.\n\nDie Anforderungen an die Erzieherinnen und Erzieher sind in den letzten Jahren gestiegen. In diesem Zusammenhang sind Inklusion, Sprachf\u00f6rderung, aber auch digitale Bildung zu nennen. Wir haben zu Recht sehr hohe Anspr\u00fcche, eben weil es um unsere Kinder geht.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246438,"sequence":1102,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246439,"sequence":1103,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das spiegelt sich nicht auf dem Gehaltsscheck der Erzieherinnen und Erzieher wider. Das ist der erste Punkt: Die Frage nach dem guten Arbeitgeber Kita.\n\nDer zweite Punkt ist die Anzahl der Betreuungspl\u00e4tze. Es fehlen immer noch 184 000 Pl\u00e4tze, vor allen Dingen in Westdeutschland. Diese Zahl wird noch steigen; denn mit dem Angebot steigt die Nachfrage. Wir brauchen aber auch flexiblere \u00d6ffnungszeiten; denn es gibt viele Eltern, die keinen Nine-to-five-Job haben, die keine klassischen Arbeitszeiten haben. Vor allen Dingen Alleinerziehende brauchen hier Unterst\u00fctzung. Aber keine Angst: Wir wollen keine 24-Stunden-Kita, sondern eine Kita, in die die Kinder fr\u00fcher gebracht werden und daf\u00fcr auch fr\u00fcher abgeholt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246440,"sequence":1104,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246441,"sequence":1105,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen au\u00dferdem eine Verbesserung der Betreuungsqualit\u00e4t. Ich bin Herrn Weinberg \u00fcbrigens dankbar, dass er gerade Bremen mit seinem Betreuungsschl\u00fcssel von 1: 1,3 erw\u00e4hnt hat. Nach acht Jahren in gr\u00fcner Verantwortung steht damit dieses Bundesland - nicht Bayern, das gerade so beklatscht wurde - am besten da. Unter extrem schwierigen Haushaltsbedingungen hatte dort die fr\u00fchkindliche Bildung Priorit\u00e4t. Das ist gr\u00fcne Politik in L\u00e4ndern, wo Gr\u00fcne regieren; das m\u00f6chte ich hier noch einmal unterstreichen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246442,"sequence":1106,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246443,"sequence":1107,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bericht steht, dass sich die Situation nicht verschlechtert hat. Aber sie ist eben noch weit entfernt von dem, was uns die Experten empfehlen. Dort haben wir noch sehr viel Luft nach oben. Es ist bundesweit unterschiedlich. Ich m\u00f6chte noch einmal appellieren, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, dass es doch nicht sein kann, dass in Deutschland die Chancen von Kleinkindern davon abh\u00e4ngen, in welchem Bundesland, in welcher Stadt sie aufwachsen, sondern dass wir einen bundesweit einheitlichen Qualit\u00e4tsanspruch brauchen, der garantiert, dass jedes Kind nicht nur das Recht auf einen Betreuungsplatz, sondern auch das Recht auf einen guten Betreuungsplatz hat. Das muss der Anspruch sein.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246444,"sequence":1108,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246445,"sequence":1109,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt dazu eine Arbeitsgruppe der L\u00e4nder. Mich w\u00fcrde interessieren, wann wir dar\u00fcber einmal einen Bericht bekommen und erfahren, wie es dort weitergeht.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246446,"sequence":1110,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie die Bremer Senatorin fragen!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246447,"sequence":1111,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wir fragen auch gerne unsere Senatorinnen; mit denen sind wir im Austausch.\n\nAber es ist klar, dass es bei den Verhandlungen um Geld geht. Ich glaube, darum braucht man gar nicht lange herumzureden. Ich m\u00f6chte noch einmal erw\u00e4hnen, dass \u00fcbrigens der Hauptbatzen an Geld unter Schwarz-Gelb geflossen ist - das waren 5,4 Milliarden Euro - und dass die Gelder im Vergleich dazu jetzt ziemlich gering sind. Wir haben schon h\u00e4ufig dar\u00fcber gestritten, ob es fast 1 Milliarde Euro ist oder ob es 550 Millionen Euro sind. Es ist aber auf jeden Fall nicht ad\u00e4quat und reicht nicht aus.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246448,"sequence":1112,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246449,"sequence":1113,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich ist es wirklich traurig, dass unter einer schwarz-roten Koalition weniger Geld f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung steht als unter einer schwarz-gelben.\n\nDie zus\u00e4tzlichen 100 Millionen Euro von den 10 Milliarden Euro sind ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Wir brauchen wesentlich mehr. Herr Weinberg, wenn ich Sie richtig verstanden habe, war das gerade eine Absage an den Vorschlag von Herrn Gabriel, neu zu strukturieren, wie die Gelder verteilt werden. Wir fanden den Vorschlag durchaus interessant, zu schauen, wie man langfristig sicherstellen kann, dass Gelder vom Bund in die Kitas flie\u00dfen; das wird wahrscheinlich geschehen m\u00fcssen. Dar\u00fcber sollte nachgedacht werden. Schade, dass bisher vieles dazu sofort abgesagt wurde.\n\nZuletzt m\u00f6chte ich kurz auf die Bertelsmann-Studie hinweisen, die uns deutlich gemacht hat, dass sich Investitionen in die fr\u00fchkindliche Bildung besonders lohnen. Diese Studie hatte eine schlechte Nachricht: Der Bildungserfolg in Deutschland h\u00e4ngt vom sozialen Status des Elternhauses ab. Das war zwar keine neue, aber weiterhin eine schlechte Nachricht. Die Studie hatte aber auch eine gute Nachricht. Sie besagt, dass diese Ungerechtigkeit durch eine gute Fr\u00fchf\u00f6rderung, etwa in einer hochwertigen Kita, ausgeglichen werden kann. Die Kita ist sozusagen ein Aufzug nach oben, der vielen Kindern einen ganz anderen Zugang zu unserer Gesellschaft erm\u00f6glicht.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246450,"sequence":1114,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246451,"sequence":1115,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen also mehr und flexible Betreuungspl\u00e4tze, eine gute Qualit\u00e4t dieser Pl\u00e4tze sowie eine gute und gerechte Bezahlung der Erzieherinnen und Erzieher; das sollte uns das Ganze wert sein.\n\nAn Sie gerichtet, liebe CDU\/CSU: Es gab vor zehn Tagen eine Umfrage in der Welt, bei der die Mehrheit Ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, 54 Prozent, gesagt hat, sie s\u00e4he die Mittel f\u00fcr das Betreuungsgeld lieber in die Qualit\u00e4t der Kitas investiert. Unter den Unionsw\u00e4hlern, die Eltern sind, liegt dieser Anteil sogar noch h\u00f6her: bei 60 Prozent. Bei allen anderen Parteien war dieser Anteil nat\u00fcrlich wesentlich h\u00f6her. Ich finde, dieser Wunsch der Eltern ist absolut zu ber\u00fccksichtigen. Sie w\u00fcnschen sich eine gute Qualit\u00e4t der Betreuung. Daran sollten wir uns orientieren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246452,"sequence":1116,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246453,"sequence":1117,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die restlichen 40 Prozent haben auch einen Wunsch ge\u00e4u\u00dfert!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246454,"sequence":1118,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege S\u00f6nke Rix f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246455,"sequence":1119,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246456,"sequence":1120,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja immer sch\u00f6n, wenn wir \u00fcber Dinge sprechen, bei denen wir eine Erfolgsgeschichte zu verzeichnen haben. Wir alle - egal welcher Fraktion wir angeh\u00f6ren; alle hier vertretenen Parteien tragen in den L\u00e4ndern Verantwortung; das Ganze ist ja ein gemeinsames Projekt von Bund und L\u00e4ndern - k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass wir solch immense Steigerungen im Bereich der Betreuungspl\u00e4tze haben. Das kann man an dieser Stelle einmal sagen.\n\nDas ist auch kein, sage ich mal, Dollpunkt in der Form, dass man jetzt sagt: Aber jetzt, wegen der Regierung, ist es eigentlich gar nicht gut. - Ich finde, das ist auch einen Dank wert, vor allen Dingen an die Kommunen vor Ort, die mit unseren Gesetzen umgehen m\u00fcssen, einen Dank wert an diejenigen, die in den Kindertagesst\u00e4tten arbeiten, und an die gesamten Tr\u00e4ger, die in dem Bereich unterwegs sind, weil sie auf unsere Anforderungen eingehen und die Angebote machen, die wir politisch wollen. Diesen herzlichen Dank sollte, glaube ich, das ganze Haus hier aussprechen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246457,"sequence":1121,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246458,"sequence":1122,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"9,4 Milliarden Euro, 87 Prozent Zuwachs in diesen Bereichen, bei U 3 liegt die Quote bei 32,3 Prozent, wir haben \u00fcber 74 Prozent mehr p\u00e4dagogisches Personal: Das alles ist geschehen, seitdem die letzte Gro\u00dfe Koalition diese Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht hat. Ich glaube, das sind Zahlen, die sich ganz eindeutig sehen lassen k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich besagt der Bericht auch, dass wir noch Defizite haben, dass noch nicht alles erf\u00fcllt ist. Deshalb sind wir dabei, mit den doch manchmal bescheidenen Mitteln - wir als Fachpolitiker w\u00fcnschen uns doch alle mehr Mittel f\u00fcr unsere Bereiche; aber wir haben als Gro\u00dfe Koalition wieder zus\u00e4tzliches Geld in die Hand nehmen k\u00f6nnen -, auf die Defizite, auf die der Bericht aufmerksam macht, einzugehen. Fast 1 Milliarde Euro mehr im System, ich glaube, auch das ist etwas, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246459,"sequence":1123,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246460,"sequence":1124,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt zu den Punkten, die wir hier gerade diskutiert haben. Ein Punkt ist die Forderung nach einem Qualit\u00e4tsgesetz des Bundes. Das h\u00f6rt sich zun\u00e4chst einmal gut an, weil \u201eQualit\u00e4t\u201c ein positiv behafteter Begriff ist. Wer will nicht mehr Qualit\u00e4t in Kindertagesst\u00e4tten? Das ist ja keine Frage. Die Frage ist allerdings, ob es immer automatisch besser ist, wenn der Bund etwas allein macht. Eine Aufgabe wird nicht immer dann am besten wahrgenommen, wenn der Bund allein zust\u00e4ndig ist und die Werte und Normen festlegt; vielmehr birgt das auch eine Gefahr.\n\nInsofern ist dieses Qualit\u00e4tsgesetz umstritten, auch innerhalb der einzelnen Parteien und Fraktionen, ich glaube, auch zwischen Bund und L\u00e4ndern - zu Recht - und auch in den Fachverb\u00e4nden. Die Diakonie beispielsweise sieht so etwas sehr kritisch, w\u00e4hrend die AWO es begr\u00fc\u00dft. Wir d\u00fcrfen also nicht so tun, als ob dieses Gesetz jetzt etwas ist, was aus der Szene heraus ganz besonders gefordert wird und womit wir, nur weil wir auf der Bundesebene die Standards festlegen, automatisch bessere Standards haben.\n\nEs gibt dabei n\u00e4mlich eine Gefahr: Wir haben in Teilen - wir haben es gerade geh\u00f6rt: in Bremen - einen hohen Personalstandard, in anderen Bundesl\u00e4ndern aber einen niedrigeren Personalstandard. Nun glauben wir doch nicht, dass, wenn wir uns mit den L\u00e4ndern zusammensetzen, alle automatisch den Standard nach oben angleichen wollen. Die Linken und die Gr\u00fcnen sind doch mit verantwortlich in den L\u00e4ndern. Es ist ja nicht so, dass dieses Gesetz automatisch nur am Bund scheitert, sondern es scheitert auch an der erforderlichen Zustimmung der L\u00e4nder.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246461,"sequence":1125,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246462,"sequence":1126,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten die L\u00e4nder nicht aus der Verantwortung entlassen; denn hier liegt eine Aufgabe der L\u00e4nder.\n\nUmso richtiger - auch weil wir wissen, dass wir als Bund die L\u00e4nder ruhig ab und zu das ein oder andere Mal sch\u00fctteln sollten - ist die Initiative der Familienministerin, die gesagt hat: Setzen wir uns zusammen, und entwickeln wir gemeinsame Standards. - Das ist genau der richtige Weg: Bund und L\u00e4nder gemeinsam und nicht einfach der Bund von oben verordnend.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246463,"sequence":1127,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246464,"sequence":1128,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweiter Bereich: Beitragsfreiheit. Ich m\u00f6chte vor einer Sache warnen: davor, Beitragsfreiheit gegen Qualit\u00e4t zu stellen. Ich glaube, das sollten wir nicht tun. Nicht automatisch ist in den Bereichen, wo das richtige Ziel - die Beitragsfreiheit - verfolgt wird, die Qualit\u00e4t schlechter.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246465,"sequence":1129,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben wir doch gar nicht gesagt!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246466,"sequence":1130,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe gar nicht gesagt, dass Sie das gesagt haben, Herr Kollege. Ich sage es nur allgemein. Ich glaube, dass wir nicht der Versuchung nachgeben sollten, zu sagen, dass all diejenigen, die Beitragsfreiheit als Ziel formulieren, deshalb f\u00fcr eine schlechtere Qualit\u00e4t w\u00e4ren und umgekehrt. Beides muss m\u00f6glich sein.\n\nAber wir m\u00fcssen uns ehrlich machen: Jeder Euro kann nur einmal ausgegeben werden. Deshalb ist es richtig, dass wir Dinge auch schrittweise angehen und nicht alles auf einmal fordern. Aber das ist vielleicht manchmal die Aufgabe der Opposition: alles auf einmal zu fordern.\n\nDer dritte Bereich, der uns im Moment sehr stark besch\u00e4ftigt, ist die Aufwertung von Erziehungs- und So-zialberufen. Wir erleben aktuell einen Tarifkonflikt. Da macht es sich nicht besonders gut, wenn Bundestagsabgeordnete, Bundesminister oder Bundespolitiker sich ganz konkret in diese Auseinandersetzung einmischen.\n\nAber wir k\u00f6nnen auch nicht so tun, als ob der Streik, der da gerade stattfindet, die Tarifauseinandersetzung, die da gerade stattfindet, nicht auch etwas mit dem zu tun hat, was wir sonst in anderen Reden alle gemeinsam immer fordern: Wir fordern doch immer die Aufwertung von Erziehungs- und Sozialberufen, wir fordern h\u00f6here L\u00f6hne in Sozial- und Erziehungsberufen. Von daher kann der Streik, kann diese Auseinandersetzung auch nicht vollkommen an uns vorbeigehen. Deshalb finde ich es nur richtig, wenn man an der ein oder anderen Stelle auch Solidarit\u00e4t, wenn auch nicht unbedingt mit den konkreten Forderungen, und auch Gespr\u00e4chsbereitschaft zeigt und sagt: Ja, eure Ziele sind auch unsere Ziele. - Der Erziehungs- und Sozialdienst muss aufgewertet werden.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246467,"sequence":1131,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246468,"sequence":1132,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei dem Streik geht es ja nicht nur um eine h\u00f6here Eingruppierung - dar\u00fcber wird in den Tarifverhandlungen konkret gesprochen -; vielmehr zeigt die Debatte auch, dass andere Themen besprochen werden, um die es bei uns in Zukunft gehen wird.\n\nIch denke zum Beispiel an die Frage, warum Frauen immer noch \u00fcber 20 Prozent weniger verdienen als M\u00e4nner. Wir alle wissen, welche Gr\u00fcnde das hat. Ein konkreter Grund ist die Lohndiskriminierung. Ein anderer Grund ist, dass viele Frauen in Teilzeit arbeiten. Sie wollen zwar lieber in Vollzeit arbeiten, haben aber noch kein R\u00fcckkehrrecht. Deshalb werden wir in Angriff nehmen, dass es ein Recht zur R\u00fcckkehr von Teilzeit in Vollzeit gibt. Das wird \u00fcbrigens ganz besonders auch den Erzieherinnen und Erziehern helfen, weil bei ihnen Teilzeitarbeit sehr ausgepr\u00e4gt ist. Eine weitere Begr\u00fcndung f\u00fcr den Lohnunterschied ist, dass viele Frauen eher im Bereich der Sozial-, Gesundheits- und Erziehungsdienste t\u00e4tig sind. Deshalb geh\u00f6rt den Erzieherinnern und Erziehern unsere Solidarit\u00e4t f\u00fcr die grunds\u00e4tzlichen Forderungen, die sie aufstellen.\n\nWir hoffen, dass sich die Arbeitgeber und die Arbeitnehmer gemeinsam an einen Tisch setzen und zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246469,"sequence":1133,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246470,"sequence":1134,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Bettina Hornhues f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246471,"sequence":1135,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246472,"sequence":1136,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der 1. August 2013 ist ein Meilenstein in der Familienpolitik und der Startschuss f\u00fcr einen massiven Ausbau des Kinderbetreuungsangebots in Deutschland. Mit dem von da an geltenden Rechtsanspruch hat jedes Kind ab dem vollendeten ersten Lebensjahr fortan Anspruch auf F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege.\n\nKnapp zwei Jahre nach der Novellierung des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes hat sich bereits vieles positiv entwickelt. Dies kann ich nicht nur als Politikerin, sondern auch als Mutter von drei Kindern bewerten. Ich erinnere mich nur zu gut an die Schwierigkeiten, die es noch einige Jahre vor dem Rechtsanspruch bei der Suche nach einem passenden Betreuungsangebot f\u00fcr die unter dreij\u00e4hrigen Kinder gab.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246473,"sequence":1137,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Die gibt es auch jetzt noch!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246474,"sequence":1138,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als meine Kinder in diesem Alter waren, gab es meistens lediglich Spielkreise an zweieinhalb Vormittagen. Seit 2013 hat sich die Lage deutlich verbessert - der CDU sei Dank.\n\nSeit M\u00e4rz 2014 wurde fast ein Drittel der Kinder unter drei Jahren in einer Kindertageseinrichtung oder in der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Kindertagespflege betreut. In den letzten Jahren ist die Betreuungsquote bei den unter Dreij\u00e4hrigen bereits immens gestiegen, und mit dem fortlaufenden Ausbau des Betreuungsangebotes werden bald noch weitere Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nFerner zeigen uns die Zahlen schon heute, dass die Eltern mit der Betreuungssituation vor Ort in der Regel zufrieden sind. Die meisten hatten keine Schwierigkeiten bei der Platzsuche. Bereits 58 Prozent der Eltern, also mehr als die H\u00e4lfte, hatten bereits sechs Monate nach der Geburt ihres Kindes eine Platzzusage. Somit konnten sie ihrem Wiedereinstieg ins Erwerbsleben in Ruhe entgegensehen.\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass dies von Kommune zu Kommune stark variieren kann und dass die Bundesl\u00e4nder unterschiedliche Ausgangssituationen bei der Einf\u00fchrung des Rechtsanspruchs hatten. Auch heute noch sind zwischen den Regionen innerhalb der L\u00e4nder - sei es in der Stadt oder im l\u00e4ndlichen Raum - gro\u00dfe Unterschiede in der Betreuungssituation auszumachen. Das wird eine Aufgabe sein, der wir uns als N\u00e4chstes stellen m\u00fcssen.\n\nWir d\u00fcrfen aber nicht nur die Bundesl\u00e4nder vergleichen, sondern m\u00fcssen auch das Betreuungsangebot in den Kommunen bedarfsgerecht f\u00f6rdern und weiter ausbauen und dabei den spezifischen Bedarf der vor Ort lebenden Familien ber\u00fccksichtigen. Dabei wird der Bund die L\u00e4nder und die Kommunen auch weiterhin tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen.\n\nIn vielen Bundesl\u00e4ndern ist der Betreuungsbedarf aber noch nicht erf\u00fcllt, obwohl die Betreuungsmittel bereitstehen. So zeigt eine \u00dcbersicht \u00fcber den Abruf der Mittel aus dem Bundesinvestitionsprogramm, dass von insgesamt 580 Millionen Euro ganze 120 Millionen Euro noch nicht abgerufen worden sind. Hier haben einige L\u00e4nder also noch ihre Hausaufgaben zu machen.\n\nDa wir gerade bei Hausaufgaben sind: Frau Brantner, Sie sprachen gerade meinen Wahlkreis Bremen an und stellten fest, dass der Betreuungsschl\u00fcssel dort toll sei. Die Betreuungsquote, f\u00fcr die in Bremen eine Sozialsenatorin, die Ihrer Partei angeh\u00f6rt, Verantwortung tr\u00e4gt, liegt aber lediglich bei 26,9 Prozent. Hier m\u00fcssen noch Hausaufgaben gemacht werden.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246475,"sequence":1139,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246476,"sequence":1140,"sitzung":107,"speaker":"Doris Wagner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hei\u00dft das, Sie wollen die Kommunen jetzt noch weiter -finanziell entlasten?","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246477,"sequence":1141,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach dem Grundgesetz haben die L\u00e4nder die Pflicht und die Verantwortung, den U-3-Ausbau und ein bedarfsgerechtes Angebot zur Erf\u00fcllung des Rechtsanspruches zu gew\u00e4hrleisten und zu finanzieren. Klar ist auch: Jede Stadt und jede Gemeinde muss ihren Bedarf an Betreuungspl\u00e4tzen selbst ermitteln.\n\nMir liegt bei dieser Debatte noch ein anderer Aspekt am Herzen; denn der Erfolg beim Ausbau der Kinderbetreuung ist f\u00fcr mich vor allem auch ein Fortschritt im Hinblick auf die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wenn wir jetzt nicht nur \u00fcber den Ausbau der Kinderbetreuung, sondern auch \u00fcber die Qualit\u00e4t sprechen, sind wir schnell bei den Rahmenbedingungen in den Kindertageseinrichtungen. Ein entscheidendes Kriterium f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sind f\u00fcr mich dabei die \u00d6ffnungszeiten der Kitas. In einer Arbeitswelt, in der Arbeitnehmer erh\u00f6hten Anforderungen ausgesetzt sind, immer mobiler und flexibler zu werden, m\u00fcssen auch passende, flexible Betreuungsangebote f\u00fcr die Kinder zur Verf\u00fcgung stehen. Nat\u00fcrlich muss trotz alledem das Wohl des Kindes im Vordergrund stehen, aber wir m\u00fcssen eben auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass erwerbst\u00e4tige M\u00fctter - dabei denke ich gerade an Alleinerziehende und an Frauen, die im Schichtdienst arbeiten - Beruf und Familie miteinander vereinbaren k\u00f6nnen. Diesen Frauen m\u00fcssen wir es durch gute Rahmenbedingungen erm\u00f6glichen, am Erwerbsleben teilzunehmen und w\u00e4hrend dieser Zeit ihre Kinder flexibel und gut betreut zu wissen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246478,"sequence":1142,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246479,"sequence":1143,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Betreuungszeiten und \u00d6ffnungszeiten von Kindertageseinrichtungen sprechen, m\u00fcssen wir die Sache noch weiter denken. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir in diesem Zusammenhang auch \u00fcber den \u00dcbergang von der Betreuung der ganz Kleinen hin zur Betreuung der Grundschulkinder sprechen. Denn f\u00fcr viele Eltern tauchen mit der Einschulung der Kinder leider wieder neue Betreuungsh\u00fcrden auf.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246480,"sequence":1144,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Da haben Sie recht!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246481,"sequence":1145,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit Familien beim \u00dcbergang der Kinder in die Grundschule nicht wieder vor den gleichen Problemen stehen, sollten wir zuk\u00fcnftig nach einer ganzheitlichen L\u00f6sung suchen.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246482,"sequence":1146,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246483,"sequence":1147,"sitzung":107,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das hei\u00dft f\u00fcr mich fortschrittliche und zukunftszugewandte Familienpolitik.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen sonnige Pfingsttage.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246484,"sequence":1148,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246485,"sequence":1149,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Paul Lehrieder hat zum Abschluss dieser Debatte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246486,"sequence":1150,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246487,"sequence":1151,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie den kr\u00f6nenden Abschluss dieser Debatte angek\u00fcndigt haben. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Es wurde von den Vorrednern bereits mehrfach ausgef\u00fchrt: Eine gute Kinderbetreuung - ich denke, da sind wir uns alle einig - ist die beste Investition in die Zukunft eines Landes, einer Gesellschaft.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246488,"sequence":1152,"sitzung":107,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt jetzt ein Bayer!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246489,"sequence":1153,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bildung beginnt bereits in der Kita und schafft nicht nur Chancengleichheit f\u00fcr unsere Kinder, sondern stellt bereits zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt die Weichen f\u00fcr die weitere Entwicklung der Kinder. Daher bin ich Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und den Gr\u00fcnen, Herr M\u00fcller und Frau Brantner, sehr dankbar, dass Sie mit Ihren beiden diesbez\u00fcglichen Antr\u00e4gen - Frau Brantner, Sie m\u00fcssen aufpassen; Sie d\u00fcrfen nicht so viel schw\u00e4tzen -","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246490,"sequence":1154,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246491,"sequence":1155,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"einen Beitrag dazu leisten, dass das Thema der fr\u00fchkindlichen Betreuung und Bildung in dem Ma\u00dfe in der \u00f6ffentlichen Diskussion wiederzufinden ist, wie es ihm geb\u00fchrt.\n\nDie Thematik des quantitativen, aber auch qualitativen Ausbaus der Kindertagesst\u00e4tten wird uns in den kommenden Jahren intensiv besch\u00e4ftigen und eine zentrale Rolle in der Familienpolitik in unserem Lande spielen - so wie sie in den letzten Jahren schon eine zentrale Rolle gespielt hat. Kollege Weinberg hat bereits v\u00f6llig zu Recht auch auf die Vorg\u00e4ngerinnen der jetzigen Familienministerin, Frau Schwesig, hingewiesen: Ursula von der Leyen und Kristina Schr\u00f6der. Frau Staatssekret\u00e4rin, ich bitte Sie, unser Lob an die Ministerin auszurichten. Wir stehen hier in einer guten Tradition und haben den beschrittenen Weg jetzt auch in der Gro\u00dfen Koalition konsequent fortgesetzt. Herzlichen Dank an unseren -Koalitionspartner, die SPD, dass wir das so harmonisch gemeinsam auf den Weg bringen konnten!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246492,"sequence":1156,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246493,"sequence":1157,"sitzung":107,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie immer!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246494,"sequence":1158,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke aber auch unserem Haush\u00e4lter Alois Rainer, den ich in unseren Reihen sehe. Du hast immer ein offenes Ohr f\u00fcr unsere Anliegen und sorgst gemeinsam mit der Kollegin von der SPD daf\u00fcr, dass wir gen\u00fcgend Reibung zwischen Daumen und Zeigefinger haben, wenn es um kindliche und famili\u00e4re Belange geht. Daf\u00fcr herzlichen Dank! Wie gesagt: Mach weiter so! Wir brauchen dich auch in den n\u00e4chsten Monaten, bei den Beratungen des Haushalts 2016, wieder ganz heftig.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246495,"sequence":1159,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246496,"sequence":1160,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So viel Zeit muss sein.\n\nAllerdings - das wird Sie wundern - bin ich teilweise anderer Ansicht als Sie, die Kollegen von der Opposition.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246497,"sequence":1161,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wundert mich sehr!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246498,"sequence":1162,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme schon noch zu Ihnen, Herr M\u00fcller. Warten Sie nur ab!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246499,"sequence":1163,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246500,"sequence":1164,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Vorwurf, der Bund habe sich nur geringf\u00fcgig an der Finanzierung des Ausbaus der Kinderbetreuung beteiligt, geht fehl. Neben der gr\u00f6\u00dften kommunalen Entlastung durch die \u00dcbernahme der Kosten der Grundsicherung im Alter - das haben manche schon vergessen, aber es ist tats\u00e4chlich so - und bei Erwerbsminderung sowie der Entlastung bei der Eingliederungshilfe im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes sorgt der Bund weiter f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Kommunen: Mit dem Gesetz zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen ab 2015 und zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung stockt der Bund das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c um 550 Millionen Euro auf rund 1 Milliarde Euro auf. Zudem erhalten die L\u00e4nder in den Jahren 2017 und 2018 weitere 100 Millionen Euro zur Finanzierung der Betriebskosten f\u00fcr den Ausbau weiterer Betreuungspl\u00e4tze.\n\nMit dieser Entlastung, liebe Kolleginnen und Kollegen, leistet der Bund also sehr wohl seinen Beitrag zu einem gesicherten finanziellen Fundament","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246501,"sequence":1165,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber er ist nicht gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246502,"sequence":1166,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie m\u00fcssen eine Frage stellen, Frau Brantner; sonst geht es zulasten meiner Zeit -,","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246503,"sequence":1167,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit Sie weiterreden k\u00f6nnen!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246504,"sequence":1168,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um den wachsenden Bedarf an qualitativ guter Kindertagesbetreuung zu decken, und das obwohl - das sage ich ganz deutlich - der Betreuungsausbau hin zu einem bedarfsgerechten Angebot origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder ist. Herr M\u00fcller, nach Ihren Ausf\u00fchrungen werden wir als Bayern sehr wohl auf unsere Th\u00fcringer Nachbarn schauen und beobachten, was in Th\u00fcringen unter einem Ministerpr\u00e4sidenten Bodo Ramelow in den n\u00e4chsten Jahren an Verbesserungen im Kitabereich durchgef\u00fchrt werden wird. Wir werden in wenigen Jahren, Herr M\u00fcller, sicherlich eine Bestandsaufnahme machen und schauen, was in Th\u00fcringen gut gelaufen ist.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246505,"sequence":1169,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Th\u00fcringen hat 91 Prozent Betreuungsquote, Bayern 50!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246506,"sequence":1170,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das hat historische Gr\u00fcnde; Sie wissen, warum das so ist; mit Verlaub. - Wir werden schauen, wie die qualitative und quantitative Betreuung in Th\u00fcringen weiter verbessert wird. Ich bin gespannt; wir werden sicher noch dar\u00fcber debattieren.\n\nHerr M\u00fcller, vielleicht eins noch, weil ich gerade so sch\u00f6n bei Ihnen bin:","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246507,"sequence":1171,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, machen Sie mal!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246508,"sequence":1172,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vorhin ausgef\u00fchrt, Sie w\u00fcnschten, dass die Erzieherinnen nach Pfingsten noch m\u00f6glichst lange streiken.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246509,"sequence":1173,"sitzung":107,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit der Arbeitgeberverband ein Angebot macht!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246510,"sequence":1174,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcnsche ich nicht. Ich w\u00fcnsche, dass die Betreuerinnen und die Kinderpflegerinnen m\u00f6glichst bald wieder arbeiten k\u00f6nnen; denn ich kenne sehr viele engagierte Erzieherinnen, die sich darauf freuen, mit ihren Kindern zu arbeiten.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246511,"sequence":1175,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246512,"sequence":1176,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber f\u00fcr gutes Geld!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246513,"sequence":1177,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00f6chten ein vern\u00fcnftiges Ergebnis. Wir m\u00f6chten zufriedene Erzieherinnen, zufriedene Eltern und zufriedene Kinder. Per se sagen, Arbeit sei Teufelswerk, kann nur jemand, der als Student vielleicht noch nicht im Berufsleben gestanden hat.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246514,"sequence":1178,"sitzung":107,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gemein, das wissen Sie!","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246515,"sequence":1179,"sitzung":107,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt viele erf\u00fcllte Erzieherinnen. Ich w\u00fcnsche, dass f\u00fcr die Erzieherinnen ein gutes Ergebnis erzielt wird, dass nicht nur die ideelle, sondern auch die materielle Wertsch\u00e4tzung dieses wichtigen Berufes der Frauen und M\u00e4nner, denen wir das Wichtigste unserer Gesellschaft, unsere Kinder, anvertrauen, in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen m\u00f6glichst konsensual gelingt, damit nicht nach Pfingsten noch zu lange gestreikt werden muss.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit, w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Pfingstfeiertage, Gottes Segen und eine sch\u00f6ne sitzungsfreie Zeit.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246516,"sequence":1180,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246517,"sequence":1181,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4268 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend auf Drucksache 18\/4368. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2605 mit dem Titel \u201eAusbau und Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung vorantreiben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1459 mit dem Titel \u201eQualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung f\u00f6rdern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nF\u00fcnf-Punkte-Programm zur Bek\u00e4mpfung und Vermeidung von Langzeiterwerbslosigkeit\n\nDrucksachen 18\/3146, 18\/4967\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Matthias Bartke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246518,"sequence":1182,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bericht \u00fcber den Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":2214,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246519,"sequence":1183,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf der Trib\u00fcne! Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles hat im November vergangenen Jahres ihr Konzept zum Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit vorgelegt. Es liegt in der Natur eines solchen Konzeptes, dass es noch keinen bis ins Detail ausgef\u00fchrten Plan enth\u00e4lt. Aber eines hat die Bundesarbeitsministerin bereits mit der Ver\u00f6ffentlichung erreicht: Sie hat all jene Menschen, die schon l\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos sind, wieder prominent auf die Agenda gesetzt. Auch die beiden Oppositionsparteien haben im Nachgang dazu jeweils einen Antrag zum Thema Langzeitarbeitslosigkeit eingebracht. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Ich stimme mit den Inhalten Ihrer Antr\u00e4ge nicht \u00fcberein, aber ich freue mich, dass auch Sie das Thema auf der Agenda halten. Ministerin Nahles hat Langzeitarbeitslosigkeit wieder ins Bewusstsein der Politik geholt. Das kann man nicht untersch\u00e4tzen. Schon seit mehreren Jahren ist konstant etwa 1 Million Menschen l\u00e4nger als ein Jahr ohne Job. Das ist 1 Million zu viel.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246520,"sequence":1184,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246521,"sequence":1185,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Montag hat die Anh\u00f6rung zu unserem Konzept und zu den beiden Oppositionsantr\u00e4gen stattgefunden. Die Einsch\u00e4tzungen der Sachverst\u00e4ndigen haben uns in unserem Konzept best\u00e4tigt.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246522,"sequence":1186,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246523,"sequence":1187,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte stellvertretend die Stellungnahme der Arbeiterwohlfahrt zitieren:\n\nDank der Initiative aus dem Bundesarbeitsministerium (BMAS) wird heute nach Jahren der K\u00fcrzungen und Einschr\u00e4nkungen wieder konkret \u00fcber eine Weiterentwicklung der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung sowie \u00fcber eine Integration von Teilhabe als eigenes Ziel diskutiert.\n\nEs war einhellige Meinung, dass Vermittlungsbe-m\u00fchungen in den ersten Arbeitsmarkt nicht f\u00fcr alle Arbeitslose eine L\u00f6sung bedeuten. Es gibt einen Teil von Langzeitarbeitslosen, f\u00fcr den \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung eine neue Perspektive er\u00f6ffnet. Deswegen bek\u00e4mpfen wir Langzeitarbeitslosigkeit auch mit einem B\u00fcndel von Instrumenten, die individuell angepasst sind.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246524,"sequence":1188,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246525,"sequence":1189,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche Schritte machen wir nun also genau? Wir werden fl\u00e4chendeckend Zentren f\u00fcr Aktivierung, Beratung und Chancen einrichten. Das Programm \u201ePerspektive 50plus\u201c hat uns gezeigt, dass eine intensive Betreuung verbunden mit einer Arbeitsmarkt- und Gesundheitsf\u00f6rderung Erfolge bei der Integration in Arbeit produziert. K\u00fcnftig soll dieser Ansatz nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere Langzeitarbeitslose, sondern f\u00fcr alle Langzeitarbeitslosen gelten.\n\nEinen weiteren Schritt machen wir mit dem ESF-Programm zur Eingliederung von Langzeitarbeitslosen. Die Gewinnung und Beratung von Arbeitgebern wird hier eine gewichtige Rolle spielen. Damit begegnen wir der relativ geringen Bereitschaft von Betrieben, Langzeitarbeitslose einzustellen, und wir helfen, Vorurteile zu \u00fcberwinden. Schon im November wurde die F\u00f6rderrichtlinie ver\u00f6ffentlicht, und auch die Zuwendungsbescheide sind inzwischen alle verschickt. Es kann also losgehen.\n\nDen n\u00e4chsten Schritt machen wir ebenfalls noch dieses Jahr. Das Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c gibt Antwort auf die Frage, was wir denen anbieten wollen, die partout keine Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit finden. Mit 100 Prozent Lohnkostenzusch\u00fcssen werden wir Arbeitsverh\u00e4ltnisse erm\u00f6glichen, die sonst nicht zustande k\u00e4men. Auch f\u00fcr dieses Programm liegt die F\u00f6rderrichtlinie bereits vor. Durch den Nachtragshaushalt haben wir die Verpflichtungserm\u00e4chtigung f\u00fcr drei Jahre geschaffen. Das war nicht leicht, aber wir haben es geschafft. Danke, liebe Haush\u00e4lter!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246526,"sequence":1190,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eDanke, liebe Opposition\u201c, wollten Sie sagen!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246527,"sequence":1191,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246528,"sequence":1192,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch mit der Gesundheitsf\u00f6rderung werden wir einen Schritt tun, der uns weiter nach vorne bringt. 40 Prozent der SGB-II-Leistungsbezieher haben schwerwiegende gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen. Trotzdem waren die speziellen gesundheitlichen Bed\u00fcrfnisse bisher kein elementarer Bestandteil einer Integrationsstrategie. Das werden wir \u00e4ndern.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246529,"sequence":1193,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246530,"sequence":1194,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist am Ende v\u00f6llig egal, ob die Krankheit Grund oder Folge der Langzeitarbeitslosigkeit war. Wichtig ist nur, dass wir mit Pr\u00e4vention und Gesundheitsversorgung Abhilfe schaffen. Denn eines ist klar: Nur wer gesund ist, kann auch wirklich gut arbeiten.\n\nAll diese Schritte wurden in der Anh\u00f6rung am Montag durch die Sachverst\u00e4ndigen ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\n\nDass auch wir zur Finanzierung gern den Passiv-Aktiv-Tausch eingesetzt h\u00e4tten, ist hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nDie Linke fordert in ihrem Antrag eine Sonderabgabe f\u00fcr Arbeitgeber. Ganz abgesehen davon, dass eine Sonderabgabe in der Form verfassungsrechtlich au\u00dferordentlich problematisch ist, ist diese Forderung in ihrer Allgemeinheit auch v\u00f6llig deplatziert.\n\n\u00dcberdies fordern Sie die Einrichtung von 200 000 \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Stellen f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Nach Einsch\u00e4tzung des IAB gibt es in der Tat etwa 100 000 bis 200 000 Langzeitarbeitslose, die nur noch sehr wenig Chancen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt haben. Wenn Sie ausschlie\u00dflich f\u00fcr diese eine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung gefordert h\u00e4tten, dann w\u00e4re das zumindest eine in sich konsistente Forderung gewesen. Das machen Sie aber nicht. Nach Ihrem Antrag kommt jeder Einzelne der 1 Million Langzeitarbeitslosen f\u00fcr die Stellen in Betracht. Ich sage Ihnen: Das ist arbeitsmarktpolitischer Nonsens. Damit schaffen Sie Mitnahmeeffekte ohne Ende.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246531,"sequence":1195,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246532,"sequence":1196,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber diejenigen, die solche Arbeitspl\u00e4tze wirklich n\u00f6tig h\u00e4tten, bekommen sie dann nicht.\n\nDie einzige Vorgabe, die Sie in Ihrem Antrag machen, ist: Es soll ein Stundenlohn von mindestens 10 Euro gezahlt werden. - Geht\u2019s noch? Die Entlohnung von \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung soll deutlich \u00fcber dem gesetzlichen Mindestlohn liegen? Das kann doch nicht Ihr Ernst sein.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246533,"sequence":1197,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann den gesetzlichen Mindestlohn anheben!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246534,"sequence":1198,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder haben Sie im letzten halben Jahr vergessen, Ihren Antrag an die aktuelle Rechtslage anzupassen?","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246535,"sequence":1199,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246536,"sequence":1200,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber lassen Sie mich zu einem vers\u00f6hnlichen Schluss kommen, meine Damen und Herren. Wir m\u00f6gen die Beratung des Antrags heute abschlie\u00dfen. Ich verspreche Ihnen aber, dass die Langzeitarbeitslosigkeit auch weiterhin ganz oben auf unserer Agenda stehen wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246537,"sequence":1201,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246538,"sequence":1202,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246539,"sequence":1203,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246540,"sequence":1204,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Bartke, ich sch\u00e4tze Sie ja sehr, aber: Sie haben nicht gesagt, wie viele Menschen Ihr Programm erreichen soll; dazu haben Sie keine einzige Zahl genannt. Vielleicht liegt es daran, dass Sie sich daf\u00fcr sch\u00e4men. Es sind n\u00e4mlich nicht mehr als 43 000 Personen. Bei 1 Million langzeitarbeitslosen Menschen ist das doch ein bisschen wenig.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246541,"sequence":1205,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246542,"sequence":1206,"sitzung":107,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246543,"sequence":1207,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Falls Sie alle es vergessen haben sollten - das gilt im Besonderen f\u00fcr meinen Kollegen Matthias Zimmer -: Wir haben in Deutschland 1 054 315 langzeitarbeitslose Menschen. Ihre Zahl nimmt entgegen Ihrer Behauptung kaum ab. Es sind M\u00e4nner und Frauen, die ihren Arbeitsplatz verloren haben, weil ihr Betrieb dichtgemacht wurde, weil der Arbeitsplatz wegrationalisiert wurde oder weil man ihnen schlicht und einfach gesagt hat: F\u00fcr euch haben wir keinen Platz in der Arbeitswelt. - Viele von ihnen hatten im ersten Monat und vielleicht sogar im ersten Jahr noch Hoffnung, einen neuen Arbeitsplatz zu finden. Aber irgendwann kam die gro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Man sagte ihnen: \u201eSie sind zu alt\u201c, \u201eIhre Qualifikation reicht nicht aus\u201c, ja sogar, und das nicht selten, \u201eSie sind \u00fcberqualifiziert\u201c, und irgendwann resignieren viele dieser Menschen. Was f\u00fcr ein Armutszeugnis f\u00fcr dieses reiche Land!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246544,"sequence":1208,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246545,"sequence":1209,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern f\u00fcr diese Menschen nicht irgendwelche sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen, sondern wir fordern: Schluss mit der dauerhaften gesellschaftlichen Ausgrenzung! So kann es nicht weitergehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246546,"sequence":1210,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246547,"sequence":1211,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn dauerhafte unfreiwillige Erwerbslosigkeit hei\u00dft Armut per Gesetz. Viele verlieren dann auch den Glauben an die Demokratie, und sie gehen nicht mehr w\u00e4hlen. Das m\u00fcsste Ihnen eigentlich die letzte Wahl in Bremen vor 14 Tagen mit einer Wahlbeteiligung von 50 Prozent gezeigt haben. Mit anderen Worten hei\u00dft das: Jeder Zweite klinkt sich aus, und das in Stadtbezirken, in denen die Langzeiterwerbslosigkeit dominiert, wo inzwischen Generationen von Hartz IV abh\u00e4ngig sind und Kinder keinerlei gleichberechtigten Zugang zu Bildung haben. Von Chancengleichheit kann hier keine Rede sein. Das ist unsozial.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246548,"sequence":1212,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246549,"sequence":1213,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie geben immer damit an, dass Sie in den zur\u00fcckliegenden vier Jahren erreicht haben, dass 2 Millionen mehr Arbeitspl\u00e4tze in der Statistik stehen, und Sie behaupten, dass die Zahl der Erwerbslosen gefallen ist. Aber Sie verschweigen, ohne rot zu werden, dass die Zahl der Langzeitarbeitslosen seit 2011 unver\u00e4ndert bei 1 Million stagniert.\n\nWenn Sie auf die Pl\u00e4ne und Ma\u00dfnahmen der Arbeitsministerin schauen, m\u00fcssen Sie zugeben, dass sie wirklich nichts Neues enthalten, auch wenn Sie, Kollege Bartke, das als neu verkaufen. Statt effektive Programme f\u00fcr diejenigen aufzulegen, die es am n\u00f6tigsten haben, kleckert die Ministerin ein bisschen hier und ein bisschen da. Ihre Schmalspurf\u00f6rderung aus dem Hause Nahles l\u00f6st die grunds\u00e4tzlichen Probleme nicht, sondern verschleppt sie nur.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246550,"sequence":1214,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246551,"sequence":1215,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Die berufliche Weiterbildung ist nach den Hartz-Gesetzen v\u00f6llig eingebrochen. Wir alle hier wissen: Da m\u00fcssen wir ran; denn Qualifikation ist das A und O, um auf dem Arbeitsmarkt bestehen zu k\u00f6nnen. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen Sie Geld in die Hand nehmen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246552,"sequence":1216,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246553,"sequence":1217,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hat ein F\u00fcnf-Punkte-Programm vorgelegt, das ich Ihnen w\u00e4rmstens ans Herz lege und einmal richtig zu lesen empfehle, Kollege Bartke. Drei Punkte will ich Ihnen verraten:\n\nErstens. Wir brauchen einen Rechtsanspruch auf Weiterbildung, das hei\u00dft mehr Unterst\u00fctzung und mehr Geld in diesem Bereich. Damit wird auch die Position von Erwerbslosen gest\u00e4rkt, und sie stehen nicht st\u00e4ndig als Bettler und Bittsteller im Jobcenter.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246554,"sequence":1218,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246555,"sequence":1219,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Wir brauchen eine individuelle Vermittlung. Das Prinzip \u201eVermittlung auf Augenh\u00f6he\u201c muss das Grundprinzip in den Jobcentern werden. Dazu braucht es aber mehr und besser geschultes Personal. Vor allen Dingen muss Schluss sein mit den Sanktionen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246556,"sequence":1220,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246557,"sequence":1221,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir brauchen einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor mit sozialversicherungspflichtiger, gemeinwohlorientierter und ordentlich bezahlter Arbeit. Regeln Sie endlich den Passiv-Aktiv-Transfer! Damit w\u00fcrden Sie Arbeit statt Arbeitslosigkeit finanzieren.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246558,"sequence":1222,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246559,"sequence":1223,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren der Koalition, Sie d\u00fcrfen sich nicht wundern, wenn man Ihnen unterstellen muss, dass Sie ein Interesse daran haben, Millionen von Menschen in Arbeitslosigkeit und in Hartz IV zu halten. Sie wollen wohl ein abschreckendes Beispiel f\u00fcr diejenigen schaffen, die noch in Arbeit sind.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246560,"sequence":1224,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":79.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun ist aber gut!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246561,"sequence":1225,"sitzung":107,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Zimmermann! Jetzt haben Sie aber tief in die Mottenkiste gegriffen!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246562,"sequence":1226,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist zynisch, sozial ungerecht und brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr die Demokratie.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Pfingsten und empfehle Ihnen, den Antrag richtig zu lesen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246563,"sequence":1227,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246564,"sequence":1228,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Professor Matthias Zimmer von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246565,"sequence":1229,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246566,"sequence":1230,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich war durchaus bereit, im Geiste pfingstlicher Vorfreude das Gemeinsame zu betonen, Frau Kollegin Zimmermann, bis ich dann Ihren letzten Satz geh\u00f6rt habe. Zu behaupten, dass wir ernsthaft die Arbeitslosigkeit nutzen, um Druck auf die arbeitenden Menschen auszu\u00fcben, ist eine Unversch\u00e4mtheit. Das stimmt nicht.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246567,"sequence":1231,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246568,"sequence":1232,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich das genau beobachte, sowohl bei der SPD-Fraktion als auch bei unserer Fraktion, glaube ich, dass wir uns in den letzten Jahren - das gilt auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen und f\u00fcr die Linken - sehr einhellig des Themas Langzeitarbeitslosigkeit angenommen haben. Wir haben das mit einem ganz anderen Ansatz als dem getan, mit dem wir heute Morgen das strittige Thema Tarifeinheit diskutiert haben.\n\nWir alle sind der Meinung: Langzeitarbeitslosigkeit ist ein gro\u00dfes Problem, dem wir politisch begegnen m\u00fcssen. - Wir streiten uns \u00fcber den richtigen Weg dazu. Noch einmal im Geiste der pfingstlichen Vorfreude und der Friedfertigkeit will ich konzedieren, dass ich zumindest in zwei Punkten Ihres Antrages Ihrer Meinung bin. Der erste Punkt ist die Forderung nach einer sozialen Vergabepraxis. Das finde ich vollkommen in Ordnung. Das finde ich richtig; das ist ein richtiger Ansatz. Der zweite Punkt ist die bessere Evaluation der arbeitsmarktpolitischen Instrumente. Auch das findet unsere ungeteilte Zustimmung an dieser Stelle.\n\nAnsonsten zeigt Ihr Antrag aber durchaus die unterschiedlichen Perspektiven, mit denen auf das Thema Langzeitarbeitslosigkeit zugegangen wird. Ich habe nicht den Eindruck, dass die Schaffung eines zweiten Arbeitsmarkts mit 200 000 Besch\u00e4ftigten der Weisheit letzter Schluss ist. Frau Zimmermann, in Ihrem Antrag schreiben Sie, dass Sie f\u00fcr diese \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung einen Stundenlohn von 10 Euro fordern; der Kollege Bartke hat es erw\u00e4hnt. Ich bin nicht der Meinung, dass man damit regul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze nicht verdr\u00e4ngt.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246569,"sequence":1233,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Zus\u00e4tzlich!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246570,"sequence":1234,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, genau das passiert dann.\n\nEs war f\u00fcr mich auch nicht logisch zu erkl\u00e4ren, warum Sie dort 10 Euro fordern, bis ich mir \u00fcberlegt habe: Im Grunde genommen geht es Ihnen an der Stelle lediglich darum, Ihre alte Forderung nach einem Mindestlohn von 10 Euro hintenherum auf dem R\u00fccken von Langzeitarbeitslosen wieder einzuf\u00fchren. Daf\u00fcr sind die Langzeitarbeitslosen zu schade und das Thema zu wichtig.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246571,"sequence":1235,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246572,"sequence":1236,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Die 10 Euro sind nicht zu schade!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246573,"sequence":1237,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten zu Ihrem F\u00fcnf-Punkte-Programm eine Anh\u00f6rung. Diese Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass sich die aktivierende Arbeitsmarktpolitik der letzten Jahre bew\u00e4hrt hat. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung hat best\u00e4tigt, dass die Grundausrichtung der aktivierenden Arbeitsmarktpolitik den Arbeitsmarkt befl\u00fcgelt und zum Abbau der Sockelarbeitslosigkeit beigetragen hat. Hier wurde uns vom IAB-Vertreter auch best\u00e4tigt, was wir bereits in den vergangenen Debatten haben anklingen lassen: Bei den arbeitsmarktpolitischen Ins-trumenten sind an der einen oder anderen Stelle Nachjustierungen durchaus sinnvoll. Hier sind vor allem die Stichworte \u201eprofessionelles Fallmanagement\u201c, \u201eProfiling\u201c, \u201eganzheitliche L\u00f6sungen\u201c, \u201eIntensivberatung\u201c, \u201eCoaching\u201c und \u201erechts\u00fcbergreifende L\u00f6sungen\u201c gefallen. Diese Punkte hatten wir als Union im Rahmen der zur\u00fcckliegenden Arbeitsmarktgespr\u00e4che verfolgt. Bundesministerin Nahles hat diese Punkte auch in ihrem Eckpunktepapier zur Langzeitarbeitslosigkeit im letzten Jahr aufgegriffen.\n\nIn der Anh\u00f6rung wurde von Sachverst\u00e4ndigen unterstrichen - auch diesen Punkt vermisse ich in Ihrem Antrag -: Arbeitsmarktpolitik ist als ein Faktor beim Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit zu verstehen. Aber die Arbeitsmarktpolitik alleine wird den Abbau nicht leisten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen nicht nur regionale Unterschiede ber\u00fccksichtigen und den Arbeitgeber-Service marktnah aufstellen, sondern wir m\u00fcssen vor allen Dingen auch Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Bildungs- und Gesundheitsbereich verst\u00e4rken. Arbeitsmarktpolitik - das haben uns mehrere Sachverst\u00e4ndige gesagt - ist nicht die L\u00f6sung, die f\u00fcr sich alleine stehen kann. Das ist die Schwachstelle, die Ihr Antrag aus meiner Sicht aufweist. Das hat auch die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung gezeigt.\n\nIch habe an dieser Stelle bereits mehrfach daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass wir uns erstens die arbeitsmarktpolitischen Instrumente noch einmal grunds\u00e4tzlich anschauen sollten. Schlie\u00dflich haben wir erste valide R\u00fcckmeldungen aus der Praxis dazu erhalten, wie die Reform der arbeitsmarktpolitischen Instrumente aus dem Jahr 2011 wirkt. Hier - das m\u00fcssen wir klar sagen - zeigt sich mittlerweile der Bedarf einer gewissen Nachjustierung. Das haben auch einige Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung deutlich gemacht.\n\nIch w\u00fcrde zweitens auch noch einmal f\u00fcr eine Entfristung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen werben wollen. Die F\u00f6rdergrenze von 24 Monaten innerhalb von f\u00fcnf Jahren erweist sich in der Praxis doch als zu starr. Das haben uns einige Sachverst\u00e4ndige so auch best\u00e4tigt und mit Beispielen unterlegt.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246574,"sequence":1238,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246575,"sequence":1239,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die eigenen Leute haben das nicht mitbekommen","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246576,"sequence":1240,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Wir haben uns gefreut, dass die SPD klatscht!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246577,"sequence":1241,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und klatschen deswegen nicht.\n\nDrittens werbe ich daf\u00fcr, dass wir uns die Problematik der Schnittstellen zwischen den Sozialgesetzb\u00fcchern noch einmal genau anschauen. Einige Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung haben uns das nahegelegt. Ein Anfang w\u00e4re beispielsweise, die Leistungen nach \u00a7 45 SGB III, also die sozialp\u00e4dagogische Betreuung oder die Vermittlung beruflicher Kenntnisse, in die F\u00f6rderung sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung zu integrieren. Somit k\u00f6nnten wir den Langzeitarbeitslosen dann auch aufeinander abgestimmte F\u00f6rderungen aus einer Hand erm\u00f6glichen und den Fallmanagern b\u00fcrokratische Umwege ersparen.\n\nMeine Damen und Herren, wir tun, wenn wir in die Pfingsttage gehen, glaube ich, gut daran, f\u00fcr die weiteren Beratungen, was die Gesetzgebungsarbeit angeht, auf das Kommen des Heiligen Geistes und die Erleuchtung, die er bringt, zu hoffen - Erleuchtung, die ich bei Ihrem Antrag schmerzlich vermisse. Deswegen werden wir ihn auch ablehnen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen frohe Feiertage.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246578,"sequence":1242,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246579,"sequence":1243,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin in der Debatte hat Brigitte Pothmer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246580,"sequence":1244,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Bartke, angesichts der Zusammenfassung der Anh\u00f6rung, die Sie hier vorgetragen haben, habe ich wirklich den Eindruck, dass Sie das Prinzip der selektiven Wahrnehmung zur Perfektion getrieben haben. Meine Zusammenfassung s\u00e4he jedenfalls ganz anders aus. Wenn ich nicht gleich von Verriss rede, dann ist das eigentlich auch nur der pfingstlichen Vorfreude geschuldet. Aber mindestens schwere Entt\u00e4uschung war da schon zu sp\u00fcren.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246581,"sequence":1245,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246582,"sequence":1246,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, Sie wissen doch alle, dass wir in der Politik f\u00fcr Langzeitarbeitslose einen richtigen Paradigmenwechsel br\u00e4uchten. Die Strategie der schnellen Vermittlung ist gescheitert. Wir haben eine Integra-tionsquote von 13 Prozent. Davon werden allein 30 Prozent in Leiharbeit vermittelt.  Die wenigen, die vermittelt werden, stehen innerhalb k\u00fcrzester Zeit wieder vor der T\u00fcr. Vor diesem Hintergrund brauchen wir jetzt wirklich eine v\u00f6llig andere Politik f\u00fcr Langzeitarbeitslose.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246583,"sequence":1247,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246584,"sequence":1248,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, Herr Bartke, worin die Entt\u00e4uschung besteht? Die Entt\u00e4uschung besteht darin, dass Frau Nahles trotz dieser Erkenntnisse etwas vorschl\u00e4gt, was schon in der Vergangenheit nicht funktioniert hat. Sie schafft Sonderprogramme f\u00fcr wenige, f\u00fcr 43 000 Langzeitarbeitslose. Ich erinnere daran, dass auch Frau von der Leyen ein Sonderprogramm aufgelegt hatte: das Programm \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c f\u00fcr 33 000 Langzeitarbeitslose. Jetzt wird ein anderes Programm aufgelegt. Aber das \u00e4ndert nichts an den Bedingungen, unter denen die Jobcenter f\u00fcr die Masse arbeiten. Im Gegenteil: Das f\u00fchrt sogar dazu, dass sich die Bewegungsspielr\u00e4ume der Jobcenter weiter reduzieren. Und das sage nicht nur ich. Herr Bartke und Herr Zimmer, Ihre eigenen Leute gehen doch inzwischen auf die Barrikaden und fordern Sie auf, dieses Programmhopping endlich zu lassen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246585,"sequence":1249,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246586,"sequence":1250,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir einmal das Beispiel ESF-Programm. Das Programm ist mit einem so hohen Aufwand und mit einer Extrastruktur verbunden, dass die Jobcenter noch nicht einmal die Pl\u00e4tze in Anspruch genommen haben, die Sie ihnen angeboten haben. Angesichts dessen k\u00f6nnen Sie doch nicht von einem Erfolg reden. 33 000 Pl\u00e4tze standen zur Verf\u00fcgung. 24 000 sind nur beantragt worden. Herr Bartke, Sie haben kein Wort dazu gesagt.\n\nNehmen wir als Beispiel das Programm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c. Dieses Programm ist in der Anh\u00f6rung regelrecht verrissen worden: Zus\u00e4tzlichkeit, Wettbewerbsneutralit\u00e4t, \u00f6ffentliches Interesse - alle Experten wissen, dass das zu Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt, die sehr weit weg sind vom ersten Arbeitsmarkt. Dabei geht es doch nicht um sinnstiftende Besch\u00e4ftigung, sondern maximal um Besch\u00e4ftigungstherapie.\n\nSie bieten Arbeitspl\u00e4tze an, die mit der Arbeitsmarktwirklichkeit nichts zu tun haben und wundern sich am Ende, dass diese Pl\u00e4tze nicht zur Integration in den ersten Arbeitsmarkt f\u00fchren. Mit beiden Programmen wurde nichts Neues gewagt. Sie binden erhebliche Mittel und verringern die Bewegungsspielr\u00e4ume der Jobcenter. - Sie sch\u00fctteln den Kopf. Wenn Sie mir nicht glauben, dann h\u00f6ren Sie doch wenigstens, was Senator G\u00fcnthner aus Bremen dazu sagt. Er bezeichnet das, was Ihre Ministerin da macht, als grotesk, Herr Bartke.\n\nVielleicht schauen Sie sich auch einmal den Antrag aus NRW an, der demn\u00e4chst in den Bundesrat eingebracht werden soll. Ich zitiere einfach einmal aus dem Antrag: Die zwei Programme \u201ereichen \u2026 bei Weitem nicht aus\u201c. Ich zitiere weiter: \u201eDie zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel sind\u201c weniger als \u201eein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein\u201c. Ich zitiere weiter: \u201eSehr viele Langzeitarbeitslose werden \u2026 keine, oder nur eine unzureichende F\u00f6rderung erhalten\u201c. Deswegen fordern NRW und die anderen L\u00e4nder einen sozialen Arbeitsmarkt mit einem Passiv-Aktiv-Transfer.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246587,"sequence":1251,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246588,"sequence":1252,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie fordern mehr Mittel f\u00fcr diesen unterfinanzierten Bereich, Planungssicherheit und mehr Weiterbildung. Nichts davon ist in Ihrem Programm enthalten. Ich sage es noch einmal: Wenn Sie mir nicht glauben, dann glauben Sie doch wenigstens Ihren eigenen Leuten. H\u00f6ren Sie endlich auf mit diesem Programmhopping.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246589,"sequence":1253,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246590,"sequence":1254,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will jetzt doch noch ein paar Worte zu dem Antrag der Linken sagen - Frau Zimmermann, ich habe es schon im Ausschuss gesagt -: Ihr Antrag enth\u00e4lt etliche Punkte, die wir f\u00fcr richtig halten. Das wissen Sie; ich will das nicht wiederholen, aber doch sagen: Ich bin, was Ihre Vorschl\u00e4ge zur Ausgestaltung des sozialen Arbeitsmarktes angeht, entt\u00e4uscht. Damit sind Sie auch aus meiner Sicht wirklich auf dem Holzweg - also, nicht, was den PAT angeht, aber Sie sprechen von Zus\u00e4tzlichkeit. Wir wissen doch, dass das alles Quatsch mit So\u00dfe ist.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246591,"sequence":1255,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246592,"sequence":1256,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme sofort zum Schluss. - 10 Euro pro Stunde sind nun wirklich nicht angemessen. Ich bitte Sie: Korrigieren Sie Ihren Antrag.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246593,"sequence":1257,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":82.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zu sp\u00e4t!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246594,"sequence":1258,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"So, wie er jetzt vorliegt, k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen, sondern m\u00fcssen ihn ablehnen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246595,"sequence":1259,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246596,"sequence":1260,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Jutta Eckenbach von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246597,"sequence":1261,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246598,"sequence":1262,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Damen und Herren auf der Zuschauertrib\u00fcne! An einem Freitagnachmittag tagt der Bundestag noch immer. Wir befassen uns mit einem ganz wichtigen Thema. Seit 2011 haben wir feststellen m\u00fcssen, dass es trotz der guten Konjunktur, trotz voller Auftragsb\u00fccher, trotz Fachkr\u00e4ftemangels, trotz aller Bem\u00fchungen und bestehender Hilfen, trotz der vielen Programme und trotz der enormen Summen, die wir mittels der Eingliederungshilfe zur Verf\u00fcgung gestellt haben, Aufnahmegrenzen beim Arbeitsmarkt gibt.\n\nGerade in diesen Wochen diskutieren wir \u00fcber mehrere neue Ma\u00dfnahmen zum Abbau des harten Kerns der Langzeitarbeitslosigkeit. In der Ausschussanh\u00f6rung haben wir die Meinungen von Sachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rt. Vorschl\u00e4ge zum Passiv-Aktiv-Transfer oder auch zu den Instrumenten scheinen sich auf den ersten Blick zu \u00e4hneln. Wenn wir aber die Vorschl\u00e4ge genauer ansehen, erkennen wir gravierende Unterschiede. Gerade die Linke macht - das hat sich heute noch einmal best\u00e4tigt - in all ihren Antr\u00e4gen - nicht nur in dem heute vorliegenden Antrag - eine ideologisch gepr\u00e4gte Grundhaltung deutlich;","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246599,"sequence":1263,"sitzung":107,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die habt ihr ja gar nicht!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246600,"sequence":1264,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn das Prinzip des \u201eF\u00f6rderns und Forderns\u201c lehnen Sie ab.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246601,"sequence":1265,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246602,"sequence":1266,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es das geben w\u00fcrde! Aber das gibt es ja nicht!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246603,"sequence":1267,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass in dieser Anh\u00f6rung die seit 2005 eingeschlagene Grundrichtung bef\u00fcrwortet wurde, konnten wir von fast allen Sachverst\u00e4ndigen immer wieder h\u00f6ren. Das ist nicht die erste Anh\u00f6rung gewesen, bei der uns dies best\u00e4tigt wurde. Sowohl der R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit insgesamt als auch der Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit im Besonderen sind neben der guten Konjunktur auf das F\u00f6rdern und Fordern zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Dosis beim F\u00f6rdern und Fordern ist entscheidend, und zwar in jedem Einzelfall. Die richtige Dosis wird leider noch nicht in allen F\u00e4llen erreicht. Aber ich kann Ihnen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion sagen, dass die richtige Dosis das Ziel ist, das wir erreichen wollen.\n\nSie reduzieren die Ursachen der Langzeitarbeitslosigkeit auf fehlende Arbeitspl\u00e4tze und \u00f6konomische Gr\u00fcnde; so steht es in Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von der Linken. Das ist so pauschal und oberfl\u00e4chlich, dass es fast schon an Fahrl\u00e4ssigkeit grenzt. Ich kann diese ideologische Haltung \u00fcberhaupt nicht teilen. Wollen Sie allen Ernstes in den aktuellen Zeiten mit guter Konjunktur den betroffenen langzeitarbeitslosen Menschen vorgaukeln, sie w\u00e4ren aus konjunkturellen Gr\u00fcnden arbeitslos? Ich bin sicher: Die Menschen f\u00fchlen sich von Ihnen nicht ernst genommen. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr Langzeitarbeitslosigkeit sind gravierend und vielschichtig. Die Zusammenh\u00e4nge haben wir in diesem Hause schon oft deutlich gemacht. Irgendwann m\u00fcssten Sie als Linke das auch erkennen. Sie sollten mit Ihren Antr\u00e4gen nicht immer wieder eine ideologische Debatte ansto\u00dfen und sagen: 10 Euro pro Stunde geben wir den Menschen. Wir besch\u00e4ftigen sie auf einem sozialen Arbeitsmarkt. - Damit ist das Ganze dann f\u00fcr Sie erledigt. Das wird so nicht funktionieren.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246604,"sequence":1268,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246605,"sequence":1269,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn 1 000 Leute entlassen werden, was ist das dann? Sie ignorieren die Langzeitarbeitslosen!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246606,"sequence":1270,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei nahezu der H\u00e4lfte der langzeitarbeitslosen Menschen liegen Vermittlungshemmnisse vor, die in erster Linie in ihrer Person begr\u00fcndet sind. Sie leiden unter langer Arbeitslosigkeit und haben psychosoziale Probleme als Folge der Langzeitarbeitslosigkeit.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246607,"sequence":1271,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind sie selber schuld, dass sie langzeitarbeitslos sind?","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246608,"sequence":1272,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hinzu kommt die lange Arbeitslosigkeit mit fehlender Weiterbildung und l\u00fcckenhaftem aktuellen Wissen im urspr\u00fcnglichen Beruf.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246609,"sequence":1273,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass sie Weiterbildung kriegen!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246610,"sequence":1274,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist uns von den Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung immer wieder deutlich gemacht worden.\n\nNun gestatten Sie mir noch kurz ein Wort zum PAT, der auch in der Anh\u00f6rung immer wieder f\u00fcr Aufmerksamkeit gesorgt hat. Ich schlie\u00dfe mich in Anbetracht meiner Redezeit, die langsam zu Ende geht, dem an, was Professor Zimmer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion deutlich gemacht hat. Ich glaube, dass der PAT noch nicht ausgereift ist. Ich kann mir PAT allerdings gerade f\u00fcr Nordrhein-Westfalen vorstellen, Frau Pothmer. Lassen Sie uns das doch einmal auf Landesebene ausprobieren! Das w\u00e4re doch etwas. Gehen Sie doch im Land Nordrhein-Westfalen, genauso wie es das Land Baden-W\u00fcrttemberg getan hat, einmal darauf ein und sagen Sie: Ja, wir probieren das als Modellversuch aus. - Dann w\u00e4ren wir ein St\u00fcckchen weiter, h\u00e4tten Ergebnisse und k\u00f6nnten diese Ergebnisse hier auch einbringen und k\u00e4men dann vielleicht zu einer vern\u00fcnftigen Regulierung.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246611,"sequence":1275,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246612,"sequence":1276,"sitzung":107,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246613,"sequence":1277,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten m\u00fcssten wir - und das wollen wir - an die Instrumente herangehen und diese st\u00e4rker personenbezogen ausrichten. Wir wollen die Menschen \u00fcber ein Stufensystem - Stichwort: \u201earbeitgebernah\u201c - in den ersten Arbeitsmarkt vermittelt sehen. Sie sollen nicht im sozialen Arbeitsmarkt enden.\n\nNoch ein Wort zu Th\u00fcringen. Mich hat sehr bewegt, dass es in Th\u00fcringen gro\u00dfe Verb\u00e4nde ablehnen, an Ihrem PAT in Th\u00fcringen teilzunehmen, weil er so unausgegoren ist,","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246614,"sequence":1278,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt ja gar nicht! Stimmt ja \u00fcberhaupt nicht! Das ist eine L\u00fcge!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246615,"sequence":1279,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es nicht funktionieren wird.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen ein wundersch\u00f6nes Pfingstfest. Ich hoffe, dass wir irgendwann einmal zu Potte kommen - wie man das im Ruhrgebiet sagt - und im Bundestag nicht immer weitere Schleifen drehen m\u00fcssen, dass wir den Arbeitslosen wirklich helfen,","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246616,"sequence":1280,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann denn? Wie viele Jahre sollen die noch warten?","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246617,"sequence":1281,"sitzung":107,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":256.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass wir zu einer guten Einigung mit der SPD kommen. Ich habe heute manche Dinge schon sehr wohlwollend zur Kenntnis genommen. Ich hoffe sehr, dass wir dann im Interesse der Langzeitarbeitslosen auch ein gutes Programm verabschieden k\u00f6nnen. Ein frohes Pfingstfest! Alles Gute und ein paar ruhige Tage!\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246618,"sequence":1282,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246619,"sequence":1283,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Michael Gerdes von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246620,"sequence":1284,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246621,"sequence":1285,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Langzeitarbeitslosigkeit ist ohne Frage die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung in der Arbeitsmarktpolitik. Ich will von vornherein sagen: Die wenigsten Langzeitarbeitslosen - das h\u00f6rt man ja auch hier wieder heraus - sind selber schuld, dass sie arbeitslos sind. Sie haben zwar oft Schuldgef\u00fchle, aber sie haben sich das nicht selbst zuzuschreiben.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246622,"sequence":1286,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246623,"sequence":1287,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen diese Aufgabe nicht vernachl\u00e4ssigen, und Ministerin Nahles und ihr Haus gehen mutig voran. Das vorliegende Konzept enth\u00e4lt viele gute Schritte, um die Unterst\u00fctzung f\u00fcr langzeitarbeitslose Menschen effektiver und nachhaltiger zu machen. In der Anh\u00f6rung - heute schon viel zitiert - am vergangenen Montag gab es von den geladenen Experten viel Zustimmung zu unseren Ma\u00dfnahmen aus dem BMAS.\n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich, dass einzelne Programmteile bereits in der Umsetzung sind. Auch das ESF-Programm wurde durchaus positiv gesehen. Es bewegt sich was.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246624,"sequence":1288,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246625,"sequence":1289,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Von manchen Sachverst\u00e4ndigen wurde allerdings das zur Verf\u00fcgung stehende Finanzvolumen f\u00fcr Eingliederungsma\u00dfnahmen bem\u00e4ngelt. Dieser Kritik m\u00fcssen wir uns durchaus stellen.\n\nIch m\u00f6chte jedoch dagegenhalten: Der Anfang ist gemacht. Die Betroffenen werden sich jedenfalls freuen, auch wenn Mitglieder des Hauses gerade gesagt haben, dass es sich dabei zum Teil um Besch\u00e4ftigungstherapie handelt. Losgel\u00f6st von einzelnen Ma\u00dfnahmen finde ich es besonders wichtig, dass Langzeitarbeitslosigkeit wieder ehrlich debattiert wird und auf unserer Agenda eine zentrale Rolle einnimmt.\n\nWir k\u00f6nnen nicht hinnehmen, dass sich Arbeitslosigkeit verfestigt. Unsere Gesellschaft definiert sich \u00fcber Erwerbsarbeit. Wer ohne Job ist, hat nicht nur wenig Geld zum Leben, es fehlt auch je nach Dauer der Arbeitslosigkeit an Anerkennung, Sinnstiftung und Gesundheit. Arbeitslosigkeit stigmatisiert, grenzt aus. Das m\u00fcssen wir als Gesellschaft ernst nehmen und verhindern. Dazu m\u00fcssen wir an einem Strang ziehen.\n\nEs kommt nicht nur auf Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Hand an. Auch die Wirtschaft ist gefragt. In diesem Punkt begr\u00fc\u00dfe ich besonders die Stellungnahme der BDA, wonach Arbeitgeber ihre Personalpolitik st\u00e4rker auf Langzeitarbeitslose ausrichten sollen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246626,"sequence":1290,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246627,"sequence":1291,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Abgeordneter aus dem Ruhrgebiet kenne ich die Ausma\u00dfe und Folgen langer Arbeitslosigkeit durchaus. Mehr als 300 000 Menschen in Nordrhein-Westfalen gelten als langzeitarbeitslos. Fast zwei Drittel von ihnen sind l\u00e4nger als zwei Jahre ohne Arbeit. Nach wie vor k\u00e4mpfen wir mit dem Strukturwandel und mit der Arbeitsmarktdynamik. Gerade in den letzten zehn Tagen haben gleich zwei Unternehmen in meinem Wahlkreis strukturelle Ver\u00e4nderungen bzw. Standortschlie\u00dfungen angek\u00fcndigt. Jeder wegfallende Arbeitsplatz tut weh, und selbstverst\u00e4ndlich hoffe ich, dass die betroffenen Arbeitnehmer neue Jobs finden werden. Der Ruf aus NRW nach mehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung ist vor diesem Hintergrund zumindest nachvollziehbar. Gleichzeitig m\u00fcssen aber regul\u00e4re Jobs das oberste Ziel bleiben.\n\nWir wissen alle: Langzeitarbeitslosigkeit ist komplex. Sie hat viele Gesichter.  Die Gruppe derer, die ohne Arbeit sind, ist \u00e4u\u00dferst heterogen. Besonders schwierig ist die Situation f\u00fcr Geringqualifizierte, \u00c4ltere und Frauen mit Kindern unter drei Jahren. Somit m\u00fcssen auch die Hilfen vielf\u00e4ltig und flexibel sein. Was f\u00fcr eine Alleinerziehende mit Kleinkind richtig ist, kann f\u00fcr einen Arbeitsuchenden \u00fcber 50 das v\u00f6llig falsche Angebot sein. Hier muss passgenau unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246628,"sequence":1292,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann macht doch mal! Ihr seid doch in der Regierung!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246629,"sequence":1293,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, wir sind dabei. - Dazu braucht es Zeit und Nachdruck. Die Verbesserung der Betreuungsrelation in den Jobcentern ist ein erster Schritt, der absolut begr\u00fc\u00dfenswert ist.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246630,"sequence":1294,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246631,"sequence":1295,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246632,"sequence":1296,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohnehin ist der Vermittlungsprozess f\u00fcr Fallmanager und Betroffene ein Weg, auf dem viele H\u00fcrden genommen werden m\u00fcssen. Wer seine Situation nicht alleine verbessern kann, braucht materielle F\u00f6rderung sowie intensive soziale Betreuung und Begleitung. Je nach Fall - auch das haben wir schon geh\u00f6rt - m\u00fcssen die Fachkr\u00e4fte vor Ort auch Aktivit\u00e4ten einfordern d\u00fcrfen, etwa wenn es um die St\u00e4rkung der eigenen Verantwortung und die Ausweitung von F\u00e4higkeiten geht, um eben die pers\u00f6nlichen Chancen zu verbessern.\n\nDas Ziel unserer Politik ist klar definiert: Wir wollen einerseits Langzeitarbeitslosigkeit abbauen, andererseits wollen wir sie verhindern. Letzteres geht nur mit Pr\u00e4vention. Wir setzen auf Bildung und Qualifizierung.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246633,"sequence":1297,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246634,"sequence":1298,"sitzung":107,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu braucht man Geld!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246635,"sequence":1299,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade in Zeiten von Industrie 4.0 und Arbeiten 4.0 gibt es immer weniger Jobs f\u00fcr Ungelernte. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass niemand ohne Berufsausbildung, geschweige denn ohne Schulabschluss bleibt. Es gilt, Menschen besch\u00e4ftigungsf\u00e4hig zu machen. Wir m\u00fcssen Potenziale wecken, insbesondere bei Geringqualifizierten, Frauen, \u00c4lteren und Migranten.\n\nEine wichtige Frage in diesem Zusammenhang ist die Teilhabe von Menschen mit Behinderung am k\u00fcnftigen Arbeitsleben.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246636,"sequence":1300,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246637,"sequence":1301,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie d\u00fcrfen bei diesem Prozess nicht die Verlierer werden.\n\nWeiterbildung darf im \u00dcbrigen keine Frage des Geldes sein. Man muss sie sich leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246638,"sequence":1302,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Und das dann tun und nicht nur reden!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246639,"sequence":1303,"sitzung":107,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Vertreter der SPD bef\u00fcrworte ich das Modell der Arbeitsversicherung, \u00fcber die Besch\u00e4ftigte zuk\u00fcnftig einen Rechtsanspruch auf gef\u00f6rderte Weiterbildung erhalten k\u00f6nnten. Unser Konzept ist schl\u00fcssig, das der Linken ideologisch.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246640,"sequence":1304,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246641,"sequence":1305,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Matth\u00e4us Strebl von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246642,"sequence":1306,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246643,"sequence":1307,"sitzung":107,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber die Problematik Langzeitarbeitslosigkeit, die bedauerlicherweise weiterhin aktuell ist. Dazu haben wir schon eine ganze Reihe von Zahlen geh\u00f6rt.\n\nWir sollten uns bei diesem Thema stets bewusst sein, dass Langzeitarbeitslosigkeit oft zu finanzieller und vor allem zu sozialer Ausgrenzung f\u00fchrt. 1 Million Menschen, die seit mindestens einem Jahr arbeitslos sind, ist eine zu hohe Zahl. Bereits im vergangenen November hatten wir in diesem Hohen Hause dar\u00fcber gesprochen, und wir waren uns einig: Der Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit in Deutschland ist eine wichtige Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen und der wir uns stellen werden. Diese Aufgabe geht jetzt das Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit uns gemeinsam an.\n\nWir sollten uns nicht damit zufriedengeben, dass wir trotz der letzten Finanz- und Wirtschaftskrise - ich darf an die Jahre 2008 und 2009 erinnern - heute mit fast 43 Millionen Besch\u00e4ftigten in Deutschland eine gute Arbeitsmarktsituation haben. Gleichwohl stagniert die Zahl der Langzeitarbeitslosen seit 2009 wie festbetoniert.\n\nLangzeitarbeitslose haben meistens mehrere Hemmnisse, die die Arbeitsaufnahme erschweren. Ich nenne hier die gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen, Suchtpro-bleme, Schulden und wenig gefestigte Familienstrukturen. Es gibt sicher mehrere Gr\u00fcnde. F\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen wir eine individuelle Betreuung und L\u00f6sungen bieten.\n\nAuch wenn die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern eine hervorragende Arbeit leisten, gibt es nat\u00fcrlich Verbesserungsbedarf, wie bereits genannt worden ist. Arbeitsmarktpolitische Instrumente m\u00fcssen stetig angepasst und verbessert werden. Auch eine angemessene Kontaktdichte muss festgelegt werden. Das Profiling und die Gespr\u00e4che in Jobcentern m\u00fcssen individuell und einzelfallbezogen sein. Hier m\u00fcssen finanzielle Mittel f\u00fcr effektive Programme eingesetzt werden. Ausschlie\u00dflich h\u00f6here Ausgaben zu fordern, reicht eben nicht aus.\n\nVon Langzeitarbeitslosigkeit sind besonders Gering-qualifizierte, \u00e4ltere Menschen, Alleinerziehende und -Behinderte betroffen. Insbesondere Bedarfsgemeinschaften mit Kindern haben ein erh\u00f6htes Risiko, von Langzeitarbeitslosigkeit betroffen zu sein. Unsere Aufgabe ist es, zu verhindern, was h\u00e4ufig f\u00fcr ganze Familien gilt: einmal Hartz IV, immer Hartz IV. Hier m\u00fcssen die flankierenden Ma\u00dfnahmen einsetzen, damit eine Arbeitsaufnahme nicht an mangelnder Kinderbetreuung scheitert.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246644,"sequence":1308,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246645,"sequence":1309,"sitzung":107,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann macht doch mal!","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246646,"sequence":1310,"sitzung":107,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich begr\u00fc\u00dfe deshalb das Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c, mit dem insbesondere Langzeitarbeitslose in einer Bedarfsgemeinschaft mit Kindern besonders gef\u00f6rdert werden. Damit erhalten nicht nur die erwerblosen Eltern eine gezielte F\u00f6rderung, sondern es dient auch dazu, das Vorleben von sogenannten Sozialhilfekarrieren weitestgehend zu reduzieren.\n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie von der Fraktion Die Linke die Errichtung eines auf Dauer angelegten \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes mit 200 000 Stellen. \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung und Arbeitsgelegenheiten halte ich f\u00fcr eine sinnvolle Idee f\u00fcr Menschen, die Alltagsstrukturen wieder neu erlernen und an den Arbeitsmarkt herangef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Gleichwohl d\u00fcrfen \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung und Arbeitsgelegenheiten nicht in Konkurrenz und im Wettbewerb zu privaten Unternehmen stehen. Auch sollten Langzeitarbeitslose nicht dauerhaft in diese Programme verlagert werden. Bestehende Arbeitspl\u00e4tze d\u00fcrfen nicht durch \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung verloren gehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Antrag der Linken beinhaltet viele Ideen. Einige, wie die Abschaffung der Sanktionen, haben wir schon wiederholt geh\u00f6rt. Und diesbez\u00fcglich werden wir wohl immer unterschiedlicher Auffassung sein. Mir bleibt aber die Frage der Finanzierung Ihres F\u00fcnf-Punkte-Programmes unbeantwortet. Dazu geh\u00f6rt auch die von Ihnen geforderte Entlohnung von 10 Euro pro Stunde, w\u00e4hrend der Mindestlohn in Deutschland bei 8,50 Euro liegt, wie wir alle wissen. Diese Erkl\u00e4rung bleiben Sie uns schuldig.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen uns gemeinsam der Langzeitarbeitslosigkeit annehmen. Das Konzept des Bundesministeriums ist ein erster, wichtiger Schritt in die richtige Richtung. Das F\u00fcnf-Punkte-Programm der Linken \u00fcberzeugt mich nicht. Deswegen lehne ich es ab.\n\nIch bedanke mich recht herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246647,"sequence":1311,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246648,"sequence":1312,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eF\u00fcnf-Punkte-Programm zur Bek\u00e4mpfung und Vermeidung von Langzeit-erwerbslosigkeit\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/4967, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/3146 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Das ist die Linke. Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken angenommen worden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe jetzt den Zusatzpunkt 7 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zur \u00c4nderung der Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen die Pl\u00e4tze eingenommen haben, k\u00f6nnen wir gleich mit der Debatte beginnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin in der Aktuellen Stunde hat B\u00e4rbel H\u00f6hn vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 32 Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit","top_id":2215,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246649,"sequence":1313,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns sicher nicht in allen Punkten einig. Deswegen fange ich mit einem Punkt an, in dem wir uns, glaube ich, einig sind. Die Energiewende und der Klimaschutz sind Riesenprojekte, die absolut wichtig sind. Die Energiepolitik zum Beispiel ist die Basis f\u00fcr unsere Wirtschaft. Der Klimaschutz ist nat\u00fcrlich deshalb notwendig, weil das Klima die Basis unseres Lebens zerst\u00f6ren k\u00f6nnte, wenn wir nicht darauf achten. Bei so gro\u00dfen Projekten aber gilt: Wir brauchen Planungssicherheit und Verl\u00e4sslichkeit. Genau an dieser Planungssicherheit und Verl\u00e4sslichkeit hat es in dieser Woche gefehlt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246650,"sequence":1314,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246651,"sequence":1315,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was da passiert ist, meine Damen und Herren, zeugte von j\u00e4mmerlichem Eigeninteresse. Deswegen war diese Woche eine schwarze Woche f\u00fcr die Energiewende und eine schwarze Woche f\u00fcr den Klimaschutz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246652,"sequence":1316,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246653,"sequence":1317,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir als Beispiel Bayerns Ministerpr\u00e4sidenten Seehofer.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246654,"sequence":1318,"sitzung":107,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246655,"sequence":1319,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"- In den letzten Tagen und sonst auch oft war er kein \u201eguter Mann\u201c. Unter seinen Kapriolen hat mittlerweile ganz Deutschland zu leiden; das muss man so sagen. Bei der letzten Kapriole hat er sich nicht einmal getraut, selber zu reden, sondern er hat seine Wirtschaftsministerin vorgeschickt, die dann gesagt hat: Die Stromtrasse SuedLink soll lieber durch die Nachbarl\u00e4nder gehen. - Das ist unverantwortlich, und das ist unsolidarisch. Das ist eine Dr\u00fcckebergerstrategie, die wir so nicht durchgehen lassen d\u00fcrfen; denn dann gef\u00e4hrden wir die gesamte Energiewende.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246656,"sequence":1320,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246657,"sequence":1321,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab auch ehrliche Versuche von Vizekanzler Gabriel, der mit der Klimaabgabe ein interessantes Instrument ins Spiel gebracht hat.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246658,"sequence":1322,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Finde ich auch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246659,"sequence":1323,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ach, da ist er ja! Okay.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246660,"sequence":1324,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246661,"sequence":1325,"sitzung":107,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er steht sogar auf der Rednerliste!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246662,"sequence":1326,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Brauchst du eine neue Brille, oder was?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246663,"sequence":1327,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich kann nicht wie die Pferde nach hinten gucken. Ich gucke meistens nach vorn.\n\nDie Klimaabgabe ist ein intelligentes Instrument - gar keine Frage -, vor allen Dingen, wenn es um alte Braunkohlenkraftwerke geht, die einen hohen Aussto\u00df an CO2 haben. Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun. Aber, Herr Minister Gabriel, dieser Vorschlag einer Klimaabgabe ist jeden Tag mehr geschreddert worden. Das Ende vom Lied ist, dass Braunkohlenkraftwerke weiterhin am Netz bleiben und weiter die Luft verschmutzen k\u00f6nnen. Man sieht: Diese Bundesregierung macht keine gute Klimapolitik. - Ich sehe gerade, dass Kollege Schulze sehr zustimmend nickt. Warum ist das passiert? Das ist passiert, weil gerade CDU\/CSU-Kollegen, die Fuchsens, die Pfeiffers und Co., aber auch die Laschets aus Nordrhein-Westfalen, den Bundeswirtschaftsminister angegriffen haben, und zwar in einer Herzensangelegenheit der Sozialdemokraten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246664,"sequence":1328,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Frau Kraft?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246665,"sequence":1329,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war keine Herzensangelegenheit der CDU\/CSU. Wenn Laschet jetzt versucht, der SPD die W\u00e4hler wegzuschnappen, indem er sich zum Oberkumpel der Braunkohlenkraftwerke macht, dann ist das populistisch und langfristig auch nicht gut. Das ist einfach nur zu kritisieren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246666,"sequence":1330,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246667,"sequence":1331,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wer hat zu dem ganzen Thema geschwiegen? Das war die Kanzlerin. Vorher hat sie den Plan zur Klimaabgabe abgesegnet, aber am Ende macht sie den Mund nicht auf und hebt auch nicht den Finger. Das darf nicht sein. Immerhin war diese Kanzlerin einmal Umweltministerin, sie war die sogenannte Klimaqueen, aber davon ist nichts \u00fcbrig geblieben. Ein solches Vorgehen ist einer Regierung nicht w\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246668,"sequence":1332,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246669,"sequence":1333,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei hat die Woche gar nicht so schlecht begonnen. Der Petersberger Klimadialog fand statt, und Dialog ist immer gut. Aber beim Klimaschutz n\u00fctzt es nichts, wenn man nur dar\u00fcber spricht. Am Ende n\u00fctzt es dem Klimaschutz nur, wenn CO2 reduziert wird. Hier leistet die Bundesregierung zu wenig. Wir wollen mehr sehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246670,"sequence":1334,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246671,"sequence":1335,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum wollen wir hier mehr sehen? Wir wollen mehr sehen, weil wir uns ein gro\u00dfes Ziel gesetzt haben: 40 Prozent weniger CO2 bis 2020 in Deutschland. Das ist wichtig; denn es geht um die Glaubw\u00fcrdigkeit dieser Bundesregierung im internationalen Kontext. Wenn Deutschland die Klimaziele nicht erreicht, dann werden ganz viele andere L\u00e4nder sagen: Ja, dann brauchen wir auch nicht mehr so viel zu tun.\n\nUnsere Glaubw\u00fcrdigkeit ist unglaublich viel Geld wert. Zwei in dieser Bundesregierung wissen das: Das sind die Kanzlerin und der Vizekanzler, beide waren n\u00e4mlich mal Umweltminister. Deshalb appelliere ich an Sie: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Technologie entwickelt wird, die in die Zukunft weist, die CO2 reduziert, die erneuerbare Energien, Energieeffizienz und Elektromobilit\u00e4t nach vorne bringt. Das sind die Produkte, die auf der Welt nachgefragt werden. Das sind die Produkte, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Sagen Sie den Menschen in den Braunkohlegebieten die Wahrheit, n\u00e4mlich dass Braunkohle nicht die Zukunft ist.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246672,"sequence":1336,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246673,"sequence":1337,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seien Sie mutig, und machen Sie langfristige Politik!\n\nDanke.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246674,"sequence":1338,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246675,"sequence":1339,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Andreas Lenz von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246676,"sequence":1340,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246677,"sequence":1341,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin bereits gestern auf den bayerischen Vorschlag in Bezug auf die Energiewende ausf\u00fchrlich eingegangen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246678,"sequence":1342,"sitzung":107,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine Lachnummer!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246679,"sequence":1343,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war zwar gestern nicht Thema, und es ist auch heute nicht Thema, aber ich m\u00f6chte betonen, dass aus bayerischer Sicht ein konstruktiver, l\u00f6sungsorientierter Vorschlag vorliegt, der zu einer L\u00f6sung des Problems f\u00fchren wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246680,"sequence":1344,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lenz! Das kann man h\u00f6chstens einmal als Witz machen! Also h\u00f6ren Sie!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246681,"sequence":1345,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss sich die Stellungnahme zum Netzentwicklungsplan in G\u00e4nze anschauen. Darin sind Vorschl\u00e4ge zur Erdverkabelung, zur Nutzung bestehender Trassen usw. enthalten.  Frau H\u00f6hn sagte bereits, dass das Thema wichtig ist. Es ist ein gesamtgesellschaftliches Thema, deshalb muss man auch in der gesamten Bandbreite dar\u00fcber sprechen, seine Tragweite erkennen und verantwortlich dar\u00fcber diskutieren.\n\n2015 ist ein wichtiges Jahr f\u00fcr den Klimaschutz; Sie erw\u00e4hnten es ebenfalls. Im Dezember findet der Weltklimagipfel in Paris statt. Ziel ist es, ein international verbindliches Abkommen zu erreichen. Ebenso finden die Konferenz f\u00fcr die so wichtigen globalen nachhaltigen Entwicklungsziele in New York sowie der G-7-Gipfel auf Schloss Elmau im sch\u00f6nen Oberbayern statt. Bei all diesen Konferenzen geht es auch und gerade um den Klimaschutz. Allein die Anzahl der internationalen Konferenzen zeigt: Klimaschutz kann nur international funktionieren, oder, wie es Angela Merkel beim Petersberger Klimadialog sagte: Klimaschutzanstrengungen fallen leichter, wenn wir wissen, dass die Partner in der Welt das gleiche Ziel verfolgen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246682,"sequence":1346,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tun nur nichts daf\u00fcr! Das ist das Problem!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246683,"sequence":1347,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch national m\u00fcssen wir Anstrengungen unternehmen, und dies tun wir. Wir stehen zu unserem nationalen Klimaschutzziel von 40 Prozent CO2-Minderung bis 2020. Alles andere w\u00e4re ein falsches Signal an unsere Partnerl\u00e4nder und w\u00fcrde an unserer Glaubw\u00fcrdigkeit zweifeln lassen.\n\nWir stehen also ausdr\u00fccklich zu den nationalen und europ\u00e4ischen Klimaschutzzielen, und dazu muss auch der Strombereich einen Beitrag leisten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246684,"sequence":1348,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt es!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246685,"sequence":1349,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dem Klima, Herr Krischer, ist es allerdings egal, in welchem Bereich die CO2-Einsparungen erfolgen,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246686,"sequence":1350,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es doch gerade gesagt, im Strombereich!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246687,"sequence":1351,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dem Klima hilft es auch nichts, wenn die deutsche CO2-Bilanz aufgebessert wird und sich im Gegenzug die der europ\u00e4ischen Nachbarn verschlechtert.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246688,"sequence":1352,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246689,"sequence":1353,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re n\u00e4mlich bei den derzeitigen Vorschl\u00e4gen jedenfalls teilweise der Fall.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246690,"sequence":1354,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246691,"sequence":1355,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso das denn?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246692,"sequence":1356,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sind diese Vorschl\u00e4ge nicht automatisch zu verwerfen, aber man muss sich dieser Wahrheit schon stellen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246693,"sequence":1357,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Wahrheit! Dann erkl\u00e4ren Sie die Wahrheit mal, wenn das die Wahrheit ist!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246694,"sequence":1358,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine klug aufgestellte Kapazit\u00e4tsreserve kann dabei zur CO2-Minderung beitragen. Das Ziel der Versorgungs-sicherheit kann so mit dem Ziel der CO2-Minderung kombiniert werden. In S\u00fcddeutschland sind hierf\u00fcr auch langfristig besonders effiziente sowie umweltvertr\u00e4gliche Gaskraftwerksbl\u00f6cke unerl\u00e4sslich.\n\nDabei brauchen wir nat\u00fcrlich auch weitere Ideen, wie CO2-Einsparpotenziale genutzt werden k\u00f6nnen. So kann beispielsweise auch die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung einen noch st\u00e4rkeren Beitrag zur CO2-Einsparung leisten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246695,"sequence":1359,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber die will Sigmar Gabriel gerade reduzieren!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246696,"sequence":1360,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kostet das auch Geld, aber es macht eben auch Sinn. Gerade dem W\u00e4rmebereich m\u00fcssen wir hinsichtlich der CO2-Diskussion einen h\u00f6heren Stellenwert einr\u00e4umen.\n\nIn der EU haben wir bereits ein Emissionshandelssystem. Wir alle wissen, dass dieses momentan nicht die notwendigen CO2-Einsparziele erreicht. Wir schieben hier sozusagen immer noch den \u00dcberschuss an Zertifikaten, der aus der Finanz- und Wirtschaftskrise entstanden ist, vor uns her.\n\nAnfang Mai konnte mit der Einigung zur Marktstabilit\u00e4tsreserve ein erster Erfolg erzielt werden. Durch das sogenannte Backloading werden CO2-Zertifikate vor\u00fcbergehend vom Markt genommen. So entsteht wieder ein wirkungsvoller Anreiz, CO2-Emissionen zu senken. Je fr\u00fcher also die Marktstabilit\u00e4tsreserve kommt, desto besser.\n\nIch habe es angesprochen: Es ist auch wichtig, auf internationaler Ebene voranzukommen. Nat\u00fcrlich muss Deutschland Vorbild sein, aber auch gro\u00dfe Emittenten wie die USA oder China m\u00fcssen ihrer Verantwortung in der Welt gerecht werden. So emittiert China an einem Tag 29 Millionen Tonnen CO2 - wohlgemerkt: an einem Tag! Wir sprechen in Deutschland von 22 Millionen Tonnen im Jahr. Hoffnung macht allerdings, dass China angek\u00fcndigt hat, ab 2016 ein Emissionshandelssystem einzurichten.\n\nWir werden auch weiterhin die Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder beim Kampf gegen den Klimawandel unterst\u00fctzen. Deutschland hat seine Ausgaben f\u00fcr den internationalen Klimaschutz seit 2005 auf gut 2 Milliarden Euro im Jahr 2013 vervierfacht. Die Dekarbonisierung, eine kohlenstoffarme Gesellschaft ist und bleibt ein Megathema, auch im Sinne der Ressourcenschonung und Ressourcensicherung.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246697,"sequence":1361,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246698,"sequence":1362,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Klimaschutz gelingt allerdings nur gemeinsam, national wie international. Schauen wir also gemeinsam, dass wir die nationalen und die internationalen Ziele erreichen!\n\nHerzlichen Dank und sch\u00f6ne Pfingsten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246699,"sequence":1363,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246700,"sequence":1364,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Eva Bulling-Schr\u00f6ter von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246701,"sequence":1365,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246702,"sequence":1366,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, Ende M\u00e4rz haben wir schon gestaunt, als aus Ihrem Hause der Vorschlag f\u00fcr einen Klimabeitrag der \u00e4ltesten Kohlekraftwerke in den B\u00fcros eintrudelte. Wir haben dazu gesagt: intelligenter Vorschlag, findet unsere Anerkennung, auch wenn wir - das wissen Sie ja - den gleichzeitigen Beschnitt bei der KWK nicht akzeptiert haben. Dann haben wir in den B\u00fcros Wetten abgeschlossen, wie lange Herr Gabriel durchhalten wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246703,"sequence":1367,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246704,"sequence":1368,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Illegales Gl\u00fccksspiel bei den Linken!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246705,"sequence":1369,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind ja Zocker!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246706,"sequence":1370,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Fast acht Wochen hat er durchgehalten gegen den Widerstand aus der CDU\/CSU, seiner SPD und der IG BCE. Herr Gabriel, Sie haben den Fehler gemacht, der Kohleindustrie genau das abzuverlangen, was sie dem Klima schuldet, nicht mehr und auch nicht weniger. Im Kompromiss innerhalb der Koalition wird das dann plattgemacht, und es kommt am Ende nichts dabei heraus.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246707,"sequence":1371,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Abwarten!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246708,"sequence":1372,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach acht Wochen ist der Minister nun eingeknickt, er hat seinem sch\u00f6nen Instrument die nordrhein-westf\u00e4lischen Z\u00e4hne gezogen. RWE und Eon sagen Danke sch\u00f6n.\n\nEs geht hier und heute darum, wie lange die gro\u00dfen Energiekonzerne noch durchgef\u00fcttert werden sollen. Wir wissen es: Irgendwann verabschieden sie sich dann geschickt aus der Verantwortung und hinterlassen uns verw\u00fcstete Landschaften und verockerte Fl\u00fcsse. All das m\u00fcssen am Ende die Menschen zahlen, noch Generationen nach uns; es wird bereits diskutiert. Da sagen wir: Das machen wir nicht mit.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246709,"sequence":1373,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246710,"sequence":1374,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses kurzsichtige Handeln, meine Damen und Herren Kohlelobbyisten, bezahlen Ihre und unsere Kinder und Enkel; sie werden die Kosten der Renaturierung, der Entgiftung von Trinkwasser und vor allem die Folgen des Klimawandels tragen. Das d\u00fcrfen wir einfach nicht zulassen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246711,"sequence":1375,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246712,"sequence":1376,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt zum Klimabeitrag. Der nun vorgelegte Minibeitrag ist um ein Viertel geschrumpft; daf\u00fcr wird bei der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung etwas draufgelegt: 1,5 Milliarden Euro statt 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich. Ob das gen\u00fcgt, um die KWK aus der Agonie zu holen, wissen wir noch nicht, auch nicht, ob mit der KWK der Beschnitt des Klimabeitrags wettgemacht werden kann; denn das funktioniert nur, wenn alte, mit Steinkohle befeuerte Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen durch neue Gas-KWK ersetzt werden. Das w\u00e4re zu hoffen, ist aber h\u00f6chst optimistisch gerechnet, sage ich mal, und in der derzeitigen Marktsituation total unsicher. Damit sind auch die 4 Millionen Tonnen CO2-Einsparung, die dadurch erreicht werden sollen, momentan reine Spekulation. Der Verkehrsbereich soll weitere 2 Millionen Tonnen auffangen, 1 Million im Schienenverkehr, 1 Million durch Elektro-Lkws.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246713,"sequence":1377,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die es nicht gibt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246714,"sequence":1378,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen noch nicht, wie das bis 2020 zu schaffen ist; die Koalition wei\u00df es auch nicht. Das sind also wirkliche Luftbuchungen.\n\nJetzt stehen wir wahrscheinlich wieder vor der Diskussion \u00fcber die Klimaschutzl\u00fccke, wie wir das 40-Prozent-Ziel erreichen wollen mit dem nun aufgeweichten Klimaschutzbeitrag, der die Stromwirtschaft erst recht ausnimmt. Ausdr\u00fccklicher noch als zuvor will die Bundesregierung nun auch Stilllegungen von uralten Kohlemeilern vermeiden. Ich frage Sie: Bis wann soll das dann eigentlich passieren? Sogar das RWE-Kraftwerk Weisweiler Block E von 1965 - wird jetzt 50 Jahre alt - und Block F von 1967 - wird in zwei Jahren 50 Jahre alt - wollen Sie am Tropf halten, indem Sie den Transport von Kohle \u00fcber 150 Kilometer belohnen. Da sagen wir: Das ist wirklich Unfug.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246715,"sequence":1379,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246716,"sequence":1380,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Menschen, die von dem notwendigen Strukturwandel in den Kohleregionen betroffen sind, h\u00e4tten von vornherein besser abgeholt werden m\u00fcssen. Ich sage mal, das hat auch die SPD vers\u00e4umt. Deshalb ist der Widerstand nun auch so gro\u00df. Der Wandel muss aber beschleunigt werden; das ist klar. Ich denke, da muss noch wesentlich mehr getan werden. Wir reden zwar schon; blo\u00df, es braucht jetzt auch Handlungen. Die Braunkohlenindustrie muss endlich einen angemessenen Beitrag zum Klimaschutz leisten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246717,"sequence":1381,"sitzung":107,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat sie schon!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246718,"sequence":1382,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine Studie des Wirtschaftsministeriums, die von Ihnen immer noch zur\u00fcckgehalten wird; diese h\u00e4tten wir gerne. Darin steht, dass im Bereich der erneuerbaren Energien 230 000 Arbeitspl\u00e4tze neu geschaffen werden k\u00f6nnen. Das ist in etwa so viel, wie seit 1990 im Braun- und Steinkohlentagebau weggefallen sind. Es gibt also neue Chancen.\n\nZum Schluss komme ich noch zur KWK. Die Leute wollen wissen, wann das KWK-Gesetz kommt. Auch hier geht es um Arbeitspl\u00e4tze, und es geht um die Stadtwerke. Ich muss das jetzt nicht durchdeklinieren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246719,"sequence":1383,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Sie, liebe Frau Kollegin, m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246720,"sequence":1384,"sitzung":107,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wenn ich jetzt h\u00f6re, dass die CDU die Kohle an die KWK binden will, muss ich sagen: Das finde ich vollkommen irrsinnig. Hier muss schnellstens etwas getan werden. Diese offensichtliche Bindung der beiden muss aufgehoben werden. Die KWK ist wichtig, und hier muss auch etwas getan werden.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246721,"sequence":1385,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246722,"sequence":1386,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Bernd Westphal von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246723,"sequence":1387,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246724,"sequence":1388,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Energiewende ist das Megaprojekt - global, aber vor allem auch national. Deutschland steht dabei im Fokus der Betrachtung.\n\nWir haben die gro\u00dfe Chance, unseren Industriestandort zu modernisieren. Es ist dem Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel zu verdanken, dass wir die Energiewende vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt haben. Mit der 10-Punkte-Energie-Agenda haben wir eine gute Basis f\u00fcr ein strukturiertes Vorgehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246725,"sequence":1389,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach einem Jahr ist nichts passiert!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246726,"sequence":1390,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar ist aber auch, dass das energiepolitische Zieldreieck aus Versorgungssicherheit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Bezahlbarkeit gleichberechtigt gilt.\n\nMit den nationalen Klimaschutzzielen haben wir uns als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft Europas mit dem h\u00f6chsten Energieanteil sehr ehrgeizige Ziele gesetzt. Die Treibhausgasemissionen sollen bis 2020 national um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 reduziert werden. Das ist zehn Jahre fr\u00fcher als in der gesamten Europ\u00e4ischen Union. Fakt ist: Alle Sektoren m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Das gilt f\u00fcr die Landwirtschaft, f\u00fcr die privaten Haushalte, f\u00fcr die Industrie, f\u00fcr das Gewerbe, f\u00fcr den Handel, f\u00fcr den Verkehr und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Stromerzeugung. Deren Anteil hat \u00fcbrigens dazu beigetragen, dass wir heute dort stehen, wo wir sind. Das ist ein erheblicher Beitrag der Braunkohlenindustrie auch in diesem Bereich.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246727,"sequence":1391,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246728,"sequence":1392,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00e4tten wir CCS, dann w\u00e4ren wir in diesem Bereich schon viel weiter.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246729,"sequence":1393,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246730,"sequence":1394,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246731,"sequence":1395,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du lieber Gott!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246732,"sequence":1396,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"In unserem Land steigt jedoch der Bedarf an fossiler Energie. Das liegt an dem fr\u00fcheren Abschalten einiger Kernkraftwerke. Dies f\u00fchrt aufgrund der notwendigen CO2-Reduzierung zu einer versch\u00e4rften Umsetzungsproblematik f\u00fcr die Betreiber fossiler Kraftwerke. Der -Erhalt von sicheren Kraftwerkskapazit\u00e4ten bei gleichzeitigem Ausstieg aus der Kernenergie und aus der Braunkohle ist mit hohen Risiken verbunden. Die Braunkohle ist Garant f\u00fcr Versorgungssicherung und Preisstabilit\u00e4t. Deshalb ist das kurzfristig nicht zu realisieren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246733,"sequence":1397,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246734,"sequence":1398,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotz aller Schwierigkeiten werden wir in Deutschland die Reduktion bis 2020 sichern. Dabei bin ich mir durchaus bewusst, dass wir das nat\u00fcrlich nicht mit Scheuklappen machen d\u00fcrfen. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht im Affekt handeln und un\u00fcberlegte Dinge tun, die weiterf\u00fchrende Folgen haben. Deswegen nehmen wir die aktuellen Sorgen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus der Bergbau- und Energiewirtschaft sehr ernst, und wir haben uns immer offen f\u00fcr den Dialog gezeigt. Wir m\u00fcssen bei unserem Handeln immer die Auswirkungen auf Energiepreise und auf Arbeitspl\u00e4tze im Auge behalten. Das nennen wir bei der SPD \u201esoziale Verantwortung\u201c.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246735,"sequence":1399,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246736,"sequence":1400,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Sie an anderer Stelle aber nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246737,"sequence":1401,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Ebenso m\u00fcssen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Stromerzeugung und -verteilung jederzeit zur Verf\u00fcgung stehen. Engp\u00e4sse kann sich Deutschland als Industriestandort nicht leisten. Wenn wir die Industrie, das Handwerk, den Handel und das Gewerbe aus dem Land treiben, dann wird das f\u00fcr das Klima nichts bringen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246738,"sequence":1402,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die erneuerbaren Energien!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246739,"sequence":1403,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist, dass wir auch weiterhin Vorreiter bei der Energiewende und Technologief\u00fchrer bleiben. Nur so k\u00f6nnen wir anderen L\u00e4ndern als Vorbild dienen. Die Energiewende wird aber nur dann als gutes Beispiel taugen und global Nachahmer finden, wenn wir unsere Industrie und den Mittelstand, die f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung sorgen und Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen, nicht verlieren. Auch Strukturbr\u00fcche in den Braunkohlenrevieren m\u00fcssen wir verhindern. Hier geht es um Strukturwandel ohne sozialen Kahlschlag.\n\nMit dem Kabinettsbeschluss am 3. Dezember letzten Jahres wurde der Fahrplan f\u00fcr das weitere Vorgehen bei der CO2-Reduzierung beschlossen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246740,"sequence":1404,"sitzung":107,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bremsladen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246741,"sequence":1405,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit sollen die Klimaschutzziele erreicht werden. Ich bin mir sicher, dass die Gespr\u00e4che des Wirtschaftsministers mit allen Akteuren, die in den letzten Wochen sehr intensiv gef\u00fchrt worden sind, auch zielf\u00fchrend waren.  Erste Modelle liegen auf dem Tisch. Diese werden wir genau \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu geh\u00f6rt aber auch Offenheit f\u00fcr neue Technologien, eine Offenheit f\u00fcr technische Intelligenz, zum Beispiel im Hinblick auf die Steuerung von Geb\u00e4udeheizungen oder -k\u00fchlungen, mehr KWK, mehr Mobilit\u00e4t oder den Einsatz von CO2 als Rohstoff bei der Herstellung von Methan. All das sind neue Technologien, die man nutzen kann, um die CO2-Emissionen zu reduzieren.\n\nDas Verkn\u00fcpfen von Einsparungen beim Energieverbrauch, der Erhalt von sicheren Kraftwerkskapazit\u00e4ten und der Ausbau der erneuerbaren Energien sind f\u00fcr das Gelingen der Energiewende von entscheidender Bedeutung. Wir werden uns weiterhin f\u00fcr das Erreichen der Klimaschutzziele einsetzen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246742,"sequence":1406,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber mit der Braunkohle!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246743,"sequence":1407,"sitzung":107,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei geht es nicht um Kohleausstieg, sondern um die Reduzierung der CO2-Emissionen. Herr Minister, Sie k\u00f6nnen auf dem von mir beschriebenen Weg mit unserer Unterst\u00fctzung rechnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246744,"sequence":1408,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246745,"sequence":1409,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Andreas Jung von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246746,"sequence":1410,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246747,"sequence":1411,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn, wir alle sind beim Klimaschutz und bei der Energiewende mit Herzblut und Emotionen bei der Sache. Da das so ist, kann man im Eifer des Gefechts auch mal wesentliche Tatsachen \u00fcbersehen, ob es ein Minister auf der Regierungsbank ist","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246748,"sequence":1412,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist aber sonst \u00fcbersehbar eigentlich!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246749,"sequence":1413,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Er hat gesagt, das ist eine wesentliche Tatsache!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246750,"sequence":1414,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246751,"sequence":1415,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- das war die charmante Formulierung, die mir dazu eingefallen ist - oder aber ganz eindeutige \u00c4u\u00dferungen der Bundeskanzlerin im Klimadialog in dieser Woche. Diese \u00c4u\u00dferungen sind mindestens so un\u00fcbersehbar wie Sigmar Gabriel auf der Regierungsbank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246752,"sequence":1416,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat sie denn zum Kohlebeitrag gesagt?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246753,"sequence":1417,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb will ich hier einfach erw\u00e4hnen, was sie am 19. Mai, am Dienstag dieser Woche, beim Petersberger Klimadialog gesagt hat, zu dem die Bundesregierung eingeladen hatte.\n\nDie Kanzlerin hat sich glasklar zu dem nationalen Ziel Deutschlands bekannt, die CO2-Emissionen bis 2020 um 40 Prozent zu reduzieren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246754,"sequence":1418,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nichts zur Kohle gesagt! Das ist doch der Knackpunkt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246755,"sequence":1419,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat gesagt, wir h\u00e4tten den Ehrgeiz, das zu erreichen.\n\nSie hat zweitens gesagt, um das zu erreichen, habe die Bundesregierung ein Aktionsprogramm vorgelegt. In diesem Aktionsprogramm - so die Bundeskanzlerin - seien zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Verkehr, Geb\u00e4ude, Stromerzeugung - dazu geh\u00f6rt die Kohle -, Industrie sowie Abfall- und Landwirtschaft mit konkreten Minderungsbeitr\u00e4gen enthalten. Das hat sie eindeutig gesagt. Sie hat dazu gesagt, dass wir noch darum ringen, aber mit Hochdruck - so ihre Worte - an der Umsetzung arbeiten, da wir noch nicht am Ziel seien.\n\nDarum geht es: Wir sind im Moment noch nicht am Ende der Debatte. Sie kommentieren einen Zwischenstand, der gar nicht vorliegt. Ich lade uns alle dazu ein, uns mit Vehemenz daf\u00fcr einzusetzen, dass dieses Aktionsprogramm umgesetzt wird, um mit den Ma\u00dfnahmen die Klimaschutzziele zu erreichen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246756,"sequence":1420,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcsste ich mal gerne, was die Kanzlerin konkret will!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246757,"sequence":1421,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum ringen wir; die Unionsfraktion und die Koalition stehen dahinter. Darum geht es. Deshalb will ich Ihre Kritik zur\u00fcckweisen. Es gab eine klare Stellungnahme.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246758,"sequence":1422,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246759,"sequence":1423,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht denn die Union? Sprechen Sie jetzt oder Herr Fuchs? Wer ist es?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246760,"sequence":1424,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch sagen, dass sie in diesem Kontext auch die EU-Ziele angesprochen hat und ganz ausdr\u00fccklich gesagt hat, dass das, was beschlossen wurde, n\u00e4mlich die Reduktion der Treibhausgasemissionen um mindestens 40 Prozent bis 2020, eben gerade offenlasse, ob man \u00fcber die 40 Prozent hinausgehe. Sie hat da auf das - Zitat - \u201eW\u00f6rtchen \u201amindestens\u2018\u201c hingewiesen. Diese Dynamik brauchen wir auch in diesem Jahr.\n\nSie hat auch den Emissionshandel angesprochen und hat sich klar zu seiner Reformbed\u00fcrftigkeit bekannt, hat sich f\u00fcr eine weltweite Transformation zu einer kohlenstofffreien Wirtschaft ausgesprochen und hat bei alldem die Vorreiterrolle der Bundesrepublik Deutschland unterstrichen.\n\nInsofern bitte ich darum, dass wir bei allem, was wir diskutieren, die Fortschritte zur Kenntnis nehmen. Diese Fortschritte gibt es etwa im Bereich der Klimafinanzierung. Auch da hat die Regierung sich klar zu den Verabredungen von Kopenhagen bekannt, die weitgehend sind. Sie beinhalten, dass 100 Milliarden US-Dollar aus \u00f6ffentlichen und privaten Quellen f\u00fcr die Klimafinanzierung international zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246761,"sequence":1425,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246762,"sequence":1426,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeskanzlerin hat am Dienstag angek\u00fcndigt, dass Deutschland den Beitrag, der seit 2005 schon vervierfacht wurde, bis 2020 verdoppeln will. Das sind klare Worte. Das sind die Taten, auf die Sie hingewiesen haben, und da liefert die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246763,"sequence":1427,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246764,"sequence":1428,"sitzung":107,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles sind Schritte, die wir in diesem Jahr gehen. Wir wissen, dass 2015 ein wichtiges Jahr f\u00fcr Nachhaltigkeit und f\u00fcr Klimaschutz ist. Alles ist ausgerichtet auf die Klimakonferenz in Paris Ende des Jahres. Bis dahin m\u00fcssen die Ergebnisse vorliegen; darauf richten sich unsere Anstrengungen. Ich lade Sie dazu ein, dann die Ergebnisse zu kommentieren. Unser Ansporn ist es, hier Fortschritte zu erreichen. Das 40-Prozent-Ziel muss erreicht werden. Wir haben das Aktionsprogramm, und wir arbeiten an der Minderung des CO2-Aussto\u00dfes bei der Stromerzeugung; dazu geh\u00f6rt auch der Klimabeitrag der Braunkohle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246765,"sequence":1429,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246766,"sequence":1430,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Harald Petzold von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246767,"sequence":1431,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246768,"sequence":1432,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! Die Linke steht genauso wie die Gr\u00fcnen, die die heutige Aktuelle Stunde beantragt haben, f\u00fcr mehr Klimaschutz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246769,"sequence":1433,"sitzung":107,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht \u00fcberall!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246770,"sequence":1434,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann ich auch aus Brandenburger Sicht mit Fug und Recht sagen. Denn wir haben uns nicht nur aufgrund unseres Anspruchs, im Klimaschutz weiter voranzukommen, in Brandenburg f\u00fcr eine wirkliche Energiewende eingesetzt. Seit wir dort an der Regierung beteiligt sind, seit 2009, ist es tats\u00e4chlich auch gelungen, neue Akzente, neue Schwerpunkte zu setzen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246771,"sequence":1435,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246772,"sequence":1436,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Neuer Braunkohlentagebau!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246773,"sequence":1437,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Brandenburg hat in der Energiestrategie den Hauptschwerpunkt eindeutig auf den vorrangigen Ausbau der erneuerbaren Energien gesetzt und ist seit 2009 dreimal hintereinander - zumindest die SPD-Kollegen m\u00fcssten jetzt mitklatschen - mit dem Leitstern f\u00fcr das Bundesland ausgezeichnet worden,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246774,"sequence":1438,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist korrekt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246775,"sequence":1439,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"das den Ausbau der erneuerbaren Energien am weitesten vorangebracht hat.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246776,"sequence":1440,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246777,"sequence":1441,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Fakt, der sich nicht wegdiskutieren l\u00e4sst und der deutlich macht, dass Klimaschutz bei uns in Brandenburg gro\u00dfgeschrieben wird.\n\nZweiter Schwerpunkt der Energiestrategie sind Energieeinsparung und Energieeffizienz. Auch da m\u00fcssten die Kolleginnen und Kollegen von der SPD, zumindest die aus Brandenburg, mitklatschen, weil damit sehr wichtige Modellprojekte auf den Weg gebracht worden sind. Ich erinnere an Forst, wo es den Versuch gab, mit intelligenten Stromz\u00e4hlermodellen ein neues Verbraucherverhalten anzureizen und auf Energieeinsparung und effizienteren Umgang zu setzen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246778,"sequence":1442,"sitzung":107,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die klatschen gar nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246779,"sequence":1443,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Der dritte Schwerpunkt ist die Energiespeicherung. Auch da m\u00fcssten die Kolleginnen und Kollegen von der SPD mitklatschen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246780,"sequence":1444,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir entscheiden -immer noch selbst, wann wir klatschen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246781,"sequence":1445,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich erinnere an \u201ePower to Gas\u201c und an die Bem\u00fchungen der Gemeinde Feldheim um Unabh\u00e4ngigkeit in der Energieversorgung. All das ist in Brandenburg auf den Weg gebracht worden.\n\nEin weiteres Stichwort lautet \u201eMobilit\u00e4tswandel\u201c. Und es gibt regionale Energiekonzepte, die vor allen Dingen darauf setzen, Potenziale in den Regionen zu ermitteln, Reserven im Ausbau der erneuerbaren Energien zu erschlie\u00dfen und insbesondere Menschen mitzunehmen auf dem Weg der Energiewende.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246782,"sequence":1446,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246783,"sequence":1447,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit bin ich bei dem, worum es heute auch gehen soll, n\u00e4mlich bei den Vorschl\u00e4gen, die Herr Wirtschaftsminister Gabriel gemacht hat. Der Kollege Westphal hat hier gesagt, die Energiepolitik sei wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt worden, und er hat dann das strategische Dreieck zitiert. Wir sind der Auffassung, dass mindestens von einem strategischen Viereck geredet werden muss. Wenn wir n\u00e4mlich Versorgungssicherheit, Bezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit haben wollen, dann werden wir auch Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung haben m\u00fcssen. Deswegen kann ich alle nur warnen, diesen wichtigen Punkt zu \u00fcbersehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246784,"sequence":1448,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246785,"sequence":1449,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Art, wie der Wirtschaftsminister seine Vorschl\u00e4ge in die \u00d6ffentlichkeit gebracht hat - ich habe mich von Anfang an gefragt, ob er das tats\u00e4chlich zumindest mit seinen SPD-Ministerpr\u00e4sidenten vorher besprochen hat -,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246786,"sequence":1450,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat er nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246787,"sequence":1451,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"macht deutlich, dass wir mit dem Gegenstand Klimaschutz auf der einen Seite und den Sorgen und Existenz\u00e4ngsten der Menschen auf der anderen Seite, egal ob in Nordrhein-Westfalen oder in der brandenburgischen Lausitz, nicht verantwortungsvoll umgehen. Denn mit einer solchen Politik - erst einen Versuchsballon starten lassen, die Lippen spitzen und dann nicht pfeifen, alles schrittweise wieder zur\u00fccknehmen und im Endeffekt deutlich machen, dass es eigentlich wieder nur darum geht, Wirtschaftsinteressen zu bedienen - treiben Sie sowohl die Gegner als auch die Bef\u00fcrworter der Kohlekraftwerke in Scharen auf die Stra\u00dfe. Wir m\u00fcssen uns nicht wundern, wenn bei denen der Eindruck entsteht, dass das eine gegen das andere politisch durchgesetzt werden soll. Das ist keine verantwortungsvolle Energiepolitik.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246788,"sequence":1452,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246789,"sequence":1453,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Was wollen Sie?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246790,"sequence":1454,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Braunkohle und Umweltschutz?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246791,"sequence":1455,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sagen wir als Linke: Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass nicht so ein Flickwerk betrieben wird. Unser sinnvoller Alternativvorschlag ist ein pr\u00e4ziser und gestalteter Abschaltplan, ist ein nationales Kohleausstiegsgesetz,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246792,"sequence":1456,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Und F\u00fcnfjahresplan!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246793,"sequence":1457,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"durch das sowohl die Regionen und ihre Einwohnerinnen und Einwohner als auch die Unternehmen und Besch\u00e4ftigten die ben\u00f6tigte Planungssicherheit bekommen und in den n\u00e4chsten Jahren bis 2040 tats\u00e4chlich das letzte Kohlekraftwerk vom Netz gehen kann.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246794,"sequence":1458,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246795,"sequence":1459,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re eine klare Alternative zu dem Tohuwabohu, das die Bundesregierung im Moment anbietet. Daf\u00fcr steht die Linke. Ich denke, das w\u00e4re ein guter Beitrag zum Klimaschutz.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246796,"sequence":1460,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246797,"sequence":1461,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt der Bundesminister Sigmar Gabriel das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246798,"sequence":1462,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246799,"sequence":1463,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen aufgefallen ist, aber der Redebeitrag von Herrn Petzold meinte das pr\u00e4zise Gegenteil von dem, was Frau Bulling-Schr\u00f6ter vorher f\u00fcr die Linke gesagt hat.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246800,"sequence":1464,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246801,"sequence":1465,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246802,"sequence":1466,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter hat gesagt: Ihr macht viel zu wenig Klimaschutz, ihr m\u00fcsst viel mehr Braunkohlenkraftwerke abschalten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246803,"sequence":1467,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246804,"sequence":1468,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Petzold, ich kenne Ihre Positionen vor Ort. Vor Ort in der Lausitz und in Brandenburg sind Sie vorneweg beim Kampf f\u00fcr den Erhalt des Braunkohlentagebaus,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246805,"sequence":1469,"sitzung":107,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246806,"sequence":1470,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"\u00fcbrigens aus meiner Sicht aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246807,"sequence":1471,"sitzung":107,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Mutig, jetzt L\u00fcgen zu erz\u00e4hlen, wenn man nicht mehr reagieren kann!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246808,"sequence":1472,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann nichts daf\u00fcr, dass Sie vor mir reden. Sie k\u00f6nnen gerne nach mir reden.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246809,"sequence":1473,"sitzung":107,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie etwas daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246810,"sequence":1474,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen hier jede Frage an mich stellen. Ich unterbreche meine Rede sofort. Ich komme zu Ihnen in den Ausschuss, wo auch immer Sie mit mir diskutieren wollen. Aber ich kann nicht zulassen, dass Sie immer mit doppelter Zunge sprechen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246811,"sequence":1475,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246812,"sequence":1476,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246813,"sequence":1477,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Da finde ich die Positionen der Gr\u00fcnen wesentlich konsequenter und klarer.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246814,"sequence":1478,"sitzung":107,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht richtiger!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246815,"sequence":1479,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Bei Ihnen ist es so, dass Sie vor Ort immer erkl\u00e4ren, dass viel zu viel Klimaschutz betrieben wird, und sich hier im Bundestag Frau Bulling-Schr\u00f6ter hinstellt und sagt: Es muss viel mehr passieren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246816,"sequence":1480,"sitzung":107,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo er recht hat, hat er recht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246817,"sequence":1481,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens wollte ich auf ein paar Sachverhalte hinweisen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246818,"sequence":1482,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246819,"sequence":1483,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Nun laden Sie mich doch ein. Wenn Sie mit mir debattieren wollen, komme ich herzlich gern. Denn ich halte etwas von Volksaufkl\u00e4rung und bin gegen Volksverdummung.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246820,"sequence":1484,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246821,"sequence":1485,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246822,"sequence":1486,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann schon verstehen, warum Sie unruhig werden.\n\nDie Frage der Gr\u00fcnen bezieht sich auf die Haltung der Bundesregierung zur \u00c4nderung der Klimaschutzziele im Bereich der alten Kohlekraftwerke. Die Antwort lautet: Die Haltung hat sich nicht ge\u00e4ndert. Es gibt einen Beschluss des Kabinetts vom 3. Dezember 2014, der klar besagt, was wir zus\u00e4tzlich machen m\u00fcssen - unter anderem ein Beitrag aus der Stromwirtschaft, 22 Millionen Tonnen CO2 einzusparen -, damit wir das nationale Klimaschutzziel 2020 erreichen.\n\nJetzt gibt es dazu drei Vorschl\u00e4ge. Den ersten haben Sie zitiert. Das ist der Vorschlag unseres Hauses zur Einf\u00fchrung eines Klimabeitrags. Es ist \u00fcberhaupt nicht so, dass sich der Klimabeitrag ge\u00e4ndert hat. Einer der Kritikpunkte war, die prognostizierten Strompreise seien zu hoch und deswegen sei der Klimabeitrag zu hoch. Da haben wir gesagt: Das ist doch ganz einfach: wenn, dann. Wenn die Strompreise niedrig sind, kann der Klimabeitrag sinken, steigen die Strompreise, steigt der Klimabeitrag. Das ist ganz logisch. Es gibt \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung des Vorschlags.\n\nEs gibt einen zweiten Vorschlag. Wer \u00fcbrigens glaubt, der Vorschlag habe zum Inhalt, dass Braunkohlenkraftwerke abgeschaltet werden sollen, der lobt zwar den Vorschlag, hat ihn aber nicht gelesen. Genau das ist ja der Streit zwischen den Unternehmen, den Gewerkschaften und uns. Die Unternehmen sagen: Euer Vorschlag f\u00fchrt zu einer Zwangsstilllegung von Braunkohlenkraftwerken. Wir sagen: Das stimmt gar nicht. Wir wollen nur in der Merit Order alte ineffiziente Braunkohlenkraftwerke hinter moderne Steinkohlenkraftwerke schieben und damit etwas weniger laufen lassen. Das ist eigentlich der Vorschlag. Wir wollen gar nicht abschalten. Dazu sagen aber die Unternehmen: Das f\u00fchrt zu einer Zwangsabschaltung. Das hat sofort Arbeitsplatzverluste und Strukturabbr\u00fcche zur Folge und keinen Strukturwandel.\n\nIch habe die Debattenbeitr\u00e4ge von Frau H\u00f6hn und von Herrn Krischer immer so verstanden, dass sie wissen, dass man Strukturwandel begleiten muss. Ich habe die Gr\u00fcnen nie so verstanden, dass ihnen dieses Argument egal ist. Ich finde, es ist doch ganz logisch, dass man dem Argument nachgehen muss. Man kann nicht einfach dickfellig sagen: \u201eJetzt haben wir einen Vorschlag gemacht, unsere Gutachter sagen, dass das alles kein Problem ist\u201c, und wenn die Unternehmen und die Gewerkschaften sagen: \u201eDoch, das ist ein Riesenpro-blem\u201c, antworten, dass uns das nicht interessiert. Vielmehr m\u00fcssen wir diesem Argument der Unternehmen und der Gewerkschaften nachgehen. Das geht doch gar nicht anders. Das machen wir auch.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246823,"sequence":1487,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246824,"sequence":1488,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt zwei Alternativvorschl\u00e4ge dazu. Der erste Vorschlag ist - das wird auch von Ihnen vertreten -, die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung kr\u00e4ftig auszubauen; das sei effizient und gut. Dabei gibt es ein Problem: Der Zubau neuer Kraftwerke auf einem Markt mit \u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fchrt nicht zur CO2-Reduktion. Es f\u00fchrt vielmehr zu dessen Anstieg und zu einer Zunahme der Stromexporte. Das ist das Problem bei diesem Vorschlag.\n\nDeswegen sind wir daf\u00fcr, das anders zu machen: Wir wollen alte und ineffiziente Steinkohlen-KWK-Kraftwerke stilllegen und stattdessen moderne Gas-KWK-Kraftwerke bauen. Das wollen wir bezuschussen. Das f\u00fchrt \u00fcbrigens zu deutlich h\u00f6heren KWK-Umlagen. Das wird uns allen wiederbegegnen, wenn uns der Mittelstand fragt, warum die Abgaben steigen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246825,"sequence":1489,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb muss man nicht die Braunkohle rausholen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246826,"sequence":1490,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Dazu komme ich gleich. Ich will nicht weg von der Braunkohle. So einfach will ich es Ihnen nicht machen, Herr Krischer, dass ich dazu nichts sage.\n\nWas KWK angeht, muss man wissen, dass man auf einem Markt mit \u00dcberkapazit\u00e4ten nicht einfach weitere Kraftwerke bauen kann, sondern es geht um die Still-legung alter Steinkohlen-KWK-Kraftwerke. Sie haben, glaube ich, gesagt, Sie glauben nicht, dass das m\u00f6glich ist. Fahren Sie doch einmal nach Kiel! Das ist das beste Beispiel daf\u00fcr. Das Modell Kiel steht daf\u00fcr Pate.\n\nDas geht nicht unbegrenzt. Ich glaube, dass wir damit mindestens 4 Millionen Tonnen CO2 einsparen k\u00f6nnen. Damit wird die Steinkohle einen nicht unerheblichen Beitrag leisten. Ich glaube, dass das sinnvoll ist.\n\nDar\u00fcber hinaus wird es, glaube ich, schwierig. Die industrielle KWK kann man sicherlich auch noch ausbauen. Es ist nicht so, dass man gar nichts machen kann.\n\nSie haben die Stadtwerke angesprochen, Frau Bulling-Schr\u00f6ter. Was wollen wir machen, um die Stadtwerke zu retten? Ich habe es schon zweimal gesagt: Wir wollen den Bestand an KWK f\u00f6rdern.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246827,"sequence":1491,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246828,"sequence":1492,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir in den Papieren und Vorschl\u00e4gen festgehalten. Eine Bestandsf\u00f6rderung gibt es n\u00e4mlich bisher nicht. Wir wollen gasbetriebene KWK f\u00f6rdern. Deswegen haben die Stadtwerke unseren Vorschlag gelobt. Genau deswegen haben sie ihn als guten Vorschlag bezeichnet.\n\nJetzt komme ich zu dem dritten Teil des Alternativvorschlags, der lautet - ich \u00fcbersetze das einmal -: Verzichtet auf den Klimabeitrag! Legt die Braunkohlekraftwerke schrittweise still! Das ist eigentlich das, was die Gr\u00fcnen immer wollten. Wir werden sehen, ob das m\u00f6glich ist. Ich kann das noch nicht beantworten.\n\nFestzustellen ist aber: Am 24. November des vergangenen Jahres habe ich die EVUs, auch den BDEW, eingeladen. Ich habe ihnen mitgeteilt, dass wir ein Problem haben und 22 Millionen Tonnen zus\u00e4tzlich einsparen m\u00fcssen, und ein Gespr\u00e4ch \u00fcber m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Die Antwort der EVUs, an der Spitze der BDEW, war: Wir wollen nicht mit Ihnen dar\u00fcber reden. - Es gab eine Verweigerungshaltung der Branche.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246829,"sequence":1493,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246830,"sequence":1494,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Dann haben wir vorgeschlagen, dass sie Alternativen vorlegen, damit wir dar\u00fcber reden k\u00f6nnen. Daraufhin ist monatelang nichts passiert. Jetzt liegt seit ungef\u00e4hr einer Woche ein Alternativvorschlag vor, der von der Indus-triegewerkschaft Bergbau, Chemie, Energie vorgetragen wurde. Das halte ich f\u00fcr einen Riesenfortschritt. \u00dcbrigens war die IG BCE, anders als die Unternehmen, immer gespr\u00e4chsbereit.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246831,"sequence":1495,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246832,"sequence":1496,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist wirklich nicht fair, wie Sie von der Linkspartei manchmal \u00fcber sie reden. Die IG BCE hat von Anfang an gesagt: \u201eWir haben Angst um die Jobs und vor Strukturbr\u00fcchen, aber wir wissen, dass wir das Klimaschutzziel erreichen m\u00fcssen\u201c und vorgeschlagen, \u00fcber Alternativen zu sprechen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246833,"sequence":1497,"sitzung":107,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246834,"sequence":1498,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Vorhin haben Sie die Gewerkschaften verteidigt. Ich w\u00e4re an Ihrer Stelle ein bisschen vorsichtig und w\u00fcrde mich erst einmal fragen, ob die Reden von vor zwei Stunden noch mit dem \u00fcbereinstimmen, was jetzt gesagt wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246835,"sequence":1499,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246836,"sequence":1500,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246837,"sequence":1501,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- H\u00f6ren Sie auf! Ich bin wahrscheinlich schon l\u00e4nger in der IG Metall, als Sie zur\u00fcckdenken k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, wovon ich rede, wenn ich \u00fcber Gewerkschaften spreche.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246838,"sequence":1502,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246839,"sequence":1503,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich h\u00e4tte zumindest zu dem Tarifeinheitsgesetz heute Morgen gerne etwas gesagt. Das erspare ich mir jetzt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246840,"sequence":1504,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246841,"sequence":1505,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, die IG Metall ist im Gegensatz zu Herrn Ernst f\u00fcr das Tarifeinheitsgesetz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246842,"sequence":1506,"sitzung":107,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur die Spitze, nicht die Basis!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246843,"sequence":1507,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Die IG BCE schl\u00e4gt also vor, zu \u00fcberlegen, wie wir zu einer schrittweisen Stilllegung von Kraftwerken kommen, damit die Last nicht auf allen Kraftwerken liegt. Das ist ihr Argument. Ich finde, wir m\u00fcssen jetzt pr\u00fcfen, ob das m\u00f6glich ist. Aber es ist doch ein Riesenfortschritt, dass wir inzwischen nicht mehr \u00fcber die Frage reden, ob wir das erreichen k\u00f6nnen, sondern dass alle sagen: Ja, wir m\u00fcssen es erreichen. - Ich finde, das ist aller Ehren wert. Es ist nichts vom Tisch genommen worden, sondern Gott sei Dank etwas hinzugekommen.\n\nMein Angebot ist: Lassen Sie uns im Ausschuss \u00fcber diese Fragen reden und sie substanziell pr\u00fcfen. Denn ich glaube, dass alle Vorschl\u00e4ge Vor- und Nachteile haben. Ich halte nach wie vor den bei uns entwickelten Vorschlag f\u00fcr den volkswirtschaftlich g\u00fcnstigsten. Ich glaube, dass die Vorschl\u00e4ge, die jetzt dazukommen, am Ende teurer werden. Aber wenn es mehr kostet, Strukturbr\u00fcche zu vermeiden und das gleiche Ziel zu erreichen, dann bin ich auch bereit, das mitzutragen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246844,"sequence":1508,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246845,"sequence":1509,"sitzung":107,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn alle der Meinung sind - Frau H\u00f6hn hat das auch gesagt -: Deutschland muss Initiative zeigen, damit andere mitmachen, dann ist dieses Argument richtig. Es geht schlie\u00dflich nicht darum, ob wir mit 40 Prozent CO2-Einsparung die Welt retten, sondern darum, zu zeigen: Ambitionierter Klimaschutz ist mit dem volkswirtschaftlichen Wohl vereinbar.\n\nIch glaube, es geh\u00f6rt auch dazu, dass man Strukturbr\u00fcche vermeiden muss. Noch einmal: Ich habe immer gesagt, dass ich glaube, dass wir gar nicht stilllegen m\u00fcssen. Die Politik darf aber nicht so arrogant sein, zu sagen: Wir wissen alles besser als die Unternehmen, die Gewerkschaften und die Betriebsr\u00e4te. - Ich glaube, dass wir denen zuh\u00f6ren m\u00fcssen. Wenn die einen Vorschlag machen, mit dem dasselbe Ziel erreicht werden kann, der Vorschlag aber m\u00f6glicherweise mit h\u00f6heren Kosten verbunden ist, dann muss man die Vermeidung von Strukturbr\u00fcchen und die Begleitung des Strukturwandels gegen die m\u00f6glicherweise h\u00f6heren Kosten abw\u00e4gen.\n\nNoch einmal: Es ist nichts vom Tisch, sondern es ist etwas Neues auf den Tisch gekommen. Ich bin der IG BCE sehr dankbar daf\u00fcr. Die hat daf\u00fcr gesorgt, dass es \u00fcberhaupt so weit gekommen ist. Die Unternehmen hatten sich n\u00e4mlich verweigert.\n\nWenn Sie, Frau H\u00f6hn, bef\u00fcrchten, dass wir am Ende einen pflaumenweichen Vorschlag machen, der keine Substanz hat, und dass wir uns durchmogeln, dann sage ich Ihnen: L\u00fcgen haben kurze Beine. Das bringt gar nichts. Das ist nicht mein Ziel, auch nicht das Ziel der Kanzlerin.\n\nMeine Bitte ist: Lassen Sie uns einfach im Ausschuss weiter reden oder eine Debatte hier oder wo immer Sie wollen, f\u00fchren, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, welcher dieser Vorschl\u00e4ge, die es jetzt gibt, welche Konsequenzen hat. Ich bin sicher, dass wir noch Bundestagsreden halten werden, in denen wir versuchen werden, zu zeigen, dass wir unterschiedlicher Meinung sind; aber es k\u00f6nnte sein, dass wir au\u00dferhalb des Plenarsaals sagen: Das ist ganz gut, wie wir das miteinander machen.\n\nHier im Raum sitzen doch in Wahrheit die Abgeordneten des Bundestages, die an dem Ziel Klimaschutz ein Rieseninteresse haben und die sich, solange ich das verfolge - das sind nun auch schon einige Jahre; seit 2005 tue ich das -, immer daf\u00fcr eingesetzt haben - ich denke an Herrn Jung und andere -, solche Ziele zu erreichen. Lassen Sie uns also nicht so tun, als w\u00e4ren wir ganz weit voneinander entfernt. Es geht eigentlich um die richtigen Instrumente. Ich finde es eine sch\u00f6ne Entwicklung, dass wir jetzt nicht nur einen, sondern drei Vorschl\u00e4ge haben. Jetzt wollen wir einmal schauen, wie wir damit umgehen. Ich finde, man kann eigentlich ganz entspannt in die Pfingstpause gehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246846,"sequence":1510,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246847,"sequence":1511,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Oliver Krischer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246848,"sequence":1512,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister Gabriel, der Pfingstgeist scheint schon heute auf Sie heruntergekommen zu sein.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246849,"sequence":1513,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcnschen wir Ihnen auch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246850,"sequence":1514,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246851,"sequence":1515,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es gut, dass Sie uns anbieten, dass wir uns \u00fcber verschiedene Instrumente unterhalten. Das tun wir Gr\u00fcne. Wir legen Ihnen seit anderthalb Jahren zu diesem Thema Vorschl\u00e4ge vor. Wir haben versucht, eigene Vorschl\u00e4ge mit Ihnen hier zu diskutieren. Das war alles nicht m\u00f6glich. Einmal ehrlich: Ihr Problem sind doch gar nicht wir Gr\u00fcne. Ihr Problem sind auch nicht die aus Brandenburg. Ihr Problem sind doch die auf der rechten Seite des Hauses. Genau genommen sitzt das Problem im Moment nicht da. Das ist die energiepolitische Todeszone: Barei\u00df, Fuchs, Pfeiffer.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246852,"sequence":1516,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246853,"sequence":1517,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind die, die alles versenken und alles gar nicht wollen. Die sind gar nicht hier. Die wollen gar nicht dar\u00fcber reden. Die sagen \u00f6ffentlich: Wir wollen keinen Kohlebeitrag. - An dieser Stelle - das ist Ihr politisches Problem - drohen Sie, Herr Gabriel, umzukippen.\n\nSie sind gerade \u00fcber eines nonchalant hinweggegangen. Ihr Vorschlag ging dahin, 22 Millionen Tonnen einzusparen. Jetzt senken Sie den Beitrag der Kohle auf 16 Millionen Tonnen ab und sagen: Wir wollen etwas mit der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung machen. - Den Beitrag der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung haben Sie aber schon an einer anderen Stelle verbucht, n\u00e4mlich bei 70 Millionen Tonnen. Die Differenz, 48 Millionen Tonnen, kommt hinzu. Darin ist die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung enthalten.\n\nJetzt kommen Sie mit abenteuerlichen Vorschl\u00e4gen und bringen den G\u00fcterverkehr und die Elektromobilit\u00e4t ins Spiel. Das ist ein spannendes Zukunftsthema, wird aber vor 2020 keine Rolle spielen. Das ist eine reine Luftbuchung, das erinnert an Science Fiction. Das ist kein seri\u00f6ser Beitrag zum Klimaschutz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246854,"sequence":1518,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246855,"sequence":1519,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns ehrlich dar\u00fcber reden. Wir k\u00f6nnen gerne die Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, ob wir alte Kraftwerksbl\u00f6cke stilllegen. Damit habe ich als Gr\u00fcner \u00fcberhaupt kein Problem. Ich halte es n\u00e4mlich f\u00fcr v\u00f6llig -unverantwortlich, dass wir in Deutschland Kraftwerksbl\u00f6cke haben, die 50 Jahre alt sind. Wenn jemand von Ihnen so etwas privat im Keller als Heizung h\u00e4tte, dann k\u00e4me sofort der Schornsteinfeger und w\u00fcrde das still-legen. Bei RWE aber lassen wir das zu.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246856,"sequence":1520,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246857,"sequence":1521,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn jetzt die Debatte darauf hinausl\u00e4uft, dass wir uns \u00fcber Kraftwerksbl\u00f6cke unterhalten, dann k\u00f6nnen wir das gern tun.\n\nHerr Gabriel, Sie haben gesagt, man solle den Unternehmen zuh\u00f6ren. Ich tue das. Ich habe da viel geh\u00f6rt - auch von den Gewerkschaften -: von 70 000 Arbeitspl\u00e4tzen, von 100 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Ich finde es gut, dass Sie das alles hier nicht wiederholt haben. Das war unseri\u00f6ses Untergangsgeschrei, das mit irgendeinem Kohlebeitrag zum Klimaschutz nichts zu tun hat. Das muss man an dieser Stelle auch einmal klar sagen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246858,"sequence":1522,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246859,"sequence":1523,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte mir von der IG BCE und von Verdi gew\u00fcnscht, dass man einmal \u00fcber die Frage redet, wo durch die Braunkohleverstromung Arbeitspl\u00e4tze vernichtet werden. Der wegen des Emissionshandels k\u00fcnstlich subventionierte billige Braunkohlestrom verdr\u00e4ngt Strom aus Gaskraftwerken, verdr\u00e4ngt die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung - das haben Sie eben selber gesagt - und vernichtet Arbeitspl\u00e4tze bei Stadtwerken, bei der Produktion von Strom aus erneuerbaren Energien.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246860,"sequence":1524,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246861,"sequence":1525,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Gewerkschaften \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze reden, dann m\u00fcssen wir \u00fcber alle Arbeitspl\u00e4tze reden; denn die sind in meinen Augen gleichwertig. Es kann nicht sein, dass in der Braunkohleindustrie ein Arbeitsplatz wertvoller ist.\n\nIch habe in dieser Woche ein Fernsehinterview mit Peter Terium gesehen. Ich muss offen sagen: Da hat es mir den Schuh ausgezogen. In diesem Interview hat der Mann erkl\u00e4rt, dass es keine Atomr\u00fcckstellungen mehr g\u00e4be. Im Klartext - ich \u00fcbersetze das mal -: Die hat er verzockt. Dann hat er gesagt: Das muss jetzt wieder verdient werden, damit wir die Atomr\u00fcckstellungen bedienen k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir die Braunkohlekraftwerke. - Da sage ich: Das kann nun wirklich nicht sein.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246862,"sequence":1526,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246863,"sequence":1527,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Braunkohleverstromung entstehen auch Altlasten, die in der Bilanz von RWE stehen und die bezahlt werden m\u00fcssen. Man kann nicht eine Altlast durch eine andere bezahlen. Das geht nicht. Das m\u00fcssen am Ende die Menschen im rheinischen Revier bezahlen, wenn sie jahrhundertelang f\u00fcr Pumpkosten oder sonstige Altlasten aufkommen m\u00fcssen. Was den Beitrag zur Sicherung der R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Kosten der Atomenergie angeht, m\u00fcssen wir eine ganz andere Debatte f\u00fchren. Auch da w\u00fcrde ich mir konkrete Vorschl\u00e4ge von Ihnen w\u00fcnschen. Herr Beckmeyer hat hier in der Fragestunde rumgeeiert. Es w\u00e4re gut, wenn dazu einmal eine Antwort von ihm k\u00e4me; denn die Energiekonzerne selber verkn\u00fcpfen ja offensichtlich diese Themen. Daher haben wir an der Stelle noch eine spannende Debatte zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246864,"sequence":1528,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246865,"sequence":1529,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ich in dieser Woche am allerschlimmsten fand - das muss ich ganz offen sagen; das geht an die Kollegen der Union -, war, wie sich die Bundeskanzlerin auf dem Petersberger Klimadialog dargestellt hat: Ich bin die Weltretterin. Ich gehe nach vorne. Wir in Deutschland wollen den Klimaschutz. - Anderswo vorangehen und im eigenen Land auf der Bremse stehen, sich nicht klar bekennen. Ein einziger Satz h\u00e4tte gen\u00fcgt: Diese 22 Millionen Tonnen m\u00fcssen von der Kohleindustrie erbracht werden; \u00fcber das Instrument kann man diskutieren. - All das kommt an dieser Stelle nicht von der Bundeskanzlerin.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246866,"sequence":1530,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246867,"sequence":1531,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jemand - das sage ich deutlich -, der auf dieser Welt Vorreiter sein will, der in Paris, in Elmau und bei allen anderen Konferenzen vorne stehen will, kann im eigenen Land nicht hingehen und nur auf der Bremse stehen, nichts zu den Themen sagen, die eigenen Wadenbei\u00dfer nach vorne schicken, die alles kaputtmachen, oder einen Braunkohleajatollah wie Armin Laschet, der pl\u00f6tzlich der gr\u00f6\u00dfte Retter der Kohle in Nordrhein-Westfalen ist. Das kann keine CDU-Politik sein.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246868,"sequence":1532,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246869,"sequence":1533,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie einmal in sich. Reden Sie mit Ihrer Bundeskanzlerin. Wenn Deutschland eine Vorreiterrolle beim Klimaschutz haben soll, dann wird sich diese Politik \u00e4ndern m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246870,"sequence":1534,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246871,"sequence":1535,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke Ihnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246872,"sequence":1536,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246873,"sequence":1537,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Ulrich Petzold von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246874,"sequence":1538,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246875,"sequence":1539,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister! Wieder einmal eine Aktuelle Stunde der Gr\u00fcnen, die keine Sternstunde unseres Parlamentes ist. Die Kassandrarufe, die wir heute hier wieder h\u00f6ren, sind schon uralt. Deswegen muss ich ehrlich sagen: Ich h\u00e4tte hier wenigstens ein paar Konzepte erwartet,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246876,"sequence":1540,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die legen wir seit anderthalb Jahren vor!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246877,"sequence":1541,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie die Drucksachen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246878,"sequence":1542,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen Ja zum Klimaschutz, Sie sagen Nein dazu!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246879,"sequence":1543,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht nur immer: \u201eNein\u201c, \u201eDas wollen wir nicht\u201c, \u201eDas geht nicht\u201c, \u201eWas der Minister jetzt aushandelt, ist der Untergang des Abendlandes\u201c. Wenn man den heutigen CO2-Aussto\u00df immer wieder mit dem in den Jahren 2008\/2009 vergleicht oder die Jahre des wirtschaftlichen Wiederaufbaus nach der Rezession 2008\/2009 einrechnet, dann ergibt sich ein schiefes Bild. Lassen Sie uns doch lieber einmal das Jahr 2014 betrachten und das, was da passiert ist. Zusammengefasst: Im Jahr 2014 sank der Stromverbrauch bei einer wachsenden Wirtschaftsleistung von 1,4 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr um 3,8 Prozent.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246880,"sequence":1544,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein warmer Winter!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246881,"sequence":1545,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zugleich sank die Stromerzeugung aus fossilen Energien - jetzt h\u00f6ren Sie einmal genau zu - gegen\u00fcber 2013 um 7 Prozent,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246882,"sequence":1546,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Erneuerbaren konkurrenzf\u00e4hig sind!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246883,"sequence":1547,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sodass nur noch etwa die H\u00e4lfte der Stromerzeugung aus fossilen Energietr\u00e4gern stammt.  Der Anteil der erneuerbaren Energien ist im Jahresvergleich trotz sinkender Einspeisung aus der Wasserkraft von 25 Prozent auf 28 Prozent gestiegen. Entschuldigung, aber das sind doch Erfolge.\n\nDer sinkende Anteil der Erzeugung aus fossilen Energien schl\u00e4gt sich auch im um 4,3 Prozent und damit um 41 Millionen Tonnen verringerten CO2-Aussto\u00df nieder. 2014 wurden in Deutschland von Haushalten, Gewerbe, Industrie, Verkehr, Land- und Energiewirtschaft nur noch 912 Millionen Tonnen CO2 emittiert. 1990 lag der Gesamtaussto\u00df noch bei 1 250 Millionen Tonnen CO2. Deutschland hat seinen CO2-Aussto\u00df 2014 gegen\u00fcber 1990 also um \u00fcber 27 Prozent gesenkt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246884,"sequence":1548,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"In 25 Jahren!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246885,"sequence":1549,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Zuh\u00f6rer m\u00fcssen einmal h\u00f6ren, was wir alles geleistet haben.\n\nWir diskutieren hier dar\u00fcber, ob Deutschland seinen CO2-Aussto\u00df jetzt zus\u00e4tzlich um 22 oder 16 Millionen Tonnen pro Jahr absenken soll. Innerhalb eines Jahres haben wir aber schon eine Minderung um 41 Millionen Tonnen erreicht. Die Welt sch\u00fcttelt den Kopf! Haben wir wirklich so wenig Zutrauen zu uns?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246886,"sequence":1550,"sitzung":107,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246887,"sequence":1551,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bedenken Sie, dass zum Beispiel in Sachsen-Anhalt die energiebedingten Emissionen seit 1990 um 75 Prozent zur\u00fcckgegangen sind. Gerade der Bereich Braunkohle hat insbesondere in den neuen L\u00e4ndern einen sehr gro\u00dfen Beitrag zum Klimaschutz erbracht.\n\nIch habe bisher noch nicht den Projektionsbericht 2015 angesprochen, der nun wahrlich nicht von der Energiewirtschaft bzw. aus unseren Reihen stammt. Er stellt der Bundesregierung ein wirklich sehr gutes Zeugnis aus.\n\nWenn die Opposition trotzdem immer noch mit dem Finger auf die Bundesregierung zeigt, zeigt sie mit vier Fingern auf sich selbst.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246888,"sequence":1552,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn jetzt f\u00fcr ein Bild?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246889,"sequence":1553,"sitzung":107,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen leider nicht folgen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246890,"sequence":1554,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere daran, was ich bereits im Oktober letzten Jahres hier, an gleicher Stelle, \u00fcber den \u201eW\u00e4rmemonitor Deutschland\u201c des DIW gesagt habe. Darin wird festgestellt, dass ein Umweltsenator in Bremen, ein Gr\u00fcner, zu verantworten hat, dass der W\u00e4rmeverbrauch je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che und Jahr in Bremen mit 150,3 Kilowattstunden um 34 Prozent \u00fcber dem W\u00e4rmeverbrauch je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che in Mecklenburg-Vorpommern liegt. Das bedeutet einen um ein Drittel h\u00f6heren Aussto\u00df von CO2 im Wohnbereich. Bitte geht die Bereiche an, die ihr beeinflussen k\u00f6nnt, und hackt nicht immer auf anderen rum.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246891,"sequence":1555,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo irrlichtern Sie gerade rum?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246892,"sequence":1556,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Petzold, Bremen und Mecklenburg-Vorpommern haben eine andere Struktur, oder?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246893,"sequence":1557,"sitzung":107,"speaker":"Ulrich Petzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bremen habt ihr gerade auf grandiose Weise wieder gewonnen. Wir w\u00fcnschen euch viel Freude und viel Erfolg. Tut etwas im eigenen Haus und zeigt nicht immer nur auf die Bereiche, in denen ihr keine Verantwortung tragt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246894,"sequence":1558,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246895,"sequence":1559,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Klaus Mindrup von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246896,"sequence":1560,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246897,"sequence":1561,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte hat f\u00fcr mich deutlich gemacht, dass wir den Klimaschutz national sehr ernst nehmen. Wir wollen uns an die internationalen Vereinbarungen halten. Wir stehlen uns nicht davon. Das ist ein sehr gutes Signal.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass andere das anders gemacht haben: Kanada hat das Kioto-Protokoll damals mit unterschrieben. Als man festgestellt hat, dass man die Ziele nicht erreicht, hat man sich nicht st\u00e4rker angestrengt, sondern das Kioto-Protokoll gek\u00fcndigt. Das ist nicht unser Weg. Wir ringen hier gemeinsam um den richtigen Weg, wie wir die Energiewende hinbekommen k\u00f6nnen.\n\nEs ist gut, dass Frau Bundeskanzlerin Dr. Merkel beim Petersberger Klimadialog gesagt hat, dass es das Ziel ist, in diesem Jahrhundert zu einer dekarbonisierten Weltwirtschaft zu kommen, also zu einer Welt, deren Wirtschaft und Wohlstand nicht mehr auf der Verbrennung von \u00d6l, Gas und Kohle basiert. Deswegen haben wir uns in Deutschland das Ziel gesetzt, um das Jahr 2050 herum 95 Prozent weniger Kohlendioxyd als 1990 zu emittieren. Im Jahr 2050 werden ungef\u00e4hr 9 Milliarden Menschen auf dieser Welt leben. Ohne eine andere, \u00f6kologischere Wirtschaftsweise wird die Erde diese Zahl an Menschen nicht verkraften. Zwischen seri\u00f6ser Wissenschaft und Politik sind die Gefahren des Klimawandels unstrittig. Dies betrifft nicht nur Inseln im Pazifik. Auch wir merken in Mitteleuropa und insbesondere in Deutschland, dass wir immer mehr von Extremwetter-ereignissen betroffen sind. Es ist daher - das wurde heute deutlich - das gro\u00dfe Verdienst dieser Koalition und vor allen Dingen von Sigmar Gabriel und Barbara Hendricks, dass wir eine ehrliche Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir das Etappenziel 40 Prozent CO2-Einsparung bis 2020 erreichen. Das gro\u00dfe Ziel der Dekarbonisierung, das Ziel einer nicht fossilen Welt, wollen wir erst in 40 Jahren erreichen, allerdings in Etappen.\n\nIch m\u00f6chte einmal 30 Jahre zur\u00fcckschauen, um festzustellen, wie es damals aussah. Damals gab es noch kein Internet und noch nicht die notwendige IT-Technik, um eine dezentrale erneuerbare Energiewelt zu steuern. Ich habe mich schon vor 30 Jahren im Vorg\u00e4ngerverband des Bundesverbandes WindEnergie engagiert. Damals hatten die Windenergieanlagen eine Leistungskapazit\u00e4t von 20 Kilowatt. Heute haben moderne Windenergieanlagen an der K\u00fcste eine Leistungskapazit\u00e4t von 7,8 Megawatt. Zudem ist die Verf\u00fcgbarkeit deutlich h\u00f6her. Was zeigt das? Innovation und Klimaschutz k\u00f6nnen Hand in Hand gehen, wenn wir sie politisch klug steuern und die Menschen mitnehmen. Dass wir nun mit den Betroffenen dar\u00fcber diskutieren, wie zus\u00e4tzliche Einsparungen von 22 Millionen Tonnen CO2 im Kraftwerkssektor bis Ende dieses Jahrzehnts zu erreichen sind, ist doch vern\u00fcnftig; insofern ist die Debatte sinnvoll. Herr Minister Gabriel hat schon deutlich gemacht, dass es hier verschiedene Varianten gibt. Deshalb will ich dazu nichts weiter sagen.\n\nNoch ein Hinweis zur Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Aus meiner Sicht brauchen wir bei der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung mehr W\u00e4rmespeicher. Dann k\u00f6nnen n\u00e4mlich die Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen stromgef\u00fchrt betrieben werden. Dann sind sie eine wunderbare Erg\u00e4nzung zu den erneuerbaren Energien. Das w\u00e4re neben dem Umbau von der Kohle hin zu Erdgas und Kraft-W\u00e4rme-Kopplung ein sinnvolles System. Das sollten wir weiterhin unterst\u00fctzen.\n\nHerr Krischer hat eben das Thema Verkehr ein bisschen l\u00e4cherlich gemacht.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246898,"sequence":1562,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246899,"sequence":1563,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lkws!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246900,"sequence":1564,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich macht es Sinn, nicht nur dar\u00fcber nachzudenken, wie sich die Kohle ersetzen l\u00e4sst, sondern auch zu \u00fcberlegen, wie sich das Importgut Erd\u00f6l ersetzen l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246901,"sequence":1565,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kriegen Sie mit Elektro-Lkws nicht hin! Das ist Quatsch, was der Kollege da aufgeschrieben hat!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246902,"sequence":1566,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"- Hat er dazu etwas aufgeschrieben? Das hat er doch gar nicht erw\u00e4hnt. Sie zitieren etwas, was er gar nicht gesagt hat.\n\nDie grunds\u00e4tzliche Richtung, Erd\u00f6l durch Strom zu ersetzen, ist jedenfalls vern\u00fcnftig. Aber der Strom muss aus erneuerbaren Quellen und zus\u00e4tzlich zu den bisherigen Planungen gewonnen werden.\n\nEines st\u00f6rt mich. Damit komme ich zur Kohle zur\u00fcck. Ich habe den Eindruck, dass immer nur \u00fcber die deutsche Kohle diskutiert wird. Eines ist doch klar: Wenn wir nur deutsche Kohle durch Importkohle und Importstrom ersetzen, dann haben wir davon weder wirtschaftlich noch \u00f6kologisch noch sozial etwas.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246903,"sequence":1567,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246904,"sequence":1568,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das brauchen wir doch nicht! Wir exportieren doch Strom!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246905,"sequence":1569,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"- Der Zuruf stimmt. Wir exportieren Strom, was ein Problem ist, weil dieser Strom in unserer Klimabilanz zu Buche schl\u00e4gt.\n\nIm Augenblick bin ich \u00fcber den Export nach Belgien sehr froh, wo gerade die Atomkraftwerke wegen Haarrissen stillgelegt werden.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246906,"sequence":1570,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gar keine Leitungen nach Belgien!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246907,"sequence":1571,"sitzung":107,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch, sie gehen \u00fcber die Niederlande. Ein bisschen vorsichtig! - Die Priorit\u00e4t des Atomausstiegs sollte beibehalten werden.\n\nZum Abschluss noch eine \u00dcberlegung. Es gibt Menschen, die sagen: Klimaschutz funktioniert international gar nicht. Die Anstrengungen lohnen sich nicht. - Diesen Menschen kann man deutlich sagen: Weltweit wurden noch nie so starke Anstrengungen unternommen wie heute. Die positiven Signale waren noch nie so deutlich wie heute. Es gibt ein historisches Beispiel, das belegt, dass sich international etwas hinbekommen l\u00e4sst. 1974 wurde das erste Mal vor FCKW gewarnt, weil es das Ozonloch verursacht. 1987 wurde FCKW im Montrealer Protokoll weltweit verboten. Jetzt sieht es so aus, dass sich die Ozonschicht um das Jahr 2050 regeneriert. Der Einsatz f\u00fcr das Verbot von FCKW hat sich gelohnt. Der Einsatz f\u00fcr das nicht fossile Zeitalter wird sich ebenfalls lohnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche frohe Pfingsten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246908,"sequence":1572,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246909,"sequence":1573,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Klaus-Peter Schulze von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246910,"sequence":1574,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246911,"sequence":1575,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Bundesminister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Treibhausgasemissionen zu reduzieren, ist richtig. Wir stehen nat\u00fcrlich zu den Klimaschutzzielen der Kanzlerin Angela Merkel und der von ihr gef\u00fchrten Bundesregierung. Aber ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der gleichzeitige Ausstieg aus der Kernkraft und aus den fossilen Energietr\u00e4gern nicht m\u00f6glich ist, da die erforderlichen Speichertechnologien f\u00fcr die Einspeisung volatiler Energien noch fehlen. Wir m\u00fcssen die Stromkosten und die Versorgungssicherheit im Blick behalten; denn auch bei einer Dunkelflaute will man bei BMW noch Autos bauen.\n\nVon 1990 bis 2010 haben die CO2-Emissions-Einsparungen in Deutschland 213,6 Millionen Tonnen betragen, davon durch Deindustrialisierung, tiefgreifenden Strukturwandel und Erneuerung allein in Ostdeutschland - der Kollege Westphal hat darauf hingewiesen - 122,7 Millionen Tonnen; das sind etwa 41,6 Prozent.\n\nIch glaube, die CO2-Minderungsziele kann man nicht losgel\u00f6st sehen. Man muss sie insgesamt betrachten. Vor allen Dingen aber m\u00fcssen wir die Strompreisentwicklung im Auge behalten, und wir m\u00fcssen meiner Meinung nach auch die CO2-Emissionen, die wir damit ins Ausland verlagern, ber\u00fccksichtigen.\n\nEs wird davon gesprochen, die einheimische Braunkohle zeitweilig durch Steinkohle zu ersetzen. Im Ruhrgebiet wird am 31. Dezember 2018 die letzte Steinkohle aus der Erde geholt. Wir holen zurzeit schon 50 Millionen Tonnen Steinkohle aus Revieren, die nach meiner Auffassung, was die Umwelt- und Sozialstandards betrifft, \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig sind. Der Dienstreisebericht unserer Ausschussvorsitzenden, Frau H\u00f6hn, hat eindrucksvoll die Bedingungen im Steinkohlenbergwerk in Kolumbien beschrieben. Von daher beziehen wir j\u00e4hrlich immerhin 10 Millionen Tonnen Steinkohle.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246912,"sequence":1576,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246913,"sequence":1577,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch der erh\u00f6hte Gasbedarf, der immer wieder angesprochen wird, und die Aussage, dass Gas Kohle ersetzen kann, sind aus meiner Sicht zu hinterfragen. Das Wuppertal Institut hat 2004 errechnet, dass pro Terajoule 8,7 Tonnen CO2 freigesetzt werden. Wir haben im Jahr 2012 aus Russland 1,4 Millionen Terajoule Gas importiert. Das entspricht einer Emissionsmenge von circa 12,2 Millionen Tonnen CO2.\n\nIm August 2013 ist in der Zeitschrift Wissenschaft -aktuell ein Artikel erschienen, wonach anhand von Messungen \u00fcber einem gro\u00dfen Gasfeld in Utah festgestellt worden ist, dass zwischen 6 und 11 Prozent des dort gef\u00f6rderten Gases durch Leckagen in die Atmosph\u00e4re abgegeben werden.\n\nDas sind aus meiner Sicht Probleme, die man bei der Gesamtdiskussion mitber\u00fccksichtigen muss.\n\nWir in der Lausitz - aber ich glaube, das gilt auch f\u00fcr die Reviere im Ruhrgebiet und in Mitteldeutschland - verschlie\u00dfen uns nat\u00fcrlich nicht der Entwicklung und wissen ganz genau, dass wir nicht noch einmal 150 Jahre Braunkohlenf\u00f6rderung haben werden. Aber wir - dazu, denke ich, sind wir den Menschen in diesen Revieren auch verpflichtet - m\u00fcssen ihnen einen Zeitrahmen geben, der ein klares Ende definiert, analog dem Ausstieg aus der Steinkohle im Ruhrgebiet, und wir m\u00fcssen diesen Strukturwandel auch finanziell begleiten. Denn allein schaffen es diese drei Regionen nicht.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246914,"sequence":1578,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246915,"sequence":1579,"sitzung":107,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollten wir die Diskussionen weiter versachlichen und auch auf die Erfahrungen der Kollegen, die vor Ort t\u00e4tig sind, achten.\n\nIch will abschlie\u00dfend noch ein Beispiel nennen, weil ja immer wieder gesagt wird, die erneuerbaren Energien ersetzten das, was durch die Kohle wegf\u00e4llt. Ich habe in meiner Funktion als B\u00fcrgermeister gegen die eigene Partei und auch gegen Freunde aus anderen Parteien einen Windpark durchgesetzt. Der hat in der Errichtung 40 Millionen Euro gekostet. Die Stadt erh\u00e4lt jetzt daf\u00fcr 72 Euro Grundsteuer pro Jahr. Das bezahlt jeder, der eine Garage baut, auch. Wenn ich das jetzt ins Verh\u00e4ltnis zum Kraftwerk Schwarze Pumpe setze, das im Jahr 40 000 Euro Grundsteuer bezahlt, dann kann man sehen, welches Steueraufkommen daraus noch resultiert. Auch die finanzielle Situation der Kommunen, die meine Kollegen immer wieder ansprechen, muss in diesem Zusammenhang ber\u00fccksichtigt werden.\n\nAbschlie\u00dfend w\u00fcnsche ich uns allen ein sch\u00f6nes Pfingstfest.\n\nVielleicht schafft es der Heilige Geist, unsere Diskussion zum Klimaschutz zu versachlichen.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246916,"sequence":1580,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246917,"sequence":1581,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. W\u00fcnschen darf man immer. Das hoffen, glaube ich, wir alle. - Jetzt hat als n\u00e4chster Redner Hubertus Heil von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246918,"sequence":1582,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246919,"sequence":1583,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich empfinde diese Debatte im Gegensatz zum Kollegen von der Union vielleicht nicht als Sternstunde, aber als ganz erhellend. Zuerst einmal m\u00fcssen wir feststellen, dass es hinsichtlich der Ziele in diesem Hohen Haus keine gro\u00dfen Unterschiede gibt. Wir m\u00fcssen aufpassen, ob alle dieses Ziel ernst meinen oder ob nur mantraartig vom 40-Prozent-Ziel gesprochen wird. Aber ich nehme an, dass niemand heute - das werde auch ich nicht tun - das 40-Prozent-Ziel infrage stellt. \u00dcbrigens habe ich auch nicht geh\u00f6rt, dass irgendjemand den Kabinettsbeschluss, als Beitrag des Kraftwerkparks 22 Millionen Tonnen CO2 einzusparen, infrage stellt.\n\nWir alle wissen, dass das Erreichen des Klimaschutzziels, bis zum Jahr 2020 im Vergleich zu 1990 die Emissionen um 40 Prozent zu reduzieren, angesichts der Tatsache, dass wir ein hochindustrialisiertes Land sind, in dem vielleicht in den vergangenen Jahren bestimmte Anstrengungen nicht im ausreichenden Ma\u00dfe unternommen wurden, ehrgeizig und ambitioniert ist. Das ist richtig anstrengend.\n\nWir haben eine ganze Menge zu tun, nicht nur im Stromsektor, sondern auch in anderen Sektoren, die schon beschrieben wurden. Ich glaube \u00fcbrigens, dass der Verkehrssektor neben dem Geb\u00e4udesektor, dem W\u00e4rmesektor und der Landwirtschaft ein unterbelichteter Bereich ist. Dar\u00fcber, wie schnell da Fortschritte erreichbar sind, m\u00fcssen wir reden. Aber ich glaube, das ist m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246920,"sequence":1584,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246921,"sequence":1585,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben jetzt, im Jahre 2015, die Situation, dass wir uns innerhalb von f\u00fcnf Jahren wirklich anstrengen m\u00fcssen, diese Ziele zu erreichen. Daf\u00fcr gibt es Vorschl\u00e4ge - in Umsetzung dessen, was das Kabinett beschlossen hat. Ich f\u00fcge allerdings hinzu - das haben wir immer gesagt -: Keiner dieser Vorschl\u00e4ge ist in Stein gemei\u00dfelt, weil wir nicht in Instrumente, sondern in L\u00f6sungen verliebt sind. Das Instrument, das vom BMWi vorgeschlagen wurde, hat ohne Zweifel in vielerlei Hinsicht einen gewissen Charme, weil es auf bestehenden Systemen aufbaut, weil es auf den ersten Blick einfach zu organisieren ist und weil es, zumindest f\u00fcr Staat und Stromkunden, m\u00f6glicherweise ein Vorschlag ist, der sich - wie sagte der Minister? - eher rechnet als andere Vorschl\u00e4ge.\n\nGleichwohl gilt das Versprechen gegen\u00fcber den Menschen in den Revieren, im rheinischen Revier, im mitteldeutschen Revier und auch in der Lausitz, dass wir Strukturbr\u00fcche nicht zulassen werden. Meine Damen und Herren, dass die Menschen, die in diesen Regionen leben, Strukturwandel schon kennen, steht au\u00dfer Frage.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246922,"sequence":1586,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246923,"sequence":1587,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen leben ja nicht auf dem Baum, sondern in der Lausitz, im Mitteldeutschen Revier oder im Rheinischen Revier.\n\nNoch einmal: Strukturbr\u00fcche werden wir nicht zulassen. Strukturwandel hat massiv stattgefunden und wird \u00fcbrigens auch weiter stattfinden, \u00fcberhaupt gar keine Frage. 1990 haben zum Beispiel in Ostdeutschland noch 160 000 Menschen direkt in der Kohle- und Energief\u00f6rderung gearbeitet, heute sind es 7 000 Menschen. Wenn das kein Strukturwandel ist, dann wei\u00df ich nicht, was Strukturwandel ist. In Ostdeutschland sind noch 1990 300 Millionen Tonnen Braunkohle gef\u00f6rdert worden, jetzt sind es 80 Millionen Tonnen. Das ist Strukturwandel. Er wird au\u00dferdem weitergehen, gar keine Frage.\n\nDie spannende Frage ist, ob der vorliegende Vorschlag Dominoeffekte ausl\u00f6st, die nicht intendiert sind. Das ist zwischen den Betriebsr\u00e4ten, den Gewerkschaften und auch den Vertretern aus dem Ministerium umstritten. Ich sage f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion: Falls nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass es Strukturbr\u00fcche gibt, werden wir uns umso mehr um Alternativen zu k\u00fcmmern haben. Ich finde es genauso wie der Minister gut, dass jetzt Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch liegen, die noch vor einem halben oder vor einem Jahr seitens der Unternehmen nicht auf dem Tisch lagen.\n\nAllerdings m\u00fcssen wir diese Vorschl\u00e4ge auf die Frage hin untersuchen, ob sie tats\u00e4chlich helfen, CO2 einzusparen, ob sie energiewirtschaftlich Sinn machen, und auch daraufhin, was ihre Umsetzung kosten wird; denn Klimaschutz, meine Damen und Herren, wird es nicht zum Nulltarif geben. Das sage ich auch als gro\u00dfer Bef\u00fcrworter der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Sie muss energiewirtschaftlich Sinn machen. Es macht Sinn, dass wir zum Beispiel in der allgemeinen Versorgung keine Stranded Investments zulassen und uns deshalb auf den Bestand fokussieren, und bei der Frage, wo ein Zubau von Anlagen sinnvoll ist, beispielsweise im industriellen Bereich, sehr genau hinschauen.\n\nWenn allerdings das, was wir bei KWK mehr machen, f\u00fcr die KWK-Umlage relevant wird, also auch f\u00fcr den Strompreis, dann m\u00fcssen wir, wenn das Sinn macht, wenn das eine Alternative ist und wenn es hilft, das Ziel zu erreichen, dar\u00fcber reden, wie wir an anderer Stelle m\u00f6glicherweise eine Entlastung beim Strompreis organisieren. Die Stromsteuer macht aus meiner Sicht ordnungspolitisch nicht immer Sinn. Ihre Einf\u00fchrung war gut gemeint und wichtig, weil es als Teil der \u00d6kosteuerreform zur Internalisierung externer Kosten beitrug. Aber wenn der Strom immer gr\u00fcner wird, ist das nur noch ein Instrument zur Staats- bzw. Sozialversicherungsfinanzierung. Und dann sollten wir uns Gedanken machen, wie wir es anders machen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246924,"sequence":1588,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246925,"sequence":1589,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass wir zumindest dar\u00fcber nachdenken sollten, falls die KWK-Umlage st\u00e4rker steigt, an anderer Stelle Kompensation zu schaffen. Auch das muss, wie ich finde, in die \u00dcberlegung einbezogen werden.\n\nEs ist ja, Herr Minister, darum gebeten worden, Vorschl\u00e4ge zu machen. Das hier ist einer, einer von mehreren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246926,"sequence":1590,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246927,"sequence":1591,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das ist, wie gesagt, nicht in Stein gemei\u00dfelt. Man muss es erst analysieren und untersuchen. Aber ich finde: Zum Gesamtkonzept geh\u00f6rt pragmatisches Handeln zu sittlichen Zwecken. Wir sind nicht in Instrumente verliebt, sondern wir sind in das Gelingen und in die Ziele verliebt. Das 40-Prozent-Ziel steht. Kein Vorschlag ist vom Tisch, auch noch nicht die Klimaabgabe; das ist gar keine Frage. Aber wir werden in den n\u00e4chsten Wochen miteinander zu reden haben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246928,"sequence":1592,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eNoch nicht\u201c","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246929,"sequence":1593,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"das war jetzt verr\u00e4terisch, Hubertus!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246930,"sequence":1594,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sage, wenn es Alternativen gibt, bin ich nicht in diesen Vorschlag verliebt. Der ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. Das hat der Minister \u00fcbrigens von Anfang an gesagt, Oliver Krischer. Es ist hier im Hause auch nicht umstritten gewesen. Es geht um Klimaschutz und nicht um Ideologie.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, werden wir uns in den n\u00e4chsten Wochen daranmachen, die vorhandenen Vorschl\u00e4ge zu pr\u00fcfen. Wichtig ist, dass wir in diesem Jahr entscheiden; denn wir haben neben der Klimadiskussion die Strommarktdesigndebatte zu kl\u00e4ren. Wir haben heute \u00fcbrigens nur am Rande \u00fcber Trassenausbau gesprochen. Wir haben noch eine ganze Menge zu leisten, damit die Energiewende nicht nur in Deutschland, aber auch in Deutschland gelingt zum Nutze unserer Volkswirtschaft und der Menschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246931,"sequence":1595,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246932,"sequence":1596,"sitzung":107,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat Matern von Marschall von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":246933,"sequence":1597,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246934,"sequence":1598,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen auf den Trib\u00fcnen! Ich bedanke mich bei allen, die die Disziplin haben, diesen letzten Redebeitrag auch noch abzuwarten, damit wir dann gemeinsam in das Pfingstwochenende gehen k\u00f6nnen.\n\nWir haben, wie ich finde, doch eine ziemlich interessante Diskussion gehabt. Ich fand eigentlich nicht, dass sie langweilig gewesen ist, weil sie weitgehend alle Facetten ber\u00fchrt hat, die zu diesem Thema geh\u00f6ren. Ich m\u00f6chte aber zum Abschluss dieser Debatte noch einmal zitieren, was die Kanzlerin im Zusammenhang mit dem Petersberger Klimadialog, der Vorlauf f\u00fcr die bedeutenden Verhandlungen in Paris ist, zum Ausdruck gebracht hat, und zwar hat sie gesagt:\n\nDie Wissenschaft gibt uns eine klare Handlungsempfehlung. Wir m\u00fcssen in diesem Jahrhundert \u2026 den vollst\u00e4ndigen Umstieg auf kohlenstofffreies Wirtschaften\n\nschaffen. Das ist die ganz entscheidende globale Herausforderung, vor der die Vereinbarungen in Paris und der Weg dahin nur ein erster Schritt sind. Das ist von au\u00dferordentlicher Bedeutung.\n\nDas Ziel, um das es hier geht, liegt in der fernen Zukunft. Das ist typischerweise als ein Nachhaltigkeitsziel zu begreifen. Mit Nachhaltigkeitszielen m\u00fcssen wir aber - das ist heute hier sehr intensiv geschehen - soziale, wirtschaftliche und \u00f6kologische Aspekte verbinden. Der Kollege Schulze, die Kollegen aus Nordrhein-Westfalen, diejenigen, die in Braunkohlenrevieren leben oder dort, wo der Bergbau zu Hause ist, haben das ausf\u00fchrlich dargelegt. Ich glaube aber, es ist schon wichtig, darauf hinzuweisen, dass dieser Strukturwandel, von dem heute die Rede war, beschleunigt werden muss. Heute werden immer noch \u00fcber 40 Prozent des Stroms in Deutschland aus Braunkohle erzeugt. Dieser Strukturwandel ist im Hinblick auf Arbeitspl\u00e4tze - hier gab es tats\u00e4chlich eine Verringerung um 90 Prozent in den letzten Dekaden - beachtlich. Aber mit Blick auf die Emissionen, die von diesen - das muss man leider sagen - Klimakillern produziert werden, sind wir davon noch sehr weit entfernt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246935,"sequence":1599,"sitzung":107,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246936,"sequence":1600,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es ganz wichtig, dass wir ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, dass in der \u00dcbergangszeit, in der wir noch fossile Brennstoffe werden nutzen m\u00fcssen, hocheffiziente Gaskraftwerke ans Netz kommen. Wenn -Irsching, eines der weltweit modernsten Gaskraftwerke, dazu im Moment nicht genutzt werden kann, dann ist das eine schlechte Referenz f\u00fcr den Hersteller Siemens, der in der ganzen Welt solche modernen und effizienten Kraftwerke bauen k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246937,"sequence":1601,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246938,"sequence":1602,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das ist der Punkt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246939,"sequence":1603,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch in dem Sinne von gro\u00dfer Bedeutung, weil wir als Vorreiter und Vorbild technologisch wettbewerbsf\u00e4hig sein sollten. Wettbewerbsf\u00e4higkeit geh\u00f6rt ja zu den Aspekten der Nachhaltigkeit unbedingt dazu. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands wird nicht gerade dadurch gest\u00e4rkt, dass wir an sehr alten und nicht mehr aktuellen und keineswegs nachhaltigen Technologien festhalten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246940,"sequence":1604,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246941,"sequence":1605,"sitzung":107,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Rede k\u00f6nnte auch ich halten!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246942,"sequence":1606,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Kollegen von der Union d\u00fcrfen zwischendurch gerne auch einmal klatschen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246943,"sequence":1607,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246944,"sequence":1608,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut, dass das der Fuchs nicht h\u00f6rt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246945,"sequence":1609,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Na ja, der ist ja bekannterma\u00dfen nicht da.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246946,"sequence":1610,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Pfeiffer auch nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246947,"sequence":1611,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte die Redezeit nicht \u00fcberstrapazieren","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246948,"sequence":1612,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE] und Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246949,"sequence":1613,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die letzten 60 Sekunden, Herr Lenkert, nutzen, um klarzumachen, dass wir die n\u00e4chsten Wochen, Monate und sicher auch noch Jahre dazu nutzen werden, um fraktions\u00fcbergreifend am Ziel einer kohlenstofffreien Wirtschaft zu arbeiten. Ich bin ziemlich sicher, dass dazu aus allen Fraktionen weiterhin gute Anregungen kommen werden.\n\nLieber Herr Kollege Schulze, ich will Ihnen schon noch sagen, was es mit dem Pfingstwunder auf sich hat. Das Pfingstwunder besteht nicht nur darin, dass man andere Sprachen sprechen kann, sondern auch, dass man in der Lage ist, andere Sprachen zu verstehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246950,"sequence":1614,"sitzung":107,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es! Sogar bayerisch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":246951,"sequence":1615,"sitzung":107,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":19.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, glaube ich, f\u00fcr jeden von uns in seiner jeweiligen Fraktion ganz hilfreich. Ich finde, darauf k\u00f6nnen wir uns an diesem Pfingstfest freuen.\n\nJetzt w\u00fcnsche ich Ihnen allen sch\u00f6ne Festtage.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":246952,"sequence":1616,"sitzung":107,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zu Klimaschutzziele im Bereich alter Kohlekraftwerke","top_id":2216,"type":"poi","wahlperiode":18}]