[{"id":654114,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht zum Anerkennungsgesetz 2015.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Johanna Wanka. Frau Ministerin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654115,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren! Am 1. April 2012 trat das Anerkennungsgesetz in Kraft. Das war ein Paradigmenwechsel. Das gab es so vorher noch nicht in der Bundesrepublik Deutschland: Vorher ging man immer eher von den Defiziten aus, und jetzt sah man die Chancen f\u00fcr diejenigen, die zu uns kommen.\n\nDieses Gesetz ist auch, wenn man es im europ\u00e4ischen Vergleich sieht, etwas sehr Besonderes; denn es regelt, dass jeder, der zu uns in dieses Land kommt - egal, woher er kommt -, einen Rechtsanspruch darauf hat, dass eingesch\u00e4tzt wird, ob seine berufliche Qualifikation, die er in Kanada, im Kongo oder wo auch immer erworben hat, im Vergleich zum entsprechenden deutschen Beruf gleichwertig ist oder nicht. Da das etwas Neues war und wir in der Praxis Erfahrungen sammeln wollten, wie man damit umgeht, wo wir Handlungsempfehlungen geben k\u00f6nnen und was noch gemacht und gest\u00e4rkt werden muss, hat sich die Bundesregierung verpflichtet - das ist keine gesetzliche Verpflichtung -, begleitend ein Monitoring zu realisieren, um Aussagen treffen zu k\u00f6nnen, die weit \u00fcber die statistischen Angaben hinausgehen.\n\nIn der Zeit vom 1. April 2012 bis Ende 2013 wurden \u00fcber 26 500 Antr\u00e4ge auf Anerkennung gestellt. 96 Prozent der Antr\u00e4ge wurden positiv bewertet. Es gab also entweder eine Anerkennung oder eine Teilanerkennung. Es wurden mehr Antr\u00e4ge von Frauen als von M\u00e4nnern gestellt; das ist klar. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Antragsteller machen Menschen mit Migrationshintergrund, also die in Deutschland leben und die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, aus. Dann folgen Menschen aus Polen, aus Spanien, aus Russland und aus Rum\u00e4nien. Aus diesen L\u00e4ndern kommen die gr\u00f6\u00dften Gruppen der Menschen, die einen solchen Antrag stellen.\n\nMan hat sich innerhalb der IHKs und der Handwerkskammern verst\u00e4ndigt, wie man den Prozess organisiert. Die Erfahrungen sind sehr positiv. Es ist allerdings so, dass diejenigen, die einen Antrag stellen, oftmals einen Hochschulabschluss oder sogar einen Hochschulabschluss plus berufliche Bildung haben. Aber gerade im Bereich der handwerklichen und IHK-Berufe m\u00f6chten wir mehr Antr\u00e4ge sehen. Bei den Hotlines und den Anlaufstellen, die wir eingerichtet haben, sehen wir eine stark steigende Tendenz. Deswegen ist die Bewerbung dieses Instruments sehr wichtig. Wichtig ist aber auch das Thema Nachqualifizierung. Da, wo es m\u00f6glich und sinnvoll ist, haben wir zum 1. Januar 2015 neue Dinge in Kraft gesetzt und begonnen.\n\nBei besagtem Monitoring geht es nicht nur um statistische Erfassung. Zum Beispiel umfasst dies auch eine Befragung von 5 300 Betrieben. Gefragt wurde, wie sie mit diesem Instrument umgehen und wie sie es sehen. 80 Prozent sind der Meinung, sie h\u00e4tten \u00fcberhaupt kein Problem damit, ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte in ihrem Betrieb zu besch\u00e4ftigen, und w\u00fcrden dies gern tun. Und mehr als zwei Drittel sagen, sie w\u00fcrden Mitarbeiter mit Migrationshintergrund, die sich daf\u00fcr interessieren, Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df dem Anerkennungsgesetz zu stellen, unterst\u00fctzen.\n\nSie m\u00fcssen dabei bedenken, dass viele Menschen angesichts der gegenw\u00e4rtigen Situation der niedrigen Arbeitslosigkeit sehr wohl Besch\u00e4ftigung finden und es nicht unbedingt n\u00f6tig haben, die Gleichwertigkeit ihrer Qualifizierung nach dem Anerkennungsgesetz best\u00e4tigt zu bekommen. Wenn es aber auf dem Arbeitsmarkt wieder schwieriger wird oder es darum geht, Meisterqualifikationen zu erwerben oder Leitungspositionen zu besetzen, dann ist es sehr gut und richtig, wenn sie eine entsprechende Anerkennung vorweisen k\u00f6nnen.\n\nDeswegen ist das Anerkennungsgesetz sowohl aus unserer Perspektive im Hinblick auf die Fachkr\u00e4ftesituation als auch f\u00fcr das Gl\u00fcck der Einzelnen, die in unser Land gekommen sind, wichtig. International werden wir sehr gelobt, auch von der OECD. Es wird sehr wohl registriert, dass wir mit dem Anerkennungsgesetz f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Situation gesorgt haben und ein starkes Signal in das Ausland in Richtung Willkommenskultur geben. Insgesamt ist es sehr erfreulich, dass ein so umfangreicher Monitoring-Bericht vorliegt, der auch viele Angaben zu Einzelfragen liefert.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654116,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin. - Erste Fragestellerin ist die Kollegin Cemile Giousouf, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":3,"sitzung":108,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen und die positiven Nachrichten zu dem Monitoring-Bericht. - Wir erleben ja derzeit, dass sehr viele Menschen als Fl\u00fcchtlinge und als Asylbewerber zu uns kommen. Deswegen die Frage: Ist das Anerkennungsgesetz in der Form, wie wir es jetzt haben, ein ausreichendes, ein gutes Instrument, um auch die Menschen, die gut qualifiziert sind - es sind ja nicht nur unqualifizierte Menschen, die zu uns kommen; wir erleben zum Beispiel, dass aus Syrien viele \u00c4rzte, Akademiker etc. nach Deutschland kommen -, in den Arbeitsmarkt zu integrieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654118,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Anerkennungsgesetz ist v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom Status der Betreffenden. Es steht jedem offen, auch Asylbewerbern, und nicht nur denjenigen, die in unser Land kommen, sondern man kann die Anerkennung auch schon aus dem Ausland beantragen. Aufgrund der ge\u00e4nderten Regelung, dass man bereits nach drei Monaten eine Arbeit aufnehmen kann, haben wir noch vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen mit Asylantrag vorgesehen, indem sie etwa \u00fcber SGB II oder III entsprechend finanzielle Unterst\u00fctzung bekommen oder beim Stellen des Antrages unterst\u00fctzt werden. Im Rahmen des Netzwerks \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c gibt es kostenlose Beratung f\u00fcr Anerkennungsverfahren, f\u00fcr Qualifizierung. Vom Instrumentarium ist das alles sehr gut geeignet f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654119,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist Herr Dr. Karamba Diaby, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":6,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, wir sind uns dar\u00fcber einig, dass das Anerkennungsgesetz ein hervorragendes Mittel ist, um dem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen. Die positiven Ergebnisse, die Sie erw\u00e4hnt haben, zeigen das. Allerdings gibt es einige Herausforderungen, die auch im Bericht erw\u00e4hnt wurden. Wir wissen, dass von den erwarteten 500 000 Fachkr\u00e4ften, die wir brauchen, bis 2012 lediglich 25 000 \u00fcber Bluecard kamen. Von den 26 000 Antr\u00e4gen, die wir bis 2013 hatten, sind lediglich 9,4 Prozent aus dem Ausland und davon 2,3 Prozent aus Drittstaaten gestellt worden. Wir wissen auch, dass es einige Benachteiligungen und Ungleichbehandlungen gegen\u00fcber Menschen aus Drittstaaten gibt; das wird auf Seite 26 des Berichts erw\u00e4hnt. Deshalb meine Frage an Sie: Welche Ma\u00dfnahmen sind vorgesehen, um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, damit wir das erwartete Ergebnis demn\u00e4chst erreichen k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654121,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben vollkommen recht, dass im Bereich der Drittstaaten die Anzahl der Antr\u00e4ge geringer ist und auch die Bearbeitungszeiten l\u00e4nger sind. Eine wichtige Ma\u00dfnahme ist Information. Das hei\u00dft, wir haben durch das entsprechende Internetportal \u201eAnerkennung in Deutschland\u201c die M\u00f6glichkeit, in unterschiedlichen Sprachen in aller Welt zu informieren, dass es dieses Instrument gibt. Wir haben die Antragstellung sehr stark vereinfacht. Wir haben aber auch aufgrund des Befundes jetzt damit begonnen, daf\u00fcr zu sorgen, dass es auch in den Drittstaaten einen konkreten Ansprechpartner gibt, also nicht nur einen Internetauftritt. Das ist ganz wichtig, weil man, wenn man sich dort bewirbt, sich mit den deutschen Verh\u00e4ltnissen nat\u00fcrlich nicht so auskennt. Eine Strategie in der n\u00e4chsten Zeit ist es deswegen, dass es bei einigen Deutschen Auslandshandelskammern, die \u00fcberall in der Welt zu finden sind, konkrete Ansprechpartner gibt, die von Angesicht zu Angesicht \u00fcber diese M\u00f6glichkeiten informieren k\u00f6nnen. Ich denke, das ist au\u00dferordentlich wichtig.\n\nDas Anerkennungsgesetz des Bundes gilt ja f\u00fcr alle Berufe, f\u00fcr die der Bund zust\u00e4ndig ist. Es gibt aber eine ganze Reihe von Berufen, f\u00fcr die die Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. Sie haben die Anerkennung zwar in entsprechenden Gesetzen verankert, haben aber leider teilweise ganze Berufsgruppen, die wir gerade auch aus Drittstaaten anwerben wollen, zum Beispiel Lehrer und Ingenieure, ausgeschlossen. Da w\u00e4re es sehr wichtig - ich w\u00e4re sehr froh, wenn das gesch\u00e4he -, dass insbesondere die gro\u00dfen Bundesl\u00e4nder den Angeh\u00f6rigen dieser Berufsgruppen \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, einen Antrag darauf zu stellen, in Deutschland leben und arbeiten zu k\u00f6nnen.\n\nWenn Menschen aber zu uns kommen, dann gibt es vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten. Ich nannte die M\u00f6glichkeit der Nachqualifizierung und das breit aufgestellte F\u00f6rderprogramm \u201eIntegration durch Qualifizierung (IQ)\u201c. Hier gibt es M\u00f6glichkeiten, die nicht nur EU-B\u00fcrgern oder Menschen aus Europa, sondern allen zur Verf\u00fcgung stehen. Werbung daf\u00fcr ist eine zentrale Aufgabe, und darum bem\u00fchen wir uns.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654122,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Dr. Rosemarie Hein, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":9,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie hatten selbst darauf hingewiesen, dass die nichtreglementierten Berufe, vor allem die Berufe aus dem Bereich der dualen Ausbildung, bei den Anerkennungsverfahren stark unterrepr\u00e4sentiert sind. Zu den von Ihnen genannten Gr\u00fcnden, warum man eine entsprechende Anerkennung anstreben sollte, m\u00f6chte ich unbedingt den Aspekt der tarifgerechten Bezahlung hinzuf\u00fcgen, die mit einem nachgewiesenen Abschluss leichter zu erreichen ist als ohne einen solchen. Insofern bitte ich Sie, uns dar\u00fcber Auskunft zu geben, was Sie tun wollen, um diesen Berufen im Anerkennungsverfahren einen h\u00f6heren Stellenwert einzur\u00e4umen. Wie kann man also mit einem schnelleren und wirkungsvolleren Verfahren dazu beitragen, dass gerade diejenigen mit einem Beruf aus dem dualen Bereich eine solche Anerkennung anstreben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654124,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Antr\u00e4ge bezieht sich bisher auf die reglementierten Berufe; aber das ist ganz logisch. Die Berufe, in denen eine Anerkennung in Deutschland zwingend ist, weil man sonst nicht in dem Beruf arbeiten kann - das betrifft \u00c4rzte, Krankenschwestern, Apotheker und viele andere -, machen die Hauptmasse aus. Tatsache ist - ich habe mit Handwerkskammerpr\u00e4sidenten und an vielen Stellen mit Vertretern vor Ort geredet -, dass bei den Kammern - zum Beispiel ist die Handwerkskammer Frankfurt (Oder) Leitkammer f\u00fcr den Bereich Polen, die Handwerkskammer M\u00fcnchen f\u00fcr den Bereich T\u00fcrkei - sehr viele Beratungsgespr\u00e4che durchgef\u00fchrt werden, diese aber nicht in allen F\u00e4llen dazu f\u00fchren, dass ein Antrag auf Anerkennung gestellt wird. Im Bericht wird dargestellt, woran das liegt. Daf\u00fcr gibt es nicht nur einen Grund, sondern vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde. In vielen L\u00e4ndern ist es eben so, dass es f\u00fcr handwerkliche Berufe \u00fcberhaupt keine duale Ausbildung gibt, die mit unserer vergleichbar ist. Deswegen fehlt den Betreffenden auch der Optimismus, hier eine Anerkennung erreichen zu k\u00f6nnen.\n\nFolgendes finde ich ganz wichtig - das wird auch international registriert -: Unser Anerkennungsgesetz schafft nicht nur die M\u00f6glichkeit, anhand eines Schreibens nachzuweisen, dass man diesen oder jenen Beruf mit einem bestimmten Curriculum in einem anderen Land erlernt hat, sondern f\u00fcr den Fall, dass so etwas nicht vorliegt oder die erbrachten Leistungen nicht mit Dokumenten nachweisbar sind, gibt es auch die M\u00f6glichkeit einer Qualifikationsfeststellung. Im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs und in Form von praktischen T\u00e4tigkeiten kann der Betreffende nachweisen, ob er zum Beispiel schwei\u00dfen kann oder \u00c4hnliches. Wenn er dabei entsprechende Kenntnisse nachweist, kann das zur Anerkennung f\u00fchren.\n\n\u00dcber solche M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen wir noch mehr informieren. Deswegen gibt eine Initiative unseres Hauses, um sowohl die Betriebsr\u00e4te als auch die Leitungen der Betriebe - ich sagte, dass der Gro\u00dfteil der Betriebe die M\u00f6glichkeiten gerne nutzen w\u00fcrde und kein Problem damit hat - st\u00e4rker daf\u00fcr zu sensibilisieren, welche M\u00f6glichkeiten und welche Unterst\u00fctzung es gibt. Das ist eine der Ma\u00dfnahmen. Eine andere sind Finanzhilfen. Hier gibt es zwar keinen einfachen Zusammenhang von Ursache und Wirkung, ich denke aber, dass hier die Tatsache, dass die Arbeitsverwaltung denjenigen, die Arbeit suchen - ich sagte es vorhin im Zusammenhang mit den Asylbewerbern -, eine Finanzierung gew\u00e4hrleistet, eine Rolle spielt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654125,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Stephan Albani, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":12,"sitzung":108,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, ich kann von meiner Seite best\u00e4tigen: Wir erleben das Anerkennungsgesetz als etwas sehr Hilfreiches und sehr N\u00fctzliches. Ich stelle eine konkrete Frage aus der Praxis. Wenn wir \u00fcber Fl\u00fcchtlinge reden, dann reden wir ja \u00fcber Menschen, die \u00fcberwiegend nicht im Rahmen eines geordneten Prozesses zu uns gekommen sind. Insofern frage ich: Wie sollten wir aus Ihrer Sicht mit Fl\u00fcchtlingen umgehen, denen die notwendigen Unterlagen entweder gar nicht oder unvollst\u00e4ndig oder bestenfalls als schlechte Kopie vorliegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654127,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In der Form, wie ich eben schon sagte, dass wir ihnen, wenn keine Unterlagen vorliegen, die Chance einr\u00e4umen, die in einem handwerklichen Beruf oder in einem anderen Beruf erworbenen Qualifikationen im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs und in einem praktischen Test nachzuweisen. Wir nutzen aber auch andere vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, gerade im Bereich der Industrie- und Handelskammern. Falls die Kopien eventuell, wie Sie sagen, schlecht sind, kann man aufgrund der Landeskenntnisse und der Curricula vor Ort praktisch vergleichbare Unterlagen besorgen.\n\nAm Anfang, bevor das Gesetz in Kraft trat, gab es gro\u00dfe Skepsis, ob man da immer - wie sage ich es im Bundestag? - korrekt behandelt wird, ob man echte Unterlagen bekommt. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht das Problem; das steht auch im Bericht. Es gibt sicher den einen oder anderen Einzelfall, aber die Bef\u00fcrchtung, dass mit den vorgelegten Unterlagen oder Kopien etwas nicht stimmt, hat sich nicht bewahrheitet. Das ist nicht das Problem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654128,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete \u00d6zcan Mutlu vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":15,"sitzung":108,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte an der Stelle ankn\u00fcpfen, an der Kollege Karamba Diaby aufgeh\u00f6rt hat. In dem letzten Evaluierungsbericht 2014 steht auf Seite 157 ganz explizit, dass es eine zentrale F\u00f6rderungsl\u00fccke gibt, dass bei vielen das Anerkennungsgesetz nicht greift und ihnen bestimmte F\u00f6rderungen vorenthalten werden. Zudem gebe es keine spezielle Anpassungsqualifizierung, kein zugeschnittenes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr die Antragsteller, und die bestehenden F\u00f6rderinstrumente wie BAf\u00f6G usw. griffen praktisch nirgends. Infolgedessen stehen den Antragstellern Anpassungsqualifizierungen in Vollzeit gar nicht zur Verf\u00fcgung; denn sie haben eben kein Erwerbseinkommen und dementsprechend keine M\u00f6glichkeiten, ihren Lebensunterhalt zu bestreiten, weil sie oft eben keinen Anspruch auf ALG-Leistungen usw. haben. Ich w\u00fcrde von Ihnen gerne konkret wissen - Ihre Antwort auf die Frage des Kollegen Diaby war ein bisschen unkonkret -: Welche konkreten Schritte und welche Ma\u00dfnahmen haben Sie aufgrund des Evaluationsberichtes unternommen bzw. ergriffen, um die genannte F\u00f6rderungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654130,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben seit dem 1. Januar dieses Jahres gemeinsam mit der BA und dem Arbeitsministerium ein sehr umfangreiches Programm - es kostet 188 Millionen Euro - aufgelegt. Mit diesem Programm - das ist eine Linie innerhalb des IQ-Programmes - erhalten diejenigen finanzielle Unterst\u00fctzung, die nicht unter die Regelungen gem\u00e4\u00df SGB II oder III fallen. Sie k\u00f6nnen finanzielle Unterst\u00fctzung erhalten, und zwar nicht nur f\u00fcr Anpassungsqualifizierungen, sondern sogar bei den Lebenshaltungskosten. Au\u00dferdem ist die gesamte Beratung hinsichtlich der Anerkennungsmodalit\u00e4ten und der Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Menschen kostenfrei. Wir stellen also 188 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das ist ein konkreter Schritt in diese Richtung, wobei wir nat\u00fcrlich dabei sind, auszutarieren: Welche Instrumente greifen besonders gut? Wie erreicht man sehr viele Firmen? Wie erreicht man sehr viele Menschen? - Da sind wir im st\u00e4ndigen Dialog mit den Kammern.\n\nAu\u00dferdem hat sich ein Bundesland entschieden, Stipendien f\u00fcr Menschen auszugeben, die eventuell noch eine Nachqualifizierung gem\u00e4\u00df Anerkennungsgesetz brauchen. Auch \u00fcber diesen Weg sollten wir nachdenken. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir erst wissen: An welcher Stelle w\u00fcrde es Sinn machen? An welcher Stelle gibt es Bedarf? - Das steht aber nat\u00fcrlich anderen Landesregierungen in den Bundesl\u00e4ndern auch frei.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654131,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer weiteren Nachfrage","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654132,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst kommen alle einmal dran, die sich gemeldet haben. Dann kommen die Zweitfragen dran.\n\nHerzlichen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Katrin Albsteiger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":19,"sitzung":108,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, ich w\u00fcrde gerne an das Thema Nachqualifizierungsangebote ankn\u00fcpfen. Die Nachfrage, so steht es im Bericht, nach diesen Nachqualifizierungs-angeboten steigt nach wie vor. Welche spezifischen Ma\u00dfnahmen bzw. Angebote haben Sie vor in Zukunft anzubieten, um dieser Nachfrage Herr zu werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654134,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eigentlich kann ich auf das verweisen, was ich eben gesagt habe. \u00dcber dieses IQ-Programm f\u00f6rdern wir in vielf\u00e4ltiger Art und Weise und in gro\u00dfem Umfang die Bereiche, wo es Bedarfe gibt, wo besonders nachqualifiziert werden muss.\n\nEin weiterer Schritt ist, dass wir in IQ an die Hochschulen gehen und f\u00fcr den akademischen Bereich Gelder zur Verf\u00fcgung stellen, damit bundesweit an unterschiedlichen Hochschulen Teilstudieng\u00e4nge oder Zertifizierungen angeboten werden k\u00f6nnen, die zielgerichtet auf die deutsche Situation, auf die T\u00e4tigkeit in bestimmten Berufen vorbereiten. So k\u00f6nnen wir den Betreffenden klarmachen, was neben der Grundkompetenz, die sie aus -ihrem Land mitbringen, notwendig ist, um hier in Deutschland in dem entsprechenden Beruf praktizieren zu k\u00f6nnen - das klingt so nach Arzt, aber das gilt auch f\u00fcr andere Berufe. Das ist zum Beispiel ein weiterer Teil unseres umfangreichen Angebots.\n\nZum Spracherwerb: Das Arbeitsministerium legt mit der BA sehr viel Wert auf den Spracherwerb, weil dieser ganz wichtig ist. Im Bereich der Gesundheitsberufe gibt es aber gro\u00dfe Probleme hinsichtlich des Spracherwerbs, weil sich die Bundesl\u00e4nder nicht auf ein einheitliches Niveau verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Daher sind die Anforderungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich. Es gibt inzwischen sogar Internetplattformen, auf denen man sich dar\u00fcber austauscht, in welchem Bundesland die Anforderungen am geringsten sind. Es gibt also eine Art Anerkennungstourismus, weil es nicht gelungen ist, sich zu verst\u00e4ndigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654135,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Kai Gehring, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":22,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, wenn Menschen, die zuwandern, ihren Berufsabschluss hierzulande anerkennen lassen wollen, fallen - das wissen Sie - zum Teil erhebliche Kosten f\u00fcr dieses Anerkennungsverfahren an, die von diesen internationalen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern - bei einigen handelt es sich um vor kurzem aus Kriegsgebieten Gefl\u00fcchtete - zu tragen sind. In Ihrem Bericht schreiben Sie selbst - Zitat -:\n\nDie Spannweite reicht von zweistelligen Eurobetr\u00e4gen (zum Beispiel bei B\u00fcrokaufleuten) bis hin zu vierstelligen Eurobetr\u00e4gen (zum Beispiel im Bereich Metall \u2026).\n\nIch finde, dass diese Kosten erheblich variieren. Ich w\u00e4re interessiert zu erfahren, welche Position die Bundesregierung da vertritt: Finden Sie es richtig, dass die Kosten f\u00fcr die Anerkennungsverfahren derma\u00dfen stark variieren und auch derart hoch ausfallen k\u00f6nnen? Welche Ma\u00dfnahmen wollen Sie zur Kostenreduktion und Kostenvereinheitlichung ergreifen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654137,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuerst m\u00f6chte ich feststellen: Diesen Fachbericht habe nicht ich geschrieben. Das ist nicht mein Bericht, sondern wir haben diesen Bericht in Auftrag gegeben, und dieser Monitoring-Bericht wurde dann erstellt. Weder ich noch das BMBF haben also diesen Bericht ganz geschrieben, sondern wir haben ihn in Auftrag gegeben. Das ist sozusagen ein von uns unabh\u00e4ngiger Bericht.\n\nZu den Finanzen. Bei den Kosten f\u00fcr die Anerkennung gibt es eine Spannbreite. Ich stelle einen Antrag auf Anerkennung. Dann wird dieser Antrag bearbeitet. Es wird geschaut, wie die Ausbildung in meinem Heimatland ist etc. Daf\u00fcr fallen Kosten zwischen 100 und 600 Euro an. Bei der IHK Hannover zum Beispiel liegen sie im Schnitt bei 300 Euro, und die Obergrenze liegt bei 600 Euro. Wenn es aber darum geht, Qualifikationen zu erwerben, wenn man zum Beispiel ein Sprachverm\u00f6gen entsprechend einer h\u00f6heren Sprachstufe nachweisen m\u00f6chte, fallen zus\u00e4tzliche Kosten an.\n\nWenn ein Fl\u00fcchtling zu uns kommt, der keine Arbeit hat, zum Beispiel ein Arzt aus Syrien, gilt, wie ich vorhin schon sagte: Solange er keine Arbeit hat und eine Arbeit sucht, bezahlt die BA die Kosten, sogar die Lebenshaltungskosten. Das hei\u00dft, diese Kosten treffen dann nicht den Einzelnen. Wenn aber zum Beispiel ein Augenoptiker aus Finnland kommt, dann bezahlt er - es gibt nat\u00fcrlich auch andere F\u00e4lle - die Kosten f\u00fcr das Anerkennungsverfahren. Auch wenn er die Benutzung eines bestimmten Ger\u00e4tes lernen muss, bezahlt er die Kosten daf\u00fcr selbst.\n\nSeitens des Bundes f\u00e4nden wir es sehr gut, wenn sich alle Akteure, die im Bereich der Anerkennung aktiv sind, auf verbindliche, einheitliche S\u00e4tze verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten. Das w\u00e4re sehr sch\u00f6n und in unserem Interesse. Das k\u00f6nnen wir aber nicht einfach dirigistisch vorgeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654138,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Der n\u00e4chste Fragesteller hat heute Geburtstag. Ich gebe das Wort Albert Rupprecht und gratuliere ihm herzlich im Namen des Hauses. Es ist sch\u00f6n, dass Sie Ihren Geburtstag im Rahmen der Regierungsbefragung feiern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654139,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":26,"sitzung":108,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen herzlichen Dank. Es ist die einzig richtige Form, Geburtstag hier im Plenum zu feiern.\n\nFrau Ministerin, Zuwanderung ist ein wesentlicher Baustein der Demografiestrategie der Bundesregierung. Die Fachleute sagen uns unisono, dass der Rechtsrahmen in Deutschland sehr offen ist, dass wir ein sehr offenes Land sind. Kritisch ist nur, dass die Wenigsten das wissen und man mit Deutschland nicht zwingend eine Willkommenskultur verbindet. Das Anerkennungsgesetz hat unter anderem die Intention, diese Willkommenskultur zu verdeutlichen, sie zu leben. Sie hatten das eingangs auch angesprochen. Die Frage ist: Kann man das greifen? Woran kann man das dingfest machen? Erleben wir, dass das Anerkennungsgesetz mit Blick auf die Willkommenskultur Fortschritte mit sich bringt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654141,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich ja, weil ich oft versuche, den direkten Kontakt zum Beispiel mit denen, die durch das Anerkennungsgesetz Anerkennung erfahren haben, herzustellen. Erst letztens, als wir mit der Bundeskanzlerin in N\u00fcrnberg waren, wo sich f\u00fcr s\u00e4mtliche Industrie- und Handelskammern die Zentralstelle befindet, traf ich eine Modeschneiderin aus Polen, die sich jetzt sogar scheiden lassen konnte, weil ihr durch das Anerkennungsgesetz die Selbstst\u00e4ndigkeit erm\u00f6glicht wurde. Das war ganz lustig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654142,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654143,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das ist jetzt nicht die Zielsetzung, nein. Das hat sie \u00f6ffentlich gesagt, so kann auch ich das hier sagen. - Sie hatte n\u00e4mlich immer mit den Vorurteilen ihres Mannes zu k\u00e4mpfen, der meinte, das, was sie in ihrem Heimatland gelernt habe, sei mit der Situation in Deutschland nicht vergleichbar. Sie hat dann jedoch die Anerkennung erhalten und eine Arbeit gefunden. So ist es in vielen F\u00e4llen: Auf der individuellen Ebene macht das f\u00fcr die Lebensperspektiven dieser Personen, die diese Anerkennung erhalten, unwahrscheinlich viel aus.\n\nAber Sie haben recht, Herr Rupprecht: Es ist so, dass unser Ruf nicht schlecht ist, dass er aber schlechter als die Wirklichkeit ist. Daran sind wir aber selbst schuld, weil wir andere Haltungen dazu hatten und dieses Thema viele Jahre lang nicht offensiv bearbeitet haben. Aber jetzt ist es so, dass wir vom rechtlichen Rahmen her im Vergleich zu allen anderen L\u00e4ndern in der EU - auch nach OECD-Einsch\u00e4tzung - sehr gut dastehen. Wir haben uns zum Beispiel schon seit Jahren bem\u00fcht und k\u00f6nnen jetzt sagen, dass die Willkommenskultur an den Hochschulen - das ist eine spezielle Gruppe - funktioniert. Wir haben derzeit den H\u00f6chststand ausl\u00e4ndischer Studierender in Deutschland. Da ist es kein Problem mehr. Aber wir m\u00fcssen jetzt auch in anderen Bereichen gemeinsam daf\u00fcr arbeiten. Und dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass man die Tatsachen und das, was jetzt geht, publik macht.\n\nIch erlebe es immer wieder bei Kammern, bei Handwerksmeisterfeiern und bei anderem: Viele wissen noch nicht, dass wir diese Instrumente haben. Es ist nicht nur altruistisch von uns, sondern es ist auch wirklich eine Chance. Wenn man sich anschaut, in welchem Alter die, die kommen und einen solchen Antrag stellen, sind, bemerkt man: Deren Altersstruktur entspricht nicht der in Deutschland mit vielen \u00fcber 60-J\u00e4hrigen, sondern 80 Prozent aller Zuwanderer sind zwischen 18 und 50 Jahre. Bei den Antragstellern handelt es sich zum gr\u00f6\u00dften Teil um Menschen im Alter zwischen 25 und 44 Jahren. Wenn jemand im Alter von 44 Jahren die Anerkennung erh\u00e4lt, hat er noch etwa 20 Jahre oder l\u00e4nger im Berufsleben vor sich.\n\nDas hei\u00dft, wir sind besser als unser Ruf, aber wir m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, dass die Willkommenskultur verbessert wird. Ich denke, dabei haben wir noch Luft nach oben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654144,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Martin Rabanus, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":31,"sitzung":108,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. - Ich will gern an das Thema \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c ankn\u00fcpfen. Sie haben das Instrument der Qualifikationsanalyse benannt. Sie haben das Modellprojekt mit der BA benannt. Auch ich glaube, das sind richtige Instrumente. Haben Sie tiefergehende Erkenntnisse \u00fcber Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t dessen, was da passiert? Wie entwickeln sich Fallzahlen? Welche Trends gibt es da? Insbesondere interessiert mich, ob f\u00fcr das Modellprojekt schon erste Hinweise vorliegen, wie gut das angenommen wird und in welchen Berufsgruppen sich das Ganze abspielt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654146,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Welches Modellprojekt meinen Sie jetzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":33,"sitzung":108,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"\u201eEarly Intervention\u201c mit der BA, das inzwischen an neun Standorten aufgesetzt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654148,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich wusste nicht, welches Sie meinten. - Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir zum Modellprojekt noch keine vertiefenden Ergebnisse haben, weil es noch l\u00e4uft. Solche Sachen kann man nicht nach einer so kurzen Zeit wie zwei oder drei Monate absehen, sondern man muss schon vern\u00fcnftige Fallzahlen haben, um wirklich eine valide Erkenntnis daraus zu ziehen.\n\nAber die Tatsache, dass wir dieses Monitoring machen und Ihnen diese dicken Berichte nicht nur vorlegen, sondern damit auch arbeiten, zeigt unser ernsthaftes Bem\u00fchen. So versuchen wir durch Befragungen, durch statistische Untersuchungen und durch viele weitere Dinge m\u00f6glichst viele Informationen zu bekommen, um dann passgenau Ma\u00dfnahmen schneidern zu k\u00f6nnen.\n\nWas man sagen kann, ist, dass die Tendenz in all diesen F\u00e4llen positiv ist. Aber das ist eine sehr pauschale Aussage. Gerade was Fl\u00fcchtlinge betrifft, deren Zahlen nach allen Prognosen enorm steigen werden, haben wir jetzt noch nicht diese Gr\u00f6\u00dfenordnung an F\u00e4llen, die man ben\u00f6tigt, um daraus eine belastbare Grundaussage abzuleiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654149,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dr. Thomas Feist, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":36,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie haben gesagt, es gebe eine steigende Tendenz bei den Hotlines. Das hei\u00dft: Interesse ist vorhanden. Sie haben auch auf die Zusammenarbeit mit den Auslandshandelskammern sowie deren Zuarbeit hingewiesen. Sie haben auch erw\u00e4hnt, wie schwierig es ist, im Bereich der Berufe mit dualer Ausbildung verst\u00e4rkt daf\u00fcr zu werben. Nun ist es so, dass ich in der letzten Legislaturperiode gemeinsam mit meinem Kollegen Uwe Schummer einen Antrag eingebracht habe, in dem es darum ging, auf die verst\u00e4rkte Nachfrage nach Modellen der dualen Ausbildung im Ausland einzugehen. W\u00e4re dieses Berufsanerkennungsgesetz nicht auch f\u00fcr Sie eine Hilfe, wenn es beispielsweise darum geht, dass Deutschland mit anderen L\u00e4ndern Vertr\u00e4ge zum Aufbau oder zur Weiterentwicklung einer dualen beruflichen Bildung abschlie\u00dft? Man k\u00f6nnte fr\u00fchzeitig sehen, welche Kompetenzen, welche Fertigkeiten und F\u00e4higkeiten vorhanden sein m\u00fcssen, um innerhalb Europas die Freiz\u00fcgigkeit des Arbeitsmarktes ausnutzen zu k\u00f6nnen und unter anderem in Deutschland arbeiten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654151,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, das ist sehr sinnvoll. Jetzt funktioniert es so: Jemand kommt aus einem anderen Land zu uns. Wenn er einen handwerklichen Beruf oder einen, der unter die IHK-Berufe f\u00e4llt, hat, dann wird zum Beispiel von der IHK FOSA, von dieser Zentralstelle, genau geschaut, was f\u00fcr Zeugnisse er hat. Dann wird gepr\u00fcft, welches Curriculum es in dem Land gibt, was dort welcher Abschluss wert ist und welche Dinge er k\u00f6nnen muss. Daraufhin wird entschieden, ob es genauso ist wie bei uns oder ob etwas fehlt, was er vielleicht durch praktische T\u00e4tigkeit oder anderes ausgleichen kann.\n\nWenn man - das tun wir verst\u00e4rkt - beim Aufbau dualer Ausbildung in anderen L\u00e4ndern ber\u00e4t und unterst\u00fctzt, dann kann es nicht die Messlatte sein, dass es von vornherein genauso sein muss wie bei uns; denn die Bedingungen dort sind anders. Man sollte sich aber an unseren Qualit\u00e4tsstandards orientieren, um es dann f\u00fcr die Betreffenden einfacher zu machen und ihnen von Anfang an sagen zu k\u00f6nnen: Wenn du das jetzt bei uns hier in der Firma lernst, dann ist gesichert, dass das kompatibel mit Anforderungen in anderen L\u00e4ndern ist. - Das ist sehr gut und w\u00fcrde gerade auch Jugendlichen helfen und sie vielleicht auch motivieren, eine solche Ausbildung zu beginnen.\n\nWir sagen: Duale Ausbildung hat Deutschland stark gemacht. Deswegen haben wir eine geringe Jugendarbeitslosigkeit. Wir wissen aber, dass es kein Schnell-mittel ist. Wenn man jetzt Jugendlichen in Spanien, Griechenland und anderswo sagt, dass sie in dem zu erlernenden Beruf sp\u00e4ter in Deutschland und woanders arbeiten k\u00f6nnen, dann, glaube ich, ist es f\u00fcr sie eine Motivation, eine solche Ausbildung, die f\u00fcr die jungen Leute ja auch immer Stress bedeutet, zu machen. Ich finde es also sehr klug.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654152,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Uwe Schummer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":39,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Erg\u00e4nzend zu dem, was Dr. Thomas Feist eben gefragt hat, frage ich in Richtung Pflege. Wir haben in dem Bereich einen besonderen Bedarf und m\u00fcssen verst\u00e4rkt daf\u00fcr sorgen, dass Pflegekr\u00e4fte nach Deutschland kommen. Laut dem Bericht profitiert der Pflegeberuf aber -relativ wenig von dem Berufsanerkennungsgesetz. Wir planen im Rahmen einer Neuordnung ja auch eine generalisierende Pflege, das hei\u00dft eine Zusammenf\u00fchrung von Krankenpflege, Kinderkrankenpflege und Altenpflege. Inwieweit wird durch diese Neuordnung auch die Anerkennung des Pflegeberufes in Deutschland insgesamt verbessert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654154,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir die Situation, dass es in sehr vielen L\u00e4ndern zum Beispiel den Beruf Altenpfleger nicht gibt. Wenn die Menschen, die einen Abschluss haben, zu uns kommen, wird, wenn es um die Anerkennung geht, gesagt: Wenn sie sich an dieser und jener Stelle noch nachqualifizieren, dann k\u00f6nnen sie zum Beispiel in der Krankenpflege arbeiten.\n\nWir m\u00fcssen in den entsprechenden Bereichen daf\u00fcr sorgen, dass man nicht nur auf das schaut, was diese Menschen in ihrem Heimatland gelernt haben, sondern auch darauf, was man ihnen als Unterst\u00fctzung geben kann, damit sie zum Beispiel einen Pflegeberuf erlernen. Die Ver\u00e4nderungen bei der Ausbildung in Pflegeberufen, die hier im Bundestag beschlossen werden sollen, erleichtern es, diese Menschen in Richtung der Pflegeberufe zu motivieren. Das, was da passiert ist, ist also n\u00fctzlich f\u00fcr die Anerkennung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654155,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir noch zwei Fragen von Fragestellern, die schon gefragt haben, und dann noch Fragen zu anderen Bereichen. - Zun\u00e4chst gebe ich der Abgeordneten Dr. Rosemarie Hein noch einmal das Wort zu einer Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":42,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie hatten auf die bundesgesetzlich geregelten Berufe verwiesen und darauf, dass diese die Mehrzahl der Antragstellerinnen und Antragsteller betreffen. Das ist logisch und klar.\n\nNun habe ich in meinen Gespr\u00e4chen in den Ausbildungseinrichtungen vor allem zu den Gesundheits- und Pflegeberufen sehr oft erfahren, dass die Auszubildenden trotz dieser bundesgesetzlichen Regelungen sehr unterschiedliche Ausbildungen in den Schulen haben und dass es bei der gegenseitigen Anerkennung der Ausbildungsbestandteile durch die L\u00e4nder durchaus Probleme gibt. Meine Frage ist, ob es passieren kann, dass eine Ausbildung in einem Bundesland nicht anerkannt wird, w\u00e4hrend dies in einem anderen Bundesland der Fall ist. Das wird ja durch die zust\u00e4ndigen Stellen entschieden. Sind Ihnen da Beispiele bekannt, oder k\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654157,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das kann ich nicht ausschlie\u00dfen, und das ist ein Punkt, der \u00e4rgerlich ist. In unserem f\u00f6deralen System ist es so - das muss man wirklich sagen -: Weil das Bundesgesetz zuerst da war - mit einer Beschreibung der Verfahren etc. -, haben sich viele L\u00e4ndergesetze daran orientiert, und zwar - ich will es einmal so sagen - mehr als in anderen F\u00e4llen, in denen entsprechende Regelungen von Bundesland zu Bundesland verschieden sind.\n\nWas die Gesundheitsberufe, die einen gro\u00dfen Teil ausmachen, angeht, ist unsere Kenntnis, dass das, was die Bundesl\u00e4nder verlangen - ich sprach vorhin schon von Kriterien f\u00fcr \u00c4rzte, vom Spracherwerb und von anderen Punkten -, sehr unterschiedlich ist, auch wenn sich die Gesundheitsministerkonferenz damit bereits besch\u00e4ftigt hat. Wir und die L\u00e4nderkollegen vonseiten der Wissenschaft m\u00f6chten, dass es ein zentrales, gemeinsames Vorgehen gibt, sodass es eben nicht sein kann, dass man sich fragt: Wo bekomme ich am ehesten einen Platz? Wo sind die Anforderungen am niedrigsten?\n\nAlle hier im Raum wissen, dass es bei der Kultusministerkonferenz eine Zentralstelle f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Bildungsabschl\u00fcsse gibt. Wenn also jemand, der aus Namibia, \u00c4gypten oder einem anderen Land nach Deutschland kommt, seine Zeugnisse vorlegt, dann wird von dieser Zentralstelle beurteilt: Reicht das aus, um hier in Deutschland zu studieren? Ist das ad\u00e4quat? Entspricht es unserem Abitur oder einem anderen Abschluss? - Diese Stelle verf\u00fcgt \u00fcber 60, 70 Mitarbeiter mit hoher Sprachkompetenz und genauen Kenntnissen der unterschiedlichsten L\u00e4nder. Dort funktioniert das.\n\nWir wollten, dass bei der KMK eine solche Zentralstelle analog f\u00fcr die Gesundheitsberufe eingerichtet wird, allerdings nicht f\u00fcr die Anerkennung von Bildungsqualifikationen, sondern von Berufsqualifikationen. Mittlerweile gibt es auch ein Konzept. Die L\u00e4nder haben sich verst\u00e4ndigt: Wie viel Geld br\u00e4uchte man daf\u00fcr? Wie m\u00fcsste das aussehen? - Zus\u00e4tzlich zu der schon vorhandenen Kompetenz m\u00fcsste man 16 zus\u00e4tzliche Stellen schaffen, um die wichtigen Anliegen der Einheitlichkeit, der Verbindlichkeit und der gemeinsamen Entscheidungen, die Sie angesprochen haben, zu realisieren. Dazu gab es bereits - ich glaube, drei - Beschl\u00fcsse der GMK und der KMK, und es fanden entsprechende Finanzministerrunden statt. In diesen Runden stimmten die Wissenschaftsminister im Rahmen der GMK mit 16: 0 daf\u00fcr, die Finanzminister mit 16: 0 dagegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654158,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654159,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich finde, diese 16 Stellen sind f\u00fcr 16 Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt keine Dimension; aber daran hakt es. Ein Konzept ist allerdings da.\n\nDarf ich noch etwas sagen, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654160,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn es der Wahrheitsfindung dient, k\u00f6nnen Sie gerne noch ein bisschen sprechen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654161,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654162,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Immer. - Ich hatte am Anfang gesagt: Es gibt \u00fcber 26 000 Antr\u00e4ge. Das sind die Antr\u00e4ge, die wir definitiv kennen und die im Hinblick auf bundesgesetzlich geregelte Berufe gestellt wurden. Was in den L\u00e4ndern geschieht und sich nach den L\u00e4ndergesetzen richtet, ist uns nicht bekannt. Insgesamt ist die Zahl also h\u00f6her. Aber 26 000 Antr\u00e4ge sind eine belastbare Zahl. F\u00fcr diese Antr\u00e4ge sind wir verantwortlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654163,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Okay. - Jetzt gibt es zu dieser Thematik noch eine letzte Frage vom Abgeordneten Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":50,"sitzung":108,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, im Evaluationsbericht wurde deutlich kritisiert, dass der Vollzug der Anerkennung in den L\u00e4ndern sehr uneinheitlich ist. Au\u00dferdem wurde eine unzureichende Ausstattung, personell wie materiell, festgestellt. Was haben Sie in diesem Zusammenhang getan, seitdem Ihnen dieser Evaluationsbericht bekannt ist?\n\nNoch eine Frage zu der Zahl von 188 Millionen Euro, die Sie vorhin genannt haben. Wie viele Personen nehmen diese Mittel schon in Anspruch, und f\u00fcr welche Zeitr\u00e4ume darf ein Antragsteller Mittel aus diesem Topf in Anspruch nehmen: f\u00fcr drei, sechs oder zw\u00f6lf Monate?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654165,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist sicher unterschiedlich; das kann ich aber nicht definitiv sagen. Konkrete Zahlen liegen noch nicht vor. Wir k\u00f6nnten Ihnen eine entsprechende Tabelle zuleiten, wenn es dann eine Staffelung gibt.\n\n188 Millionen Euro - Sie haben diesen Betrag ja noch einmal erw\u00e4hnt - sind richtig viel Geld; das ist eine gro\u00dfe Summe. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass dieser Betrag bis 2018 zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Wir w\u00e4ren aber in der Lage, die Mittel, die im Rahmen dieses Programmes bereitgestellt werden, zu erh\u00f6hen, wenn sich das als sinnvoll herausstellen sollte. Im Moment ist das erst einmal eine gro\u00dfe Summe, mit der man sehr viele der angesprochenen Dinge realisieren kann.\n\nWas die Ausstattung in den L\u00e4ndern angeht, muss ich sagen: Das ist eine Sache, die wir nicht entscheiden k\u00f6nnen. Da kann der Bund nur an die L\u00e4nder appellieren. Er darf den L\u00e4ndern aber nicht vorschreiben, wie sie vorzugehen haben. In den Handwerkskammern und in den Industrie- und Handelskammern ist das aus meiner Sicht sehr gut geregelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":52,"sitzung":108,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit dem uneinheitlichen Vollzug?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654167,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das sprach ich eben an. Wir streben auf einer ganzen Reihe von Feldern an, einheitlich zu agieren. Ich denke zum Beispiel an alle Berufe im Bereich der Industrie- und Handelskammern - auch dann, wenn der Bund daf\u00fcr unter Umst\u00e4nden nicht zust\u00e4ndig ist. Hier soll es einen gemeinsamen Standard geben.\n\nDas schwierigste Problem stellen die Gesundheitsberufe dar, weil es in diesem Bereich aufgrund der Tatsache, dass es reglementierte Berufe sind, sehr viele Antr\u00e4ge gibt. An anderen Stellen macht sich das noch gar nicht so bemerkbar und ist vielleicht auch nicht das Problem.\n\nDer Bund unterst\u00fctzt die Bundesl\u00e4nder, die sich daf\u00fcr engagieren, dass die Kultusministerkonferenz f\u00fcr die Gesundheitsberufe und vielleicht auch f\u00fcr andere Bereiche Strukturen entwickelt, die in Bezug auf diese Berufe zu einer gr\u00f6\u00dferen Einheitlichkeit f\u00fchren. Bei den Kammern ist das nicht das Problem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654168,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Professor Wanka.\n\nWir haben damit den Themenbereich \u201eAnerkennungsgesetz\u201c abgeschlossen.\n\nEs sind jetzt noch drei Wortmeldungen zu anderen Themen erfasst, und zwar von dem Abgeordneten Harald Petzold, Fraktion Die Linke, dem Abgeordneten Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und dem Abgeordneten Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Herr Kollege Petzold, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":55,"sitzung":108,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Weil es leider immer wieder vorkommt, dass bei Man\u00f6vern Stra\u00dfen in erheblichem Umfang durch Panzer zerst\u00f6rt werden, m\u00f6chte ich die Bundesregierung fragen, was getan wird, damit die gesch\u00e4digten Baulasttr\u00e4ger der Stra\u00dfen die Sch\u00e4den ersetzt bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654170,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wer m\u00f6chte f\u00fcr die Bundesregierung antworten? - Ich nehme nicht an, dass die Bundesbildungsministerin antwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654171,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich kann aber auch etwas sagen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654172,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Dann bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654173,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es sind zum Teil auch Stra\u00dfen, die uns betreffen. Wenn etwas in Mitleidenschaft gezogen worden ist, dann sind die Verhandlungen \u00fcber die Regulierung von Sch\u00e4den immer sehr schwierig. In Niedersachsen ging es um 20 Millionen Euro, \u00fcber die es lange Diskussionen gab, und ich denke, die Einzelf\u00e4lle muss man auf der Basis gesetzlicher Grundlagen verhandeln. Das wei\u00df der Staatssekret\u00e4r aber viel besser.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654174,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das vermuten wir auch. Deswegen gebe ich jetzt Herrn Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Brauksiepe das Wort zur konkreten Beantwortung. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Brauksiepe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":61,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich bin nicht grunds\u00e4tzlich \u00fcber jedes Man\u00f6ver der Bundeswehr informiert, aber da Sie Ihre Frage ja als dringliche Frage gestellt hatten, die nicht zugelassen worden ist, und jetzt von der offensichtlich bestehenden M\u00f6glichkeit der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch machen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":62,"sitzung":108,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur \u201eoffensichtlich\u201c!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":63,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"die nicht als dringliche Frage zugelassene Frage in diesem Rahmen zu stellen, war ich nat\u00fcrlich vorgewarnt und kann Ihnen sagen, dass die Regulierung entsprechender Sch\u00e4den - \u00dcbungssch\u00e4den durch die Bundeswehr kennen wir seit Jahrzehnten - nach den Regelungen des Bundesleistungsgesetzes auf Antrag des Gesch\u00e4digten erfolgt.\n\nDie aufgetretenen Sch\u00e4den wurden in Wort und Bild dokumentiert. Diese Dokumentation wurde den zust\u00e4ndigen Gemeinden zur Verf\u00fcgung gestellt, und auf dieser Grundlage k\u00f6nnen die Sch\u00e4den gegen\u00fcber der Bundeswehr geltend gemacht werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654178,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":65,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage kann sicherlich Frau Ministerin Wanka am besten beantworten. Es geht um die unhaltbar prek\u00e4re Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und um das Thema \u201eVerl\u00e4ssliche Karrierewege in der Wissenschaft an den Hochschulen\u201c.\n\nSeit Monaten ist es so, dass die Bundesregierung einerseits nicht handelt und andererseits Zeitpl\u00e4ne immer wieder schiebt. Deshalb w\u00fcsste ich von Ihnen gerne den aktuellen Zeitplan f\u00fcr die \u00fcberf\u00e4llige Novelle des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":66,"sitzung":108,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Legislaturperiode!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":67,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"mit den Stationen Kabinett, Bundesrat, Bundestag und Inkrafttreten, und ich bitte auch um die Angabe des Jahres, damit wir wissen, ob wir \u00fcber dieses Jahr oder vielleicht \u00fcber 2017 sprechen.\n\nWie sieht denn die Ministerin die Vorbehalte des Kollegen Rupprecht von der CSU - er ist immerhin Vorsitzender der Arbeitsgruppe Bildung und Forschung seiner Fraktion - gegen die Eckpunkte, die im Haus offensichtlich schon abgestimmt worden sind und zwischen den Koalitionsfraktionen in der Diskussion sind? Ich entnehme die Vorbehalte einem Bericht aus der S\u00fcddeutschen Zeitung vom Vortag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":68,"sitzung":108,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind schlecht informiert!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":69,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb frage ich Sie: \u00c4ndern die in der Unionsfraktion bestehenden inhaltlichen Vorbehalte etwas an Ihrer Zustimmung zu den Eckpunkten, und wann werden sie das Licht der Welt erblicken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654184,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654185,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gerne. - In dem Fall ist es so wie immer: Sie haben mit Ihrem Redebeitrag - dankenswerterweise haben Sie auf die S\u00fcddeutsche Zeitung verwiesen - deutlich gemacht, dass Sie - das nehme ich Ihnen gar nicht \u00fcbel - die internen Zusammenh\u00e4nge, was wie besprochen worden ist, nicht kennen und nicht kennen k\u00f6nnen. Demzufolge kann ich Ihre Behauptung einfach zur\u00fcckweisen.\n\nMeine Grundhaltung zu dem, was wir mit dem Wissenschaftszeitvertragsgesetz erreichen m\u00f6chten, ist ganz klar: Wir wollen verhindern, dass - es sei denn, es besteht eine Notwendigkeit daf\u00fcr - keine befristeten Vertr\u00e4ge mit kurzer Laufzeit abgeschlossen werden, weil dadurch bei jungen Menschen gro\u00dfe Unsicherheit ausl\u00f6st wird. Wir m\u00f6chten, dass Daueraufgaben dauerhaft finanziert werden. In diesem Punkt bin ich mit dem Geburtstagskind v\u00f6llig einig. Wir reden dar\u00fcber: Wie kann man das umsetzen? Das Gespr\u00e4ch zwischen den beiden Fraktionen ist aber nichts, was ich zu kommentieren h\u00e4tte. Meine Grundhaltung dazu ist klar.\n\nSie haben den Zeitplan angesprochen. Sobald es ein klares Signal gibt, dass es die Chance gibt, dass die Novelle im Bundestag verabschiedet werden kann, lege ich sie dem Kabinett vor. Damit sind dann auch die anderen Termine v\u00f6llig klar; es sei denn, der Bundesrat sorgt f\u00fcr eine Verschiebung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":72,"sitzung":108,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU], an den Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Du kannst mich gern direkt fragen! Frag mich! Ich wei\u00df es!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654187,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete \u00d6zcan Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":74,"sitzung":108,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Nach der Inthronisation von Joseph Blatter in der Schweiz auf dem FIFA-Kongress wird gerade kunterbunt \u00fcber die Vergaben der Fu\u00dfballweltmeisterschaften der letzten 20 Jahre diskutiert. Unter anderem ist auch unser Sommerm\u00e4rchen im Gespr\u00e4ch.\n\nAu\u00dfer meinem Erstaunen dar\u00fcber, dass der DFB-Vertreter auf diesem FIFA-Kongress sehr schweigsam war, Ausdruck zu verleihen, m\u00f6chte ich gerne Vertreter der Bundesregierung fragen, ob sie in der Zwischenzeit irgendwelche Erkenntnisse dar\u00fcber haben, ob unser Sommerm\u00e4rchen sauber und nicht gekauft war und ob seitens der Bundesregierung zweifelsfrei ausgeschlossen werden kann, dass dabei Korruption oder Schieberei im Spiel waren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654189,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wer m\u00f6chte f\u00fcr die Bundesregierung antworten? - Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Professor Krings.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":76,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Bei Ihrer Fragestellung, Herr Kollege, hat der Kollege Str\u00f6bele hinter Ihnen ganz traurig geguckt, weil er fast die gleiche Frage schriftlich eingereicht hat. Insofern werde ich Ihre Frage kurz beantworten und nachher etwas ausf\u00fchrlicher darauf eingehen, weil diejenigen, die ihre Frage schriftlich eingereicht haben, nicht benachteiligt werden sollen.\n\nIch will aber schon an dieser Stelle darauf hinweisen, dass es aktuell keine Hinweise auf Korruption gibt, wir aber nat\u00fcrlich sehr daran interessiert sind, \u00fcber den Fortgang der Ermittlungen unterrichtet zu werden. Dazu gab es schon einen Kontakt zwischen unserem Herrn Bundesminister de Maizi\u00e8re und der amerikanischen Justizministerin, die, wie ich finde, das Verfahren - ich will nicht unbedingt sagen: musterg\u00fcltig - sehr gut vorantreibt. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir den amerikanischen Beh\u00f6rden dankbar sein, dass sie diese Ermittlungen f\u00fchren. Dabei sind wir nat\u00fcrlich an Erkenntnisfortschritten interessiert. Mehr dazu gibt es gleich in der Antwort auf die schriftlich eingereichte m\u00fcndliche Frage von Herrn Kollegen Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654191,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. Ich denke, so k\u00f6nnen wir das machen.\n\nIch beende die Befragung und rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/5061\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings bereit.\n\nDie Frage 1 der Kollegin Jelpke wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 2 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke auf:\n\nZu welchen Ergebnissen kam die Bundesregierung seit ihrer Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 30, Plenarprotokoll 18\/96 vom 25. M\u00e4rz 2015, bei ihrer Pr\u00fcfung, ob und welcher Handlungsbedarf f\u00fcr eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung der Doping-Opfer-Hilfe e. V., DOH, sowie die Notwendigkeit, Doping-opfer angemessen zu entsch\u00e4digen, besteht, und inwieweit wurde dabei das Anfang April 2015 von der DOH vorgelegte \u201eKonzept f\u00fcr einen einzurichtenden \u201aAkutfonds des Sports\u2018 zur nachhaltigen Unterst\u00fctzung der Doping-Opfer in Deutschland\u201c ber\u00fccksichtigt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":78,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Doping-opfer-Hilfegesetz wurde aus humanit\u00e4ren und sozialen Gr\u00fcnden ein Fonds f\u00fcr Dopingopfer aus der ehemaligen DDR eingerichtet. Ebenso hat die Bundesregierung den \u00fcberwiegenden Teil der finanziellen Hilfen des DOSB an Dopingopfer finanziert. Auch das ist also aus Steuermitteln erfolgt. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt gleicherma\u00dfen die Doping-Opfer-Hilfe e. V. finanziell. Die Pr\u00fcfung der Bundesregierung, ob dar\u00fcber hinaus Handlungsbedarf besteht - danach hatten Sie gefragt - ist noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654193,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass Sie eine Zusatzfrage haben, Herr Kollege. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":80,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ganz genau, Herr Pr\u00e4sident. Denn die schriftlich eingereichte Frage wurde nicht vollst\u00e4ndig beantwortet, was das Konzept f\u00fcr einen einzurichtenden Akutfonds des Sports zur nachhaltigen Unterst\u00fctzung der Doping-opfer betrifft. Ich habe danach gefragt, inwieweit dieser Fonds bei der Bundesregierung Ber\u00fccksichtigung findet. Sie haben selber auf die Diskussionen verwiesen, die es in der Vergangenheit schon gegeben hat. Die Entsch\u00e4digungen reichen nicht aus.\n\nMeine Frage zielt auf Folgendes: Wir beraten gegenw\u00e4rtig den Entwurf eines Anti-Doping-Gesetzes im Parlament. Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, dass jetzt, 25 Jahre nach der deutschen Wiedervereinigung, endlich eine angemessene und wirksame Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Dopingopfer herbeizuf\u00fchren ist? Wann ist mit einer entsprechenden Entscheidung zu rechnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654195,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":82,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon gesagt, dass es noch keine Entscheidung \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen gibt. Insofern kann ich auch nicht zu Details eines Akutfonds und \u00c4hnlichem berichten.\n\nIch glaube, dass es eine ernstzunehmende und wichtige Frage ist, die auch unabh\u00e4ngig von anderen Gesetzgebungsverfahren beantwortet werden muss. Es mag sein, dass die Beratung eines Anti-Doping-Gesetzentwurfs ein m\u00f6glicher Zeitpunkt ist. Aber ich glaube, das muss man trennen. Das Doping, das wir jetzt bek\u00e4mpfen, hat, wie ich finde, eine andere Qualit\u00e4t als das, was in der DDR im Zusammenhang mit Doping passiert ist - das muss ich Ihnen nicht erkl\u00e4ren -, wo die Betroffenen gar nichts davon erfahren und erhebliche Gesundheitssch\u00e4den davongetragen haben. Aus diesem Grunde gab es bereits einen Fonds. Es wurden etwa 300 Antr\u00e4ge gestellt; 200 davon wurden positiv beschieden.\n\nUnabh\u00e4ngig davon stellt sich die Frage, ob Weiteres zu tun ist. Es dauert in der Tat - damit haben Sie recht - relativ lange, aber es geht in diesem Zusammenhang schlie\u00dflich um Steuermittel, und es gibt, glaube ich, auch eine wichtige Mitverantwortung der Sportverb\u00e4nde. Ich will damit nicht sagen, dass der Staat nichts damit zu tun hat; denn auch in der DDR gab es sicherlich eine Gemengelage aus staatlichen und verbandlichen Aktivit\u00e4ten in dieser Hinsicht. Aber dass sich, wie es bisher der Fall ist, die Sportverb\u00e4nde gar nicht in der Verantwortung sehen, gef\u00e4llt sicherlich uns allen nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654197,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage, Herr Hahn?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":84,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne insofern hartn\u00e4ckig bleiben, als ich nachfragen m\u00f6chte, bis wann mit einer Entscheidung zu rechnen ist. Die Betroffenen haben einen Anspruch darauf, zumindest das zu erfahren. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie das dem Hohen Hause mitteilen k\u00f6nnten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":85,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das Schicksal der Betroffenen ist schwerwiegend. Das wird in unserem Haus auch sehr wohl zur Kenntnis genommen, und es gibt Gespr\u00e4che dar\u00fcber. Ich kann Ihnen aber leider keinen Zeitplan nennen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654200,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 3 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber Vorw\u00fcrfe, die Bewerbung des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes e. V. um die Austragung der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 in Deutschland sei direkt oder \u00fcber Dritte mit der Gew\u00e4hrung geldwerter Leistungen (unter anderem Spiegel Online vom 4. Juni 2015; rbb-Inforadio vom 4. Juni 2015, 7.05 Uhr) im Zusammenhang mit dieser Vergabeentscheidung gef\u00f6rdert worden, und hat die Bundesregierung Erkenntnisse oder Hinweise, dass zwecks solcher F\u00f6rderung geldwerte Vorteile un- oder mittelbar aus Bundessteuermitteln an Mitglieder des FIFA-Exekutivkomittees (FIFA: F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Football Association), deren Herkunftsstaaten oder dortige nat\u00fcrliche bzw. juristische Personen gelangten?\n\nIch bitte den Staatssekret\u00e4r um Beantwortung der Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":87,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, jetzt komme ich zu Ihrer schriftlich eingereichten Frage und kann etwas ausf\u00fchrlicher dazu vortragen, als es mir auf die m\u00fcndliche Frage von Herr Mutlu m\u00f6glich war. Vielleicht liegt es auch daran, Herr Str\u00f6bele, dass ich Ihrer Fraktion gar keine Sportfrage zugetraut h\u00e4tte. Bei unserer Fraktion w\u00e4re es jedenfalls so; uns w\u00fcrde man das Thema Sport auch nicht zutrauen. Vielleicht stehen wir im gleichen Ruf. Aber Ihre Sportfrage beantworte ich sehr gerne.\n\nMit Blick auf die Autonomie des organisierten Spitzensports erfolgen Ausrichtungs- und Vergabeentscheidungen bez\u00fcglich Fu\u00dfballweltmeisterschaften nach den Ma\u00dfgaben und Anforderungen der FIFA, der F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Football Association. Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund, DFB, hat, unterst\u00fctzt durch die Bundesregierung, L\u00e4nder und Kommunen, damals eine gute Bewerbung f\u00fcr die Ausrichtung der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 in Deutschland abgegeben und das FIFA-Exekutivkomitee \u00fcberzeugt. Die Bundesregierung sieht derzeit keinen Anlass, an einem ordentlichen Bewerbungsverfahren bez\u00fcglich der Ausrichtung der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 zu zweifeln.\n\nBez\u00fcglich der vereinzelten Spekulationen - unter anderem weisen Sie auf Spiegel Online hin -, die Bewerbung des DFB um die Austragung der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 sei direkt oder \u00fcber Dritte mit der Gew\u00e4hrung geldwerter Leistungen im Zusammenhang mit der Vergabeentscheidung gef\u00f6rdert worden, liegen der Bundesregierung gegenw\u00e4rtig keine Erkenntnisse vor, wie ich es eben auch schon gesagt habe. Gleiches gilt f\u00fcr die behaupteten un- oder mittelbar gew\u00e4hrten geldwerten Vorteile aus Bundessteuermitteln an Mitglieder des FIFA-Exekutivkomitees, deren Herkunftsstaaten oder dortige nat\u00fcrliche bzw. juristische Personen.\n\nDer damals zust\u00e4ndige Bundesinnenminister Otto Schily - Ihr ehemaliger Parteifreund - hat sich am 5. Juni 2015 bereits klar zur Vergabe der FIFA-Weltmeisterschaft 2006 ge\u00e4u\u00dfert. Er h\u00e4lt es f\u00fcr ausgeschlossen, dass von den f\u00fcr die Bewerbung verantwortlichen DFB-Vertretern versucht worden sein soll, die Mitglieder des FIFA-Exekutivkomitees durch unlautere Mittel zu beeinflussen. Also: Schily h\u00e4lt das f\u00fcr ausgeschlossen.\n\nMit Blick - und das habe ich gerade angedeutet - auf die laufenden US-Ermittlungen gegen die FIFA hat Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re zwischenzeitlich Kontakt zur US-Justizministerin aufgenommen. Diese hat mitgeteilt, dass es bislang keine Bez\u00fcge zu Deutschland geben w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654202,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie trotz der beruhigenden Auskunft noch eine Nachfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":89,"sitzung":108,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schily hat uns nicht beruhigt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":90,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, damit wir noch mehr f\u00fcr die Wahrheitsfindung tun k\u00f6nnen, im Sinne des Ausspruchs des Pr\u00e4sidenten, den er ja von meinem Mandanten Fritz Teufel \u00fcbernommen hat, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654205,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Darf ich Sie kurz korrigieren: nicht direkt, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654206,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":93,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- habe ich eine erste Nachfrage: Hat die Bundesregierung eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, dass bei der Entscheidung des FIFA-Exekutivkomitees zw\u00f6lf Stimmberechtigte f\u00fcr Deutschland gestimmt haben und dass von den zw\u00f6lf, die nicht f\u00fcr Deutschland gestimmt haben, sondern - wenn ich das richtig in Erinnerung habe - f\u00fcr S\u00fcdafrika, eine Person kurz vor der Abstimmung den Raum verlassen hat? Hat die Bundesregierung Erkenntnisse dar\u00fcber, was der Grund daf\u00fcr war, dass diese eine Person kurz vorher den Raum verlassen hat, sodass eine Mehrheit von zw\u00f6lf zu elf Stimmen zustande gekommen ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654208,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist ohne Frage eine spannende Frage. - Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":95,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe eben darauf hingewiesen, dass diese Entscheidungen nicht durch Regierungen, sondern durch den Verband getroffen werden. Wir haben keine Erkenntnisse, was diese Abstimmung anbelangt. Im \u00dcbrigen darf ich darauf hinweisen, dass es allein durch die Tatsache, dass eine Abstimmung knapp ist, nicht hei\u00dfen muss, sie sei manipuliert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654210,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":97,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, da habe ich noch eine ganz konkrete Frage, deren Antwort den Pr\u00e4sidenten sicher mindestens so interessiert wie mich: Hat die Bundesregierung Anhaltspunkte oder Erkenntnisse daf\u00fcr, oder kann sie es gar ausschlie\u00dfen, dass ein Zusammenhang besteht zwischen den Millionen, die auf den Konten des ehemaligen Fu\u00dfballnationalspielers Uli Hoene\u00df gefunden worden sind, und der Vergabe der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654212,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":99,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das kann ich ganz kurz machen: Dazu haben wir keine Kenntnisse, und ich finde, diese Zusatzfrage zeigt ein bisschen, dass sich hier einige sehr in Spekulationen ergehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":100,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Vorsicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":101,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich finde, bevor wir nicht einige halbwegs belastbare Erkenntnisse haben, sollten wir nicht voreilig die sch\u00f6ne Erinnerung an diese Fu\u00dfballweltmeisterschaft im Jahr 2006 in Deutschland besch\u00e4digen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":102,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Darauf werden wir noch einmal zur\u00fcckkommen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654217,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 4 des Abgeordneten Str\u00f6bele:\n\nWelche Hilfen leistet Deutschland beim Aufbau, bei der Ausstattung und Ausbildung \u00e4gyptischer Sicherheitsbeh\u00f6rden - etwa durch Hospitationen von NSS-Kr\u00e4ften bei der Bundespolizei, dem Bundeskriminalamt wie beim DFB-Pokalfinale am 30. Mai 2015 oder bei der Pressekonferenz vom 2. Juni 2015 mit Pr\u00e4sident el-Sisi in Berlin - seit 2012 und k\u00fcnftig, insbesondere zugunsten von Kr\u00e4ften des Geheimdienstes GID sowie der politischen Polizei NSS, bei deren Eins\u00e4tzen im Februar 2012 bzw. 2015 in Port Said und Kairo zahlreiche Fu\u00dfballfans get\u00f6tet wurden (vergleiche junge Welt vom 27. Mai 2015, www.jungewelt.de\/2015\/05-27\/010.php), und welche Angaben macht die Bundesregierung \u00fcber ihre zwischenzeitlichen Erkenntnisse, wie \u00c4gypten G36-Gewehre aus Deutschland abredewidrig nach Libyen weiterleitete (vergleiche Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 59 auf Bundestagsdrucksache 17\/7312)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":104,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren, \u00c4gypten ist f\u00fcr Deutschland aufgrund seiner geostrategischen Lage und seiner Gr\u00f6\u00dfe nach wie vor ein wichtiger Partner in der Region und nimmt auch nach wie vor eine ma\u00dfgebliche Rolle im Nahostfriedensprozess ein. Aus fachlicher Sicht ist die Zusammenarbeit im Polizeibereich - insbesondere bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung - daher von gro\u00dfer Bedeutung.\n\nDie seit 2012 wegen der innenpolitischen Entwicklungen ausgesetzte Zusammenarbeit im Bereich der polizeilichen und der grenzpolizeilichen Aufbauhilfe wurde im Jahr 2015 wieder aufgenommen. Zu konkreten Ma\u00dfnahmen von Bundeskriminalamt und Bundespolizei wird auf die Beantwortung der regelm\u00e4\u00dfig quartalsweise gestellten Kleinen Anfragen der Fraktion Die Linke zu Polizei- und Zolleins\u00e4tzen im Ausland verwiesen. Dar\u00fcber hinaus liegen Informationen aus dem nachrichtendienstlichen Bereich vor, welche VS-Vertraulich eingestuft sind. Herr Str\u00f6bele, Sie kennen das Verfahren. Diese k\u00f6nnen nicht offen im Plenum des Bundestages vorgetragen werden. Sie sind jedoch in der Geheimschutzstelle des Bundestages unter Bezugnahme auf diese m\u00fcndliche Frage hinterlegt worden und k\u00f6nnen dort nat\u00fcrlich von Ihnen eingesehen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":105,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Tag. - Dar\u00fcber, dass wir keine Sportkompetenz haben, m\u00fcssen wir noch einmal bei einem Bierchen reden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":106,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe nur Herrn Str\u00f6bele und mich gemeint.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":107,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Also: Herr Str\u00f6bele, haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":108,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben meine Frage sehr unvollst\u00e4ndig beantwortet. Ich habe auch danach gefragt, ob Hospitanten der Sicherheitskr\u00e4fte von el-Sisi aus \u00c4gypten in Deutschland anwesend gewesen sind, unter anderem am 30. Mai 2015 bei dem Pokalendspiel, und ob solche Hospitanten m\u00f6glicherweise bei der Pressekonferenz mit Herrn el-Sisi und der Bundeskanzlerin am 2. Juni 2015 als Jubeljournalisten im Saal anwesend gewesen sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":109,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen das ad hoc nicht beantworten. Das mag daran liegen, dass auch dieser Teil in der Geheimschutzstelle liegt. Wenn dem nicht so sein sollte und wir das offen beantworten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir das auf informellem Weg nachreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":110,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es ist sehr traurig, dass wir das hier noch nicht erfahren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":111,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe das zurzeit noch nicht pr\u00e4sent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":112,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir lesen nach.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":113,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":114,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Zusatzfrage lautet: Hat die Bundesregierung im Namen Deutschlands ein Sicherheitsabkommen mit \u00c4gypten, dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten bzw. der \u00e4gyptischen Regierung abgeschlossen, und, wenn ja, hat die Bundesregierung keine Bedenken angesichts der Menschenrechtslage in \u00c4gypten und insbesondere angesichts der Haltung von el-Sisi zu dieser Menschenrechtslage, ein solches Abkommen abzuschlie\u00dfen, mit dem die Streitkr\u00e4fte und die Sicherheitskr\u00e4fte in \u00c4gypten ert\u00fcchtigt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":115,"sitzung":108,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Zu dem Abkommen selbst kann ich ad hoc nichts sagen. Aber Ihre Frage ist durchaus berechtigt: Wie sieht die Menschenrechtssituation aus, und welche Auswirkungen hat diese Situation auf die Zusammenarbeit? Wir sind der Auffassung, dass wir nat\u00fcrlich darauf achten m\u00fcssen, in welcher Form und an welcher Stelle wir zusammenarbeiten. Es mag jedenfalls einige Bereiche geben, in denen eine Zusammenarbeit gerade dann sinnvoll ist, wenn es darum geht - Sie haben das Thema Fu\u00dfball auch in diesem Fragenkomplex angesprochen -, Eins\u00e4tze verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und menschenrechtskonform durchzuf\u00fchren und \u00fcber Mittel zu verf\u00fcgen, die es erm\u00f6glichen, Unruhen oder schwierige Situationen in oder in der N\u00e4he von Stadien anders als durch blo\u00dfe Gewalt in den Griff zu bekommen. Da k\u00f6nnen wir Hilfestellung leisten. Unsere Auffassung ist, dass es - auch im Interesse der Menschen - besser ist, die Beh\u00f6rden nicht alleinezulassen und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie entsprechende Hinweise aufnehmen, wenn es um die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Handelns geht. Ich glaube, wir k\u00f6nnen durch eine punktuelle Zusammenarbeit eher etwas Positives f\u00fcr die Menschenrechtssituation leisten, als wenn wir uns dem ganz verweigern w\u00fcrden. Das ist sicherlich eine Bewertungsfrage, wie ich zugebe. Aber wir sehen das so, wie ich es Ihnen gerade dargelegt habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":116,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe, dass es zu diesem Punkt keine weiteren Zusatzfragen gibt.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 5 des Kollegen Volker Beck wurde zur\u00fcckgezogen, weil wir uns an anderer Stelle mit diesem Thema ausf\u00fchrlich befassen werden. Es geht um die Ehe f\u00fcr alle.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Ich begr\u00fc\u00dfe den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. Meister.\n\nWir kommen zur Frage 6 der Kollegin Lisa Paus:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden ist es in dem Referentenentwurf vorgesehen, das neue Gesetz zur Anpassung des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes, ErbStG-E, an die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts erst mit Verk\u00fcndung in Kraft treten zu lassen und nicht r\u00fcckwirkend zum Tag des Urteils des Bundesverfassungsgerichts?\n\nBitte, Herr Staatssrekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":117,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Paus, das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom 17. Dezember vergangenen Jahres ausdr\u00fccklich entschieden, dass das geltende Recht bis zu seiner Neuregelung weiter anwendbar ist. Dies betrifft die vom Gericht als unvereinbar mit der Verfassung erkannten Vorschriften \u00a7 13 a und \u00a7 13 b in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 1 Erbschaftsteuergesetz. Gleichzeitig hat das Bundesverfassungsgericht darauf hingewiesen, dass die Anordnung der Fortgeltung der verfassungswidrigen Normen keinen Vertrauensschutz gegen eine auf den Zeitpunkt der Verk\u00fcndung dieses Urteils bezogene r\u00fcckwirkende Neuregelung begr\u00fcndet, die einer exzessiven Ausnutzung gerade der als gleichheitswidrig befundenen Ausgestaltung der \u00a7\u00a7 13 a und 13 b Erbschaftsteuergesetz die Anerkennung versagt. F\u00e4lle einer exzessiven Ausnutzung sind uns als Bundesregierung bisher nicht bekannt geworden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":118,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":119,"sitzung":108,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben bereits darauf hingewiesen, Herr Meister, dass im Urteil des Bundesverfassungsgerichts ausdr\u00fccklich die R\u00fcckwirkung bis auf den Urteilstag zul\u00e4ssig ist. Deswegen frage ich Sie, warum Sie eine solche R\u00fcckwirkung in Ihrem Referentenentwurf bisher nicht vorsehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":120,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil ausgef\u00fchrt, dass die Anordnung der Fortgeltung der verfassungswidrigen Normen keinen Vertrauensschutz ausl\u00f6st. Es hat allerdings auch nicht aufgefordert, auf einen speziellen Zeitpunkt f\u00fcr eine Neuregelung zu setzen. Es hat lediglich eine maximale Frist angegeben, n\u00e4mlich den 30. Juni 2016; bis zu dem Tag muss eine die verfassungswidrigen Normen ersetzende Regelung sp\u00e4testens geschaffen sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":121,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Paus, eine zweite R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":122,"sitzung":108,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich noch einmal: Warum macht die Bundesregierung nicht von der explizit im Urteil formulierten M\u00f6glichkeit einer R\u00fcckwirkung des Gesetzes Gebrauch? Denn die Formulierung zeigt, dass diese eigentlich gew\u00fcnscht wird.\n\nDas Zweite ist: Sie haben jetzt gesagt, Ihnen seien keine exzessiven Nutzungen der weiter andauernden, sehr gro\u00dfz\u00fcgigen Regelungen bekannt. K\u00f6nnten Sie vielleicht genauer sagen, was \u201eexzessiv\u201c in Ihren Augen bedeutet? Wie sch\u00e4tzen Sie ein, welche Vorzugseffekte es bisher gegeben hat und wahrscheinlich bis zum 30. Juni geben wird, im Verh\u00e4ltnis zu dem jetzt vorliegenden Referentenentwurf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":123,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal ist der Steuervollzug jeweils auf Landesebene angesiedelt. Das hei\u00dft, das Erkl\u00e4ren der Erbschaftsteuer erfolgt direkt bei der jeweils zust\u00e4ndigen L\u00e4nderfinanzverwaltung. Aus den R\u00fcckmeldungen, die uns die L\u00e4nderfinanzverwaltungen bisher gegeben haben, k\u00f6nnen wir nicht erkennen, dass besondere Aktivit\u00e4ten bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer stattfinden. Das kann eigentlich nur bezogen auf die Schenkungsf\u00e4lle der Fall sein. Wir haben eher festgestellt, dass nach dem Urteilsspruch vom Dezember vergangenen Jahres eine Beruhigung eingetreten ist. Wir hatten mehr Aktivit\u00e4ten an dieser Stelle vor der Verk\u00fcndung des Urteils durch das Bundesverfassungsgericht.\n\nF\u00fcr die Bundesregierung hat die Frage der Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr die Unternehmen eine sehr hohe Bedeutung. Deshalb ist diese gegen\u00fcber der Frage abzuw\u00e4gen, ob eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Gestaltung gerade bezogen auf die Paragrafen, die f\u00fcr verfassungswidrig erkannt wurden, stattfindet. Wir k\u00f6nnen, wie gesagt, bisher diese exzessiven Gestaltungen nicht erkennen und haben deshalb der Frage der Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr die Unternehmen eine entsprechende Priorit\u00e4t einger\u00e4umt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":124,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen zur Frage 7 der Kollegin Lisa Paus:\n\nWie wird das Mehraufkommen von j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro begr\u00fcndet, und welcher Anteil des j\u00e4hrlichen Mehraufkommens entf\u00e4llt jeweils auf die einzelnen \u00c4nderungen (\u00c4nderungen bei der Freigrenze und beim Verwaltungsverm\u00f6gen, Einf\u00fchrung eines Wahlrechts nach \u00a7 13 c ErbStG-E)?\n\nHerr Dr. Meister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":125,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, das im Referentenentwurf f\u00fcr die Erbschaftsteuerreform ausgewiesene Mehraufkommen wurde unter Verwendung eines Mikrosimulationsmodells der Erbschaftsteuer auf der Grundlage der amtlichen Erbschaftsteuerstatistik gesch\u00e4tzt. Das Mehraufkommen teilt sich wie folgt auf die einzelnen Ma\u00dfnahmen auf:\n\nZum Ersten haben wir die Abschmelzregelung im Bereich von 20 Millionen Euro steuerbeg\u00fcnstigter Unternehmenswert bis zu 110 Millionen Euro steuerbeg\u00fcnstigter Unternehmenswert einschlie\u00dflich des Wahlrechts f\u00fcr eine individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung. Da haben wir in der vollen Jahreswirkung 105 Millionen Euro Mehraufkommen.\n\nZum Zweiten haben wir den Verschonungsabschlag f\u00fcr Verm\u00f6gen gr\u00f6\u00dfer als 110 Millionen Euro, wo lediglich Abschl\u00e4ge von 25 Prozent des beg\u00fcnstigten Verm\u00f6gens bzw. 40 Prozent des beg\u00fcnstigten Verm\u00f6gens vorgesehen sind, je nachdem, ob man die Regelverschonung oder die Optionsverschonung w\u00e4hlt. Dort gehen wir von einem Mehraufkommen von 75 Millionen Euro in der vollen Jahreswirkung aus.\n\nZum Dritten haben wir die \u00c4nderung der Lohnsummenregelung f\u00fcr Kleinstunternehmen, also die Unternehmen, die zwischen 4 und 20 Mitarbeiter haben. Dort gehen wir von einem Mehraufkommen von 5 Millionen Euro in der vollen Jahreswirkung aus.\n\nZum Vierten m\u00fcssen wir mit Bezug auf das Bundesverfassungsgerichtsurteil zu den Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und der Tatsache, dass keine 50 Prozent Verwaltungsverm\u00f6gen mehr bei der Regelverschonung anerkannt werden k\u00f6nnen, das Thema der beg\u00fcnstigten Verm\u00f6gen neu fassen. An dieser Stelle erwarten wir Mehreinnahmen in der vollen Jahreswirkung in H\u00f6he von 15 Millionen Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":126,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Paus, wollen Sie eine R\u00fcckfrage stellen? - Es sieht so aus. Gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":127,"sitzung":108,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten j\u00fcngst auf meine Kleine Anfrage zur Erbschaftsteuer geantwortet - diese Antwort bezog sich noch auf die Eckpunkte, nicht auf den Referentenentwurf -, dass, wenn die Eckpunkte gelten - damals war noch nicht von einer zus\u00e4tzlichen Verschonungsregel die Rede, sondern nur von der Freigrenze von 20 Millionen Euro f\u00fcr Betriebsverm\u00f6gen, unterhalb der man steuerfrei bleibt und oberhalb der eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung stattfindet -, nicht \u201enur\u201c 98 Prozent, sondern nach einigen Jahren \u00fcber 99 Prozent der Erbf\u00e4lle nach wie vor steuerfrei bleiben. Mittlerweile haben Sie weitere Beg\u00fcnstigungen eingef\u00fchrt. K\u00f6nnen Sie mir heute erkl\u00e4ren, warum eine Verschonung von 99,3 Prozent - durch die von Ihnen jetzt eingef\u00fchrte zus\u00e4tzliche Verg\u00fcnstigung liegt die Verschonung wahrscheinlich bei 99,9 Prozent - nicht verfassungswidrig sein soll, wenn eine Verschonung von 100 Prozent aus Sicht des Verfassungsgerichts verfassungswidrig ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":128,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Meister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":129,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, das Bundesverfassungsgericht hat nicht den Verschonungsgrad von 100 Prozent, den der Gesetzgeber f\u00fcr die Optionsregelung vorgesehen hat, kritisiert - dazu ist im Urteil ausdr\u00fccklich nichts gesagt worden -; vielmehr hat es deutlich gemacht, dass bezogen auf Artikel 3 Grundgesetz Folgendes gilt: Wenn ein Unternehmen in dem Teil, der verschonungsw\u00fcrdig ist, w\u00e4chst, dann wird auch die Summe an reduzierter Steuer mit zunehmendem Unternehmenswert gr\u00f6\u00dfer. Daraus hat das Bundesverfassungsgericht geschlussfolgert, dass mit zunehmender Gr\u00f6\u00dfe eines Unternehmens eine besondere Rechtfertigung gegeben sein muss. Es reichen also nicht allein die Rechtfertigungsgr\u00fcnde, die der Gesetzgeber vorher geschaffen hat - Erhalt von Familienunternehmen, Unternehmensweiterf\u00fchrung, Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze -; vielmehr hat das Bundesverfassungsgericht auch deutlich gemacht, dass ab einer gewissen Gr\u00f6\u00dfe das Volumen der steuerlichen Verschonung so stark wird, dass eine zus\u00e4tzliche Begr\u00fcndung des Gesetzgebers notwendig wird.\n\nWir haben in unseren Eckpunkten eine individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung ab einer Grenze von 20 Millionen Euro beg\u00fcnstigtem unternehmerischen Verm\u00f6gen vorgesehen. Wir haben das Ganze jetzt modifiziert; wir haben es mit einem Wahlrecht versehen. Jetzt kann entweder eine individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung stattfinden, oder der Verschonungsgrad kann abgeschmolzen werden. Wir gehen davon aus, dass wir mit dieser Neufassung eine verfassungsfeste L\u00f6sung vorschlagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":130,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Paus, Sie haben das Wort zu einer zweiten Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":131,"sitzung":108,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Nach der bisher geltenden, aber inzwischen f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten Regelung ist es nach Ihren eigenen Statistiken ja so, dass die Erbschaftsteuer bisher von der Mittelschicht gezahlt wird. Der entsprechende Steuersatz liegt zwischen 10 und 15 Prozent. Wegen der gro\u00dfz\u00fcgigen Verschonungsregelung f\u00fcr das Betriebsverm\u00f6gen der besonders Wohlhabenden in diesem Lande gilt f\u00fcr sie ein Erbschaftsteuersatz von effektiv zwischen 1,8 und 2,3 Prozent.\n\nIm Urteil des Verfassungsgerichts wurde explizit darauf abgestellt, dass es darum geht, zwischen dem -Gemeinwohlanteil des Unternehmens und der Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung des Unternehmers zu trennen. Das Bundesverfassungsgericht hat also eindeutig klargestellt, dass man nicht den Unternehmer sch\u00fctzen will, sondern das Unternehmen. Vor diesem Hintergrund haben Sie selber in Ihren Eckpunkten explizit und sehr klar formuliert, dass es eine individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung geben muss, die an ad\u00e4quater Stelle ansetzt. K\u00f6nnen Sie mir begr\u00fcnden, wie der Referentenentwurf dieser Anforderung des Verfassungsgerichtes in Bezug auf die Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung und die Leistungsf\u00e4higkeit des einzelnen Erben jetzt noch Rechnung tr\u00e4gt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":132,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Meister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":133,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal: In unserem jetzigen Erbschaftsrecht gibt es keine Beg\u00fcnstigung von Wohlhabenden gegen\u00fcber weniger Wohlhabenden. Vielmehr hat der Gesetzgeber im Jahre 2008 mit G\u00fcltigkeit ab 2009 entschieden, dass er unternehmerisches Verm\u00f6gen in besonderer Weise im Hinblick auf Bestand und Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze beg\u00fcnstigen will. Das hat nichts mit der Frage zu tun, wie wohlhabend der jeweilige Erbe oder Erblasser ist.\n\nWir haben in unseren Eckpunkten eine m\u00f6gliche L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme rund um das Thema \u201egr\u00f6\u00dfere Unternehmensverm\u00f6gen\u201c vorgeschlagen; das ist die von Ihnen angesprochene individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung. Die individuelle Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung in unver\u00e4nderter Form ist nach wie vor Gegenstand des Referentenentwurfs. Wir haben allerdings eine Wahloption, also ein Wahlrecht, eingebaut. Dieses Wahlrecht ist im Gegensatz zur -Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung mit einer Reduzierung des Verschonungsgrads verbunden. Das hei\u00dft, wenn man diese -Option w\u00e4hlt, wird man von der Zahlung der Erbschaftsteuerschuld weniger verschont, als wenn man sich auf die Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung einl\u00e4sst.\n\nIch glaube, das ist dem Erben gegen\u00fcber ein faires Angebot. Er kann entscheiden, ob er eine umfangreiche Darlegung seiner privaten Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse leisten will oder ob er lieber auf einen Teil der Verschonung verzichtet und einen geringeren Erlass der Erbschaftsteuerschuld in Kauf nimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":134,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Dr. Meister. - Ich sehe dazu keine weiteren Fragen.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Frage 8 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Fragen 9 und 10 der Kollegin Dr. Kirsten Tackmann sind zur schriftlichen Beantwortung angemeldet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Verteidigungsministeriums. Die Frage 11 der Kollegin Ulla Jelpke wird auch schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Fragen 12 und 13 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer und die Frage 14 der Kollegin Dr. Franziska Brantner werden schriftlich beantwortet.\n\nJetzt geht es wieder live. Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. F\u00fcr die Beantwortung der Fragen steht Frau Fischbach zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 15 der Kollegin Kathrin Vogler auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung, die \u00fcber das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, BMG, im Stiftungsrat der Deutschen Stiftung Organtransplantation, DSO, vertreten und somit f\u00fcr die \u00dcberwachung der Arbeit des DSO-Vorstands zust\u00e4ndig ist, \u00fcber die Zahl der Mitarbeiter, die die DSO in den vergangenen f\u00fcnf Jahren verlassen haben, und k\u00f6nnte ein h\u00e4ufiges Ausscheiden von Mitarbeitern der DSO nach Ansicht der Bundesregierung mit dem Arbeitsklima in der DSO in Verbindung stehen?\n\nFrau Fischbach, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":135,"sitzung":108,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Liebe Frau Kollegin Vogler, ich beantworte Ihre Frage gern, und zwar wie folgt: In den vergangenen f\u00fcnf Jahren, also von 2010 bis einschlie\u00dflich 2014, haben nach Auskunft der Deutschen Stiftung Organtransplantation insgesamt 88 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter die DSO verlassen. \u00dcber das Arbeitsklima in der DSO liegen der Bundesregierung keine Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":136,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Vogler, haben Sie eine R\u00fcckfrage? - Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":137,"sitzung":108,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Der Hintergrund ist Ihnen wahrscheinlich bekannt. Vor nahezu vier Jahren, also Ende 2011, berichtete die S\u00fcddeutsche Zeitung von anonymen Briefen aus der Mitarbeiterschaft der Deutschen Stiftung Organtransplantation und titelte: \u201eMan kam sich vor wie bei Scientology\u201c. - Es wurde \u00fcber ein mieses Arbeitsklima, \u00fcber Mobbing und \u00fcber schlechte Behandlung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern geklagt.\n\nIn den letzten Jahren ist einiges passiert. Wir haben nat\u00fcrlich ein Interesse daran, zu erfahren, wie sich das entwickelt hat. K\u00f6nnten Sie uns bitte die Zahl 88 nach Jahren aufgliedern, das vielleicht auch schriftlich nachliefern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":138,"sitzung":108,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Das kann ich gern machen. Ich bin im Moment \u00fcberfragt, weil das nicht angefragt war. Das kann ich nachliefern. Wir werden die DSO bitten, uns die Zahlen zu liefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":139,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Fischbach. - Haben Sie dazu noch eine R\u00fcckfrage? - Nein.\n\nDann kommen wir zur n\u00e4chsten Frage von Frau Vogler. Das ist die Frage 16:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung, die \u00fcber das BMG im Stiftungsrat der DSO vertreten und somit f\u00fcr die \u00dcberwachung der Arbeit des DSO-Vorstands zust\u00e4ndig ist, \u00fcber den Geldbetrag, den die Stiftung in den vergangenen f\u00fcnf Jahren f\u00fcr die rechtliche Beratung - Anwaltskosten - im Zusammenhang mit arbeitsrechtlichen Auseinandersetzungen mit DSO-Mitarbeitern aufgewandt hat, und wie hoch war nach Erkenntnissen der Bundesregierung die H\u00f6he der Abfindungen?\n\nFrau Fischbach, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":140,"sitzung":108,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, auch hierauf antworte ich Ihnen gern.\n\nIn den vergangenen f\u00fcnf Jahren - das sind wieder die Jahre 2010 bis einschlie\u00dflich 2014 - beliefen sich die Kosten f\u00fcr die rechtliche Beratung im Zusammenhang mit arbeitsrechtlichen Auseinandersetzungen auf eine Summe von 35 425,82 Euro. Davon wurden 19 792,56 Euro von der Rechtsschutzversicherung der DSO \u00fcbernommen, sodass von der DSO letztlich 15 633,26 Euro zu verausgaben waren.\n\nIm Zeitraum von 2010 bis einschlie\u00dflich 2014 wurden Abfindungen an sieben Mitarbeiter gezahlt: 2011\/12 sechs F\u00e4lle, 2014 ein Fall. Die Gesamtsumme der Abfindungen betrug 58 870 Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":141,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":142,"sitzung":108,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - An dieser Stelle w\u00fcrde ich gern nachfragen, welche Ma\u00dfnahmen der Vertreter und die Vertreterin der Bundesregierung im Stiftungsrat eigentlich angeregt oder veranlasst haben, um die Abwanderung von qualifizierten und erfahrenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Stiftung zu verhindern. Die Stiftung ist privatrechtlich organisiert. Trotzdem ist die Bundesregierung im Stiftungsrat vertreten. Die Stiftung nimmt wichtige \u00f6ffentliche Aufgaben wahr und verwendet daf\u00fcr Gelder aus der gesetzlichen Krankenversicherung, in die alle Menschen einzahlen. Deswegen denke ich, dass es im Interesse der \u00d6ffentlichkeit liegt, zu erfahren, was die Bundesregierung an dieser Stelle unternommen hat, um das Arbeitsklima in der DSO zu verbessern, die Abwanderung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu verhindern und damit auch einen Beitrag gegen die niedrigen Organspendezahlen zu leisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":143,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Fischbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":144,"sitzung":108,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Es liegt nicht im Ermessen und in der Verantwortung der Bundesregierung, in einzelnen Organisationen das Arbeitsklima zu beobachten und aufzulisten, an welchen Stellen es hapert, um dann Verbesserungen anzustreben. Es geht darum, dass man mit den Verantwortlichen spricht, wenn entsprechende F\u00e4lle vorliegen. Ich hatte Ihnen vorhin schon mitgeteilt, dass uns Informationen zum Betriebs- und Arbeitsklima nicht vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":145,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":146,"sitzung":108,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"An dieser Stelle w\u00fcrde mich interessieren, ob sich in den vergangenen f\u00fcnf Jahren jemals Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter oder ehemalige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der DSO unmittelbar an die Bundesregierung gewandt haben, um sie auf Missst\u00e4nde in der Organisation aufmerksam zu machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":147,"sitzung":108,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich Ihnen nicht beantworten. Ich frage gerne nach und liefere die Antwort nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":148,"sitzung":108,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":149,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Fischbach und Frau Vogler. - Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Beantwortung wird Dorothee B\u00e4r vornehmen.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 17 des Kollegen Herbert Behrens auf:\n\nInwieweit beabsichtigt die Bundesregierung, den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, die Pkw-Maut stufenweise, das hei\u00dft zun\u00e4chst nur auf Autobahnen mit hohem Transitverkehrsaufkommen, einzuf\u00fchren, umzusetzen, und w\u00fcrde bei der Umsetzung dieses Vorschlags die Bestimmung des \u00a7 6 Absatz 1 des Infrastrukturabgabengesetzes, welche besagt, dass f\u00fcr in der \u201eBundesrepublik Deutschland zugelassene Kraftfahrzeuge \u2026 die Infrastrukturabgabe jeweils f\u00fcr ein Jahr zu entrichten\u201c ist, gestrichen werden m\u00fcssen und hiesigen Kfz-Halterinnen und -Haltern die gleichen M\u00f6glichkeiten der Entrichtung der Pkw-Maut wie Halterinnen und Haltern von nicht in Deutschland zugelassenen Kfz einger\u00e4umt werden - das hei\u00dft auch der Erwerb von Kurzzeitvignetten -, weil sich der mautpflichtige Teil des Streckennetzes zun\u00e4chst stark verkleinerte (bitte begr\u00fcnden)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":150,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Behrens, ich darf die Fragen 17 und 18 wegen ihres Sachzusammenhangs gemeinsam beantworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":151,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 18 des Kollegen Behrens auf:\n\nWelchen Einfluss h\u00e4tte die Umsetzung des Vorschlags der Europ\u00e4ischen Kommission nach Auffassung der Bundesregierung auf die H\u00f6he der Nettoeinnahmen aus der Pkw-Maut - Summe der Einnahmen aus dem Verkauf von Vignetten an Halterinnen und Halter nicht in Deutschland zugelassener Kfz abz\u00fcglich der Betriebskosten des Pkw-Mautsystems -, und welche Anpassungen m\u00fcssten in diesem Falle bei der Kompensation der Mautkosten f\u00fcr hiesige Kfz-Halterinnen und \u001eHalter \u00fcber die Kfz-Steuer vorgenommen werden, um zu verhindern, dass mehr Geld f\u00fcr diese Kompensationsma\u00dfnahme aufgewendet werden muss, als durch Mauteinnahmen von Halterinnen und Haltern von in Deutschland zugelassenen Kfz generiert wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":152,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Die Antwort lautet, dass der Bundesregierung kein entsprechender Vorschlag der EU-Kommission vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":153,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, haben Sie eine oder zwei R\u00fcckfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":154,"sitzung":108,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Daraus entnehme ich, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass Sie die Pressemitteilungen zu den \u00c4u\u00dferungen aus der EU-Kommission - namentlich die des Kommissionspr\u00e4sidenten Juncker - gelesen haben. Dieser \u00e4u\u00dfert nach wie vor Zweifel hinsichtlich der Europarechtskonformit\u00e4t des vorliegenden Gesetzentwurfes. Sind das also f\u00fcr Sie nur Informationen, die irgendwie an die Presse gelangt sind, aber keinen weiteren Hintergrund haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":155,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung kann sich nur mit Fragen und Vorschl\u00e4gen besch\u00e4ftigen, die auch tats\u00e4chlich bei ihr ankommen. - Um vielleicht einmal den ehemaligen Kanzlerkandidaten der SPD zu zitieren: \u201eH\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette.\u201c - Das ist eben auch schwierig in dem Zusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":156,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, da Frau B\u00e4r Ihre beiden Fragen zusammen beantwortet hat, haben Sie nicht nur zwei, sondern vier R\u00fcckfragen. Das hei\u00dft, es w\u00e4re jetzt die Nummer zwei an der Reihe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":157,"sitzung":108,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ob das hilft, wei\u00df ich nicht. Ich will es aber einmal versuchen. - Es geht auch darum, dass die EU-Kommission angek\u00fcndigt hat, sich am kommenden Mittwoch mit der Frage \u201eEuroparechtskonformit\u00e4t der Pkw-Maut\u201c auseinanderzusetzen. Verf\u00fcgen Sie \u00fcber weitere Kenntnisse des bisherigen Prozesses sowie bez\u00fcglich der in der n\u00e4chsten Woche ablaufenden Dinge, die Sie m\u00f6glicherweise schon jetzt in den Stand setzen, das, was die EU-Kommission als Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Vertragsverletzungsverfahren vortr\u00e4gt, in Ihre weiteren Planungen bzw. Ihre Entgegnung aufzunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":158,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau B\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":159,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann es noch einmal wiederholen: Wir werden uns zu gegebener Zeit mit Fakten auseinandersetzen, aber nicht mit Spekulationen und Mutma\u00dfungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":160,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":161,"sitzung":108,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Konkret zu dem aus der Kommission ge\u00e4u\u00dferten alternativen Vorschlag - er hat Sie offenkundig, da er nur in der Zeitung stand, auch nicht erreicht -, m\u00f6glicherweise zun\u00e4chst auf die Einf\u00fchrung der Ausl\u00e4ndermaut auf allen Stra\u00dfen zu verzichten und Transitstrecken he-rauszunehmen: Ist das eine Information, die an Sie he-rangetragen worden ist? Wenn ja, haben Sie sich mit m\u00f6glichen Folgen dieser Alternative besch\u00e4ftigt? Hat man das durchgerechnet? Oder hat man Schwierigkeiten bez\u00fcglich des bisherigen Gesetzes in Bezug darauf festgestellt, dass das m\u00f6glicherweise nicht kompatibel ist? Gibt es so etwas wie einen Plan B?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":162,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau B\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":163,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann es noch einmal wiederholen: Der Bundesregierung liegt kein entsprechender Vorschlag der EU-Kommission vor. Gerne kann ich Ihnen noch einmal den Stand der Dinge zitieren: Bundespr\u00e4sident Gauck hat das Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe unterzeichnet. Das hat das Bundespr\u00e4sidialamt am 8. Juni 2015 mitgeteilt, damit das Gesetz in Kraft treten kann. Die Verk\u00fcndung des Gesetzes im Bundesanzeiger ist f\u00fcr den 11. Juni vorgesehen.\n\nIch kann auch gerne noch einmal die Punkte des Gesetzgebungsverfahrens auflisten: Der Bundestag hat dar\u00fcber abgestimmt, der Bundesrat hat dar\u00fcber abgestimmt, der Bundespr\u00e4sident hat es unterschrieben. - Das sind die Fakten, die auf dem Tisch liegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":164,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, wenn Sie wollen, k\u00f6nnen Sie noch eine Zusatzfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":165,"sitzung":108,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine letzte Frage, ein bisschen auf die Wochen vor der Beschlussfassung durch den Bundestag ausgeweitet. Es gibt widerspr\u00fcchliche Aussagen. Das betrifft zumindest die, die aus der Presse zu erfahren waren. Danach hat auf der einen Seite EU-Kommissarin Bulc erkl\u00e4rt, sie w\u00fcrde sich w\u00e4hrend des laufenden Gesetzgebungsverfahrens nicht dazu \u00e4u\u00dfern. Auf der anderen Seite gibt es auf die Frage, ob jemand die Europarechtskonformit\u00e4t mit der EU-Kommission beraten hat, die Aussage von Herrn Dobrindt, man sei im st\u00e4ndigen Austausch. Welche Aussage ist denn nun richtig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":166,"sitzung":108,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann selbstverst\u00e4ndlich best\u00e4tigen, dass unser Haus in st\u00e4ndigem Austausch steht. Zu anderen \u00c4u\u00dferungen kann ich hier keine Aussage machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":167,"sitzung":108,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Aber es kommt nichts an!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":168,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Da es keine weiteren R\u00fcckfragen gibt, kommen wir jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Antworten wird Frau Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter. Herzlich willkommen!\n\nDie Fragen 19 und 20 der Kollegin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 21 des Kollegen Uwe Kekeritz:\n\nMit welcher Strategie bem\u00fcht sich die Bundesregierung die nach Angaben des Weltbankpr\u00e4sidenten Jim Yong Kim nach wie vor bestehende L\u00fccke von 70 Milliarden US-Dollar zu den auf dem Klimagipfel 2010 in Kopenhagen zugesagten 100 Milliarden US-Dollar j\u00e4hrlich zu schlie\u00dfen (vergleiche Frankfurter Rundschau vom 3. Juni 2015, Seite 8), und wie wird sich die Bundesregierung zur Nichtanrechenbarkeit dieser Klimagelder auf die ODA-Mittel - ODA: \u00f6ffentliche Entwicklungshilfe - auf der dritten Konferenz zur Entwicklungsfinanzierung der Vereinten Nationen in Addis Abeba zur Entwicklungsfinanzierung positionieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":169,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Kekeritz, im Jahr 2009 hat sich die internationale Staatengemeinschaft auf dem Klimagipfel in Kopenhagen darauf geeinigt, dass die Industriel\u00e4nder insgesamt ab 2020 jedes Jahr 100 Milliarden US-Dollar aus \u00f6ffentlichen und privaten Quellen f\u00fcr Klimaschutzma\u00dfnahmen in Entwicklungsl\u00e4ndern mobilisieren. Die Bundesregierung steht zu dieser Zusage und hat als einer der gr\u00f6\u00dften Geber f\u00fcr internationalen Klimaschutz ihr finanzielles Engagement in den vergangenen Jahren kontinuierlich erh\u00f6ht.\n\nDie Bundeskanzlerin hat auf dem Petersberger Klimadialog im Mai 2015 erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine Verdoppelung seiner Finanzmittel f\u00fcr den internationalen Klimaschutz bis 2020 bezogen auf das Jahr 2014 anstrebt. Wirksamer Klimaschutz ist Schl\u00fcsselelement nachhaltiger Entwicklung. Die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur nachhaltigen Entwicklung und Armutsbek\u00e4mpfung sowie von Klimaschutzma\u00dfnahmen in Entwicklungsl\u00e4ndern wird von der Bundesregierung daher in einem integrierten Ansatz verfolgt. Die Finanzierung entspricht den Development-Assistance-Committee-Kriterien f\u00fcr \u00f6ffentliche Entwicklungsleistungen und wird daher als Official Development Assistance, ODA, gemeldet. Die Bundesregierung setzt sich in Addis Abeba daf\u00fcr ein, dass alle ODA-f\u00e4higen Leistungen auch in Zukunft auf das 0,7-Prozent-Ziel angerechnet werden.\n\nNat\u00fcrlich wirbt auch die Bundesregierung bei anderen Industriel\u00e4ndern f\u00fcr einen klaren Fahrplan zur Schlie\u00dfung der bestehenden L\u00fccke zur Mobilisierung der in Kopenhagen zugesagten 100 Milliarden US-Dollar. Auf dem G-7-Gipfel in Schloss Elmau konnte auch ein klares Bekenntnis der G-7-Staaten zur Erf\u00fcllung der Kopenhagen-Zusage und zu konkreten Umsetzungsma\u00dfnahmen erreicht werden. Auch die multilateralen Banken sollen daf\u00fcr in die Pflicht genommen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":170,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":171,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort. - Sie verstehen, dass ich die Antwort aber nicht als ausreichend ansehe. Die Frage war schlie\u00dflich, wie versucht wird, die 70 Milliarden US-Dollar an Differenz hereinzuholen. Sie sagen, dass sich die Klimabeitr\u00e4ge der Bundesregierung verdoppeln. Ich h\u00e4tte gern konkrete Zahlen dazu geh\u00f6rt. Wenn ich die 100 Milliarden US-Dollar auf den Anteil Deutschlands umrechne, dann kommen da ungef\u00e4hr 8 Milliarden US-Dollar heraus. Diese 8 Milliarden US-Dollar sehe ich im Budget \u00fcberhaupt nicht. Ich sehe vor allen Dingen auch \u00fcberhaupt keinen Fahrplan, der zu diesen 8 Milliarden US-Dollar f\u00fchren wird. Wie werden Sie es anstellen, auf diese 8 Milliarden US-Dollar zu kommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":172,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Verdoppelung der Klimafinanzierung soll auf Basis des Eckwertebeschlusses f\u00fcr den Haushalt 2016 und der Finanzplanung 2016 bis 2019 erfolgen. Im Eckwertebeschluss ist vorgesehen, dass der Bund im Zeitraum 2016 bis 2019 seine Ausgaben f\u00fcr die \u00f6ffentliche Entwicklungszusammenarbeit, die sogenannten ODA-Mittel, auf rund 8,34 Milliarden Euro mit den Schwerpunkten Entwicklungszusammenarbeit, humanit\u00e4re Hilfe und internationale Klimaschutzfinanzierung erh\u00f6ht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":173,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, haben Sie eine zweite R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":174,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Habe ich Sie jetzt richtig verstanden, dass Sie die Beitr\u00e4ge zum Klimaschutz letztendlich mit den bisher get\u00e4tigten ODA-Mitteln verrechnen werden, also dass man hier nicht mehr zwischen Entwicklungsfinanzierung und Klimafinanzierung unterscheiden kann, sondern dass das im Prinzip ein Bereich wird? Sie sprechen von 8 Milliarden Euro. Wir haben im ODA-Bereich jetzt j\u00e4hrliche Ausgaben von ungef\u00e4hr 10 bis 11 Milliarden Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":175,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir haben die ODA-Mittel um 8,34 Milliarden Euro erh\u00f6ht. - Nun zu Ihrer Frage zu den Klima- und Entwicklungsma\u00dfnahmen: Wir sehen das, wie gesagt, als integrierten Ansatz. Denn wenn Sie Projekte im Bereich des internationalen Klimaschutzes wie zum Beispiel erneuerbare Energien haben, so hat das sowohl eine Auswirkung auf den Klimaschutz als auch auf die nachhaltige Entwicklung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":176,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weitere Nachfrage zu Frage 21.\n\nDann kommen wir zu Frage 22. Da Kollege Krischer im Ausschuss ist, wird die Frage schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 23 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nKonkret welcher \u201eweitere Informationsbedarf\u201c und welche ungekl\u00e4rten Aspekte machen das aufsichtliche Fachgespr\u00e4ch zwischen Bund und bayerischer Atomaufsichtsbeh\u00f6rde n\u00f6tig (bitte konkrete und vollst\u00e4ndige Angabe aller Punkte; vergleiche hierzu die Antwort der Parlamentarischen Staats-sekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, auf meine schriftliche Frage 66 auf Bundestagsdrucksache 18\/4908 und ihre schriftliche Antwort vom 27. Mai 2015 auf meine zweite Zusatzfrage in der Fragestunde vom 20. Mai 2015, Plenarprotokoll 18\/105, Seite 9993)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":177,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier, und zwar in dem Fall unser AKW Gundremmingen.\n\nWie Ihnen bereits auf Ihre schriftliche Frage 66 auf Bundestagsdrucksache 18\/4908 mitgeteilt, ist die Pr\u00fcfung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit bez\u00fcglich der Regelwerkskonformit\u00e4t des Kernkraftwerkes Gundremmingen hinsichtlich der Beherrschung des Bemessungserdbebens noch nicht abgeschlossen.\n\nWie bereits in der Antwort der Bundesregierung auf Ihre schriftliche Frage mit der Arbeitsnummer 9\/208 vom 25. September letzten Jahres ausgef\u00fchrt, wurde am 16. Juni 2014 die Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit beauftragt, gemeinsam mit dem Physikerb\u00fcro Bremen eine Stellungnahme zu obiger Thematik zu verfassen. F\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen des BMUB hat sich bei der Bearbeitung der Stellungnahme weiterer Informationsbedarf ergeben. Sie hatten noch einmal nachgefragt, worin der Informationsbedarf liegt. Es handelt sich um die Kl\u00e4rung von technischen Detailfragen der Sachverst\u00e4ndigen des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit im Zusammenhang mit der Aufgabenstellung der Stellungnahme. Dabei handelt es sich um den Nachfragebedarf zu den gef\u00fchrten Nachweisen zur Beherrschung des Bemessungserdbebens, zum Pr\u00fcfkonzept des Zus\u00e4tzlichen Nachw\u00e4rmeabfuhr- und Einspeisesystems und zu Vorgaben im Betriebshandbuch in diesem Zusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":178,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":179,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, es war ja wunderbar, dass das BMUB sich diesmal nicht als Murmeltier verhalten hat, sondern die Frage, die ich schon dreimal gestellt habe, endlich beantwortet hat. Vielen Dank daf\u00fcr.\n\nDann zur n\u00e4chsten Murmeltierfrage, zum Termin f\u00fcr das Gundremmingen-Fachgespr\u00e4ch. Danach habe ich auch schon gefragt. Das mache ich jetzt noch einmal. Steht der Termin mittlerweile fest? Ich f\u00fcge gleich hinzu: Mich sorgt die lange Zeit; das Gutachten ist vor einem Jahr vergeben worden. Deswegen frage ich: Wie lange will das BMUB den Weiterbetrieb trotz der ungekl\u00e4rten Sicherheitslage, also trotz nicht nachgewiesener St\u00f6rfallbeherrschung, dulden, bevor es eine klare Frist zur Kl\u00e4rung der Regelwerkskonformit\u00e4t und Erdbebenfestigkeit setzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":180,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Bez\u00fcglich des Termins: Das BMUB signalisiert dem Staatsministerium, dass es alsbald einen konkreten Termin erwartet.\n\nBez\u00fcglich des Betriebs: Hinsichtlich des Informa-tionsbedarfs geht es um Detailfragen. Erst dann, wenn die Stellungnahme der Sachverst\u00e4ndigen abgeschlossen ist, kann das BMUB seine Pr\u00fcfung abschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":181,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":182,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Das dauert alles eigentlich ein bisschen zu lange. Ein Atomkraftwerk, das die St\u00f6rfallbeherrschung nicht nachgewiesen hat, best\u00e4ndig am Netz zu haben, ist eine Verst\u00e4rkung des Risikos, das ein AKW sowieso bedeutet.\n\nIn diesem Zusammenhang stelle ich noch eine weitere Frage. Bei Gundremmingen geht es auch immer noch um die Beherrschung bzw. Nichtbeherrschung des Sumpfsiebproblems. Hat das BMUB hierzu eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsabw\u00e4gung getroffen zwischen der laufenden Pr\u00fcfung der GRS und der Duldung des Weiterbetriebs mit diesem potenziellen Mangel? Wenn ja, was folgt daraus? Gibt es eine \u00dcberlegung, eine Deadline zu setzen, wann die St\u00f6rfallbeherrschung nachgewiesen sein muss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":183,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Zur Sumpfsiebproblematik ist meines Wissens nach eine Weiterleitungsnachricht erfolgt. Ich w\u00fcrde Ihnen gern zu diesen konkreten Fragen, die Sie jetzt gestellt haben, eine Antwort schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":184,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nett!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":185,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Es gibt noch eine Frage zu diesem Themenbereich, der mich auch interessiert, weil Gundremmingen in meiner Nachbarschaft ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":186,"sitzung":108,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Es liegt zwar nicht in meiner Nachbarschaft, aber aufgrund der Erfahrungen aus den Aussch\u00fcssen kann mich die Antwort, dass Sie \u201ealsbald\u201c einen Termin erwarten, nicht richtig zufriedenstellen. Wann wird mit einem Termin gerechnet? In welchem Quartal? Noch in diesem Jahr oder noch in dieser Dekade? Vielleicht k\u00f6nnten Sie einmal konkreter werden. Wird mit diesem erforderlichen Fachgespr\u00e4ch noch in diesem Jahr gerechnet, m\u00f6glicherweise im dritten oder vierten Quartal? K\u00f6nnen Sie dazu eine konkrete Auskunft oder eine konkrete Antwort geben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":187,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. - Was ist \u201ealsbald\u201c, Frau Staatssekret\u00e4rin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":188,"sitzung":108,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Nein, wann ist \u201ealsbald\u201c? Nicht \u201ewas\u201c, sondern \u201ewann\u201c!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":189,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ich sage \u201ewas\u201c, und ich bin die Pr\u00e4sidentin. So.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654304,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654305,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":192,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Um es ins richtige Licht zu r\u00fccken: Es geht hier um Detailfragen, aber wir wollen es nicht abschlie\u00dfen, bevor die Stellungnahme auf dem Tisch liegt. \u201eAlsbald\u201c hei\u00dft aber, dass wir signalisiert haben, dass wir jetzt vom Staatsministerium z\u00fcgig einen Termin erwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654307,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":108,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Was ist \u201ez\u00fcgig\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":194,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen jetzt kein Datum nennen. Ich kann Ihnen jetzt auch nicht sagen, dass wir die Kavallerie satteln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":195,"sitzung":108,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Die Kavallerie? Wollen Sie in die Schweiz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":196,"sitzung":108,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Aber wir haben doch deutlich gemacht, dass wir jetzt wirklich einen Termin in absehbarer, n\u00e4chster Zeit erwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":197,"sitzung":108,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Zwischen Quartal und Dekade ist also keine Eingrenzung m\u00f6glich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":198,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann sind wir jetzt von \u201ealsbald\u201c in Richtung \u201ez\u00fcgig\u201c marschiert. - Danke sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nDann kommen wir zum n\u00e4chsten Fragenkomplex. Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Da stehen uns heute zwei Staatssekret\u00e4re f\u00fcr die Beantwortung zur Verf\u00fcgung: Stefan M\u00fcller und Thomas Rachel.\n\nWir fangen mit der Frage 24 der Kollegin Kotting-Uhl an:\n\nWelche neuen Projekte, f\u00fcr die in dieser Wahlperiode die Bundesf\u00f6rderung beantragt oder bewilligt worden ist, er-m\u00f6glichen die Fortf\u00fchrung von Arbeiten an sogenannten Hochtemperaturreaktor-Code-Packages - HCP: elektronische Simulationssysteme f\u00fcr das Verhalten von Hochtemperaturreaktoren - im oder \u00fcber das Jahr 2015 hinaus (bitte jeweils mit Angabe aller wesentlichen Eckdaten; vergleiche hierzu den auf der Internetseite der Internationalen Atomenergie-Organisation zug\u00e4nglichen Vortragsfoliensatz \u201eFirst Results of the HTR Code Package [HCP] Prototype\u201c von Professor Dr. Hans-Josef Allelein vom 27. Februar 2015), und jeweils wann war bzw. ist der Termin, an dem die betreffende F\u00f6rderentscheidung des Bundes gef\u00e4llt wurde bzw. werden soll (bitte Kalenderdatum angeben)?\n\nHerr M\u00fcller antwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":199,"sitzung":108,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich darf Ihnen berichten, dass in der aktuellen Legislaturperiode keine neuen Vorhaben aus F\u00f6r-dermitteln des Bundes bewilligt wurden, mit denen die Weiterentwicklung der Hochtemperaturreaktor-Code-Packages des Forschungszentrums J\u00fclich unterst\u00fctzt wird. Ich darf allerdings hinzuf\u00fcgen, dass die Eingliederung eines Staubmodells in HCP im Rahmen eines Arbeitspunktes des derzeit noch laufenden Vorhabens TARGET der RWTH Aachen durchgef\u00fchrt wird. Dieses Projekt ist am 26. M\u00e4rz 2012 mit einem urspr\u00fcnglichen Laufzeitende zum 30. Juni 2015 bewilligt worden. Aufgrund aufgetretener Verz\u00f6gerungen wurde die Laufzeit am 23. September 2014 zun\u00e4chst bis zum 31. M\u00e4rz 2016 ausgabenneutral verl\u00e4ngert. Zwischenzeitlich hat der Zuwendungsempf\u00e4nger eine weitere Laufzeitverl\u00e4ngerung bis zum 31. Juli 2016 in Verbindung mit einer Mittelaufstockung um insgesamt circa 126 000 Euro beantragt, wobei hinzuzuf\u00fcgen ist, dass nur ein Teil der 126 000  Euro f\u00fcr die Eingliederung des Staubmodells in HCP verwendet werden soll. Ich darf Ihnen auch mit-teilen, dass dieser Antrag derzeit gepr\u00fcft wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":200,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr M\u00fcller. - Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":201,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, der erste Teil Ihrer Antwort entspricht der Antwort, die ich bereits im M\u00e4rz von Ihnen bekommen habe. In dem Fall ist es wirklich gut, dass die Antwort immer noch die gleiche ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":202,"sitzung":108,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Das ist jedenfalls sehr hilfreich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":203,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"- Denn alles andere w\u00e4re eine Art Wortbruch gewesen.\n\nIch habe in der Frage auf den Foliensatz von Herrn Professor Allelein hingewiesen, der auf der Seite der Internationalen Atomenergie-Organisation zu finden ist. Er hat in seinem Vortrag umfangreich dargelegt, warum er es beklagenswert findet, dass die Forschung an der Hochtemperaturtechnologie unter Rot-Gr\u00fcn beendet wurde. Auf seiner letzten Folie schreibt er:\n\nThere seems to be the possibility to continue the HCP activity in the frame of a project funded by the Federal Government\n\nDas sagt ja aus, dass bei der Bundesregierung - vorher wird gesagt, dass diese bedaure, dass die Forschung beendet wurde - die M\u00f6glichkeit gesehen werde, die Forschung fortzuf\u00fchren. Ist das v\u00f6llig aus der Luft gegriffen? Wie kommt Professor Allelein dazu, es in einem internationalen Vortrag so darzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":204,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr M\u00fcller.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":205,"sitzung":108,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch ich habe mir diese Pr\u00e4sentation angesehen. In der Tat: Auf Seite 35 findet sich der von Ihnen zitierte Satz. Ich k\u00f6nnte hier nur Vermutungen \u00e4u\u00dfern, will aber Ihre Frage, ehrlich gesagt, nicht mit Spekulationen beantworten. Ich m\u00f6chte nur so viel sagen: Es ist f\u00fcr die Bundesregierung nicht nachvollziehbar, wie Herr Professor Allelein zu dieser Aussage kommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":206,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":207,"sitzung":108,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich w\u00fcrde gerne - Sie haben sich die Folien selbst angeschaut - noch den mittleren Bullet Point auf Folie 34 zitieren. Da steht:\n\nThis decision\n\n- also das Ende dieser Forschung -\n\nis in disagreement with the present policy of the \u201cblack-red\u201d federal government of Germany.\n\nWenn Sie auch hier sagen, dass Sie nicht wissen, wie Professor Allelein zu dieser Aussage kommt, dann w\u00fcrde ich Sie hiermit bitten, dies zu kl\u00e4ren und Professor Allelein darauf hinzuweisen, dass es solche Absichten in Deutschland nicht gibt. K\u00f6nnen Sie mir das zusagen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":208,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr M\u00fcller, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":209,"sitzung":108,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte in gleicher Art und Weise darauf antworten, wie ich es eben getan habe. Auch diese Aussage ist f\u00fcr die Bundesregierung nicht nachvollziehbar. Ich kann allenthalben vermuten - ich sagte, ich will keine Vermutungen anstellen; jetzt tue ich es doch -, dass sie sich auf den Verl\u00e4ngerungsantrag, von dem ich in der Beantwortung der Ausgangsfrage gesprochen habe, bezieht. Ich kann Ihnen das nicht mit Gewissheit best\u00e4tigen, sage Ihnen aber gerne zu, dass wir dieser Frage nachgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":210,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcller. - Ich sehe, es gibt keine weiteren Fragen.\n\nIch rufe die Frage 25 des Kollegen Gehring auf:\n\nInwiefern sieht die Bundesregierung die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr die Rheinisch-Westf\u00e4lische Technische Hochschule Aachen im Rahmen der Exzellenzinitiative - \u201eZukunftskonzept RWTH 2020: Meeting Global Challenges\u201c, mit dem unter anderem ein universit\u00e4tsumfassendes Personal- und Organisationsentwicklungskonzept eingef\u00fchrt werden soll - und des Qualit\u00e4tspakts Lehre - Vorhaben \u201eRWTH 2020 Exzellente Lehre - wir verbessern gemeinsam die Studienbedingungen und die Lehrqualit\u00e4t\u201c, wo es um \u201einnovative Lehr- und Lernkonzepte und ein umfassendes studierendenzentriertes und kompetenzorientiertes Qualifizierungsprogramm\u201c geht - vor dem Hintergrund ber\u00fchrt, dass der Landesvorsitzende der NRW-CDU und Privatdozent an der RWTH -Aachen, Armin Laschet, Noten erfunden hat, weil Unterlagen der Klausur, die nach dem einw\u00f6chigen Blockseminar \u201eEuropa in der Berliner Politik\u201c geschrieben wurde, abhanden gekommen sind (siehe unter anderem \u201eLaschet gibt Lehrauftrag nach Noten-Skandal auf\u201c in der Welt vom 2. Juni 2015)?\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":211,"sitzung":108,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Bundesf\u00f6rderung der RWTH Aachen im Rahmen der Exzellenzinitiative und des Qualit\u00e4tspaktes Lehre ist durch den in Ihrer Fragestellung angesprochenen Vorgang nicht ber\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":212,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":213,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich sehe das BMBF immer auch als H\u00fcterin wissenschaftlicher Redlichkeit in Deutschland. Im Kern zielt meine Frage auf ein Blockseminar ab, das der CDU-Fraktionsvorsitzende des Landtags Nordrhein-Westfalen gehalten hat. Er hat offenkundig im Rahmen seiner Nebent\u00e4tigkeit als Gastdozent an der RWTH Aachen Pr\u00fcfungsnoten schlichtweg erfunden. Ich finde es schon relevant, zu wissen: Welche Auswirkungen hat das Ihrer Meinung nach auf die Glaubw\u00fcrdigkeit des CDU-Frak-tionsvorsitzenden im Landtag Nordrhein-Westfalen, der in seiner Rolle als Gastdozent au\u00dferordentlich unverantwortlich und auch unredlich agiert hat? Wie h\u00e4tten Sie sich, Herr Staatssekret\u00e4r Rachel, damals als Student behandelt gef\u00fchlt, wenn Sie erfahren h\u00e4tten, dass Ihre Leistung nicht gew\u00fcrdigt wird, sondern Ihre Note zun\u00e4chst quasi gew\u00fcrfelt und ausgedacht und sp\u00e4ter annulliert wurde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":214,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Rachel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":215,"sitzung":108,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Zu der ehrenamtlichen Dozentent\u00e4tigkeit im Einzelnen kann ich nichts sagen. Die RWTH Aachen hat eine differenzierte Stellungnahme dazu abgegeben. Grunds\u00e4tzlich ist es so, dass die Einhaltung des Landeshochschulgesetzes sowie der Studien- und Pr\u00fcfungsordnung nat\u00fcrlich der jeweiligen Hochschule bzw. dem jeweiligen zust\u00e4ndigen Bundesland obliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":216,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":217,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen, weil die RWTH Aachen eine wirklich sehr herausragende Universit\u00e4t ist, die in erheblichem Umfang Mittel \u00fcber die Exzellenzinitiative und auch \u00fcber den Qualit\u00e4tspakt Lehre erh\u00e4lt. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob aus Sicht der Bundesregierung das schlichte Erfinden von Klausurnoten, wie es der Exprivatdozent und CDU-Landesvorsitzende Armin Laschet in diesem Blockseminar gemacht hat, unter die F\u00f6rderlinie \u201einnovative Lehr- und Lernkonzepte\u201c im Rahmen des Qualit\u00e4tspakts Lehre f\u00e4llt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654332,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":219,"sitzung":108,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wie sch\u00e4tzen Sie das ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":220,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Rachel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":221,"sitzung":108,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Auch ein dritter Versuch \u00fcber einen anderen Zugang wird nichts daran \u00e4ndern, dass die Einhaltung des Landeshochschulgesetzes und der Studien- und Pr\u00fcfungsordnung der zust\u00e4ndigen Hochschule obliegt - die RWTH Aachen hat dazu eine ausf\u00fchrliche Stellungnahme abgegeben - bzw. in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundeslandes liegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654336,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":223,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, haben Sie noch eine R\u00fcckfrage? - Nein.\n\nDanke, Herr Rachel.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Antworten wird der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel.\n\nIch rufe die Frage 26 des Kollegen Kekeritz auf:\n\nWie will die Bundesregierung das auf dem EU-Ministerrat am 26. Mai 2015 beschlossene Ziel - das 0,7-Prozent-Ziel zur Entwicklungsfinanzierung innerhalb der Zeitachse der Post-2015-Agenda, also bis 2030, zu erreichen - erreichen, wenn sie sich bislang lediglich dazu hat durchringen k\u00f6nnen, f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre das Niveau bei 0,4 Prozent des Bruttoinlandsprodukts, BIP, zu stabilisieren, und wie erkl\u00e4rt die Bundesregierung, dass nach den mir vorliegenden Informationen ausgerechnet Deutschland als eines der derzeit wirtschaftlich st\u00e4rksten Mitgliedsl\u00e4nder der EU sich als einer von nur vier Mitgliedstaaten diesem verbindlichen Zeitrahmen verweigern wollte?\n\nHerr Fuchtel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":224,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, wie man dem Koalitionsvertrag entnehmen kann, strebt die Bundesregierung das 0,7-Prozent-Ziel an. Wenn man sich die Bilanz der Bundeskanzlerin anschaut, stellt man fest, dass sich das Budget des BMZ allein in der Regierungszeit von Angela Merkel verdoppelt hat. Wenn man fragt, wie die Chancen stehen, dass dieses Ziel erreicht wird, kann ich nur sagen, dass diese Regierung m\u00f6glichst lange im Amt bleiben sollte. Das ist die beste Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir diesbez\u00fcglich vorankommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":225,"sitzung":108,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"B\u00f6se Prognose!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":226,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass Herr Kekeritz","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":227,"sitzung":108,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Damit nicht einverstanden ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":228,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"dazu eine R\u00fcckfrage hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":229,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine R\u00fcckfrage und sch\u00e4tze den Sachverhalt grunds\u00e4tzlich anders ein.\n\nIch habe vorhin eine Frage gestellt, auf die die Kollegin Schwarzel\u00fchr-Sutter geantwortet hat. Durch ihre Antwort ist mir bewusst geworden, wie Sie das 0,7-Prozent-Ziel erreichen wollen: Sie werden die bisher geplanten ODA-Mittel mit der zuk\u00fcnftigen Klimafinanzierung vermischen. So werden Sie das 0,7-Prozent-Ziel erreichen.\n\nIch wei\u00df, dass Minister M\u00fcller sehr viel Wert auf die Zivilgesellschaft legt und mit Vertretern der Zivilgesellschaft sehr gut zusammenarbeitet. Glauben Sie, dass die Zivilgesellschaft es tolerieren wird, dass sich diese Regierung von dem 0,7-Prozent-Ziel verabschiedet und auch ihre Verpflichtungen im Bereich Klimaschutz nicht erf\u00fcllen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":230,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Fuchtel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":231,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur sagen, wie die Realit\u00e4t aussieht, aber ich kann nichts zu Ihren Vermutungen sagen. Die Realit\u00e4t sieht so aus: Im Jahr 2012 lagen wir bei 0,38 Prozent, dann bei 0,39 Prozent und jetzt bei 0,41 Prozent.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":232,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich spreche von der Zukunft!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":233,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Zu Beginn dieser Legislaturperiode haben wir das Budget um rund 2 Milliarden Euro aufgestockt. Zwischenzeitlich haben wir uns vorgenommen, nochmals etwa rund 8 Milliarden Euro f\u00fcr den Zeitraum 2016 bis 2019 hinzuzuf\u00fcgen. Insofern haben wir das Budget in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum um rund 10 Milliarden Euro aufgestockt. Auf diese Weise baut man etwas auf. So kommt man am besten voran. Wenn sich andere Finanzierungsm\u00f6glichkeiten ergeben, m\u00fcssen diese nat\u00fcrlich ber\u00fccksichtigt werden; denn das Ziel, das Geld, das daf\u00fcr gebraucht wird, zusammenzubringen, ist sehr ambitioniert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":234,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, Ihre zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":235,"sitzung":108,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Es ist interessant, zu erfahren, wie viele Milliarden Sie in diesen Topf legen. Angesichts dessen frage ich mich allerdings, warum Sie als Zieljahr, als Jahr, in dem Sie das 0,7-Prozent-Ziel erreichen wollen, das Jahr 2030 angeben. Bei dem Tempo erreichen Sie das Ziel in drei, vier Jahren.\n\nIch stelle meine Frage noch einmal ganz konkret: Plant diese Regierung, die Zusammenlegung der bisher f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit gebundenen Betr\u00e4ge, die nat\u00fcrlich in vielen Bereichen auch klimarelevant sind, zu mischen mit den Ausgaben f\u00fcr die Klimafinanzierung ab 2020?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":236,"sitzung":108,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich k\u00f6nnte nur das, was ich gerade gesagt habe, wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":237,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Meldungen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich. - Danke, Herr Fuchtel.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet. Die Fragen 29 und 30 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz - Auswirkungen der Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses auf die Kooperation mit US-amerikanischen Stellen - werden auch schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 31 des Abgeordneten Omid Nouripour wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 32 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der Ank\u00fcndigung des norwegischen Staatsfonds, seine Gelder aus Unternehmen, die 30 Prozent ihrer Gesch\u00e4fte oder Einnahmen mit Kohle machen, abzuziehen (\u201eDivestment\u201c), und welche R\u00fcckschl\u00fcsse zieht sie daraus f\u00fcr die in Deutschland betroffenen Konzerne?\n\nFrau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":238,"sitzung":108,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin H\u00f6hn, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, an welchen deutschen Konzernen der norwegische Staatsfonds Beteiligungen h\u00e4lt. Sofern deutsche Unternehmen vom angek\u00fcndigten R\u00fcckzug des Fonds betroffen sein sollten, stellen sich unternehmensinterne Finanzierungsfragen, die nicht von der Bundesregierung kommentiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":239,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":240,"sitzung":108,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Es geht in meiner Frage darum, dass der norwegische Staatsfonds sich entschieden hat, seine Investitionen in solche Unternehmen zur\u00fcckzuziehen, die sich zu mindestens 30 Prozent bei Kohle oder anderen fossilen Energietr\u00e4gern engagieren, weil er das f\u00fcr zu risikoreich h\u00e4lt. Das gilt nicht nur f\u00fcr den norwegischen Staatsfonds, sondern auch f\u00fcr mehrere St\u00e4dte, zum Beispiel f\u00fcr Paris und San Francisco, aber auch f\u00fcr die Universit\u00e4t Harvard und den Weltkirchenrat. Das gilt also f\u00fcr sehr viele.\n\nIst denn der Bundesregierung bekannt, dass sich jetzt auch eine Stadt in Deutschland, n\u00e4mlich die Stadt M\u00fcnster, entschieden hat, das sogenannte Divestment, also keine Investitionen in Unternehmen flie\u00dfen zu lassen, die stark in fossilen Energien engagiert sind, zu machen? Wie bewertet das die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":241,"sitzung":108,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal auf den norwegischen Staatsfonds zur\u00fcckkommen, weil Sie die 30 Prozent ansprachen. F\u00fcr die Bundesregierung ist eine Bewertung nat\u00fcrlich schwierig, weil wir nicht wissen, welche Anteile dieser norwegische Staatsfonds an Unternehmen in Deutschland h\u00e4lt, da sich das unserer Kenntnis nat\u00fcrlich entzieht.\n\nDas 30-Prozent-Kriterium ist von Unternehmen bewertet worden. Dazu hat zum Beispiel ein Eon-Sprecher gesagt, er wisse noch nicht, ob man von der Entscheidung des norwegischen Staatsfonds betroffen sei; denn es sei nicht ganz klar, worauf sich die 30-Prozent-Marke beziehe. Bei Umsatz, Betriebsergebnis oder Stromproduktion liege der Konzern unter dieser Schwelle. Auch RWE hat sich \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert, sodass diese 30 Prozent offenkundig ganz unterschiedlich bewertet werden.\n\nWas die Stadt M\u00fcnster angeht, kann ich Ihnen nur meine pers\u00f6nliche Auffassung sagen. Das ist noch nicht an mich herangetragen worden. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie mir nachher diese Information geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":242,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, wenn Sie wollen, haben Sie Gelegenheit zu einer zweiten Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":243,"sitzung":108,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Dann bekomme ich auch eine bilaterale Bewertung von Ihnen. Das freut mich sehr.\n\nIch will aber noch auf einen anderen Aspekt eingehen. Zu diesem Thema habe ich eine Kleine Anfrage gestellt. Darauf haben Sie geantwortet, dass es sinnvoll w\u00e4re, wenn sich Kreditinstitute st\u00e4rker mit Megatrends zum Klimawandel auseinandersetzten. Gleichzeitig haben Sie in einer anderen Antwort gesagt, dass die Bundesbank keine Klimastrategie hat, weil sie - Zitat - \u201eprim\u00e4r geld- und w\u00e4hrungspolitische Ziele\u201c verfolgt.\n\nNun wei\u00df ich von den Abgeordneten der Gr\u00fcnen im Berliner Abgeordnetenhaus, die eine Anfrage beim Berliner Senat gestellt haben, dass das Land Berlin bei seinen Versorgungsr\u00fccklagen - das sind Langfristanlagen - in Zusammenarbeit mit der Deutschen Bundesbank diese Anlagenstrategie entwickelt.\n\nIst es unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit der Renten f\u00fcr die Arbeiter und Angestellten des Landes Berlin sowie wahrscheinlich auch von anderen Bundesl\u00e4ndern nicht doch sinnvoll, dass sich zum Beispiel die Deutsche Bundesbank eine Klimastrategie \u00fcberlegt und damit solche Aspekte von Langfristrisiken einbezieht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":244,"sitzung":108,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin H\u00f6hn, in der Antwort auf Ihre Kleine Anfrage, die Ihnen erst in den letzten Stunden zugegangen ist, steht nat\u00fcrlich, dass wir das selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen.\n\nWir diskutieren die Fragen, die dahinterstehen: Haben wir eine Blase bei den Investitionen, die sich wiederum aufbaut? Haben wir damit zu rechnen, dass wir \u00c4hnliches wie bei anderen Blasen erleben, die sich an der B\u00f6rse dargestellt haben? Diese Diskussion ist gerade erst in Gang gekommen. Wir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass sich beispielsweise auch der internationale Finanzstabilit\u00e4tsrat mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wir m\u00fcssen uns allerorten damit besch\u00e4ftigen. Im Moment ist diese Diskussion, wie gesagt, in einem ganz fr\u00fchen Stadium, deshalb k\u00f6nnen wir keine Ergebnisse vorlegen. Aber ich gehe davon aus, dass sich selbstverst\u00e4ndlich auch Banken und Anlageunternehmen damit besch\u00e4ftigen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":245,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Gleicke. - Ich sehe keine weiteren Meldungen zu dieser Frage.\n\nDann kommen wir zu den Fragen 33 und 34 der Abgeordneten Annalena Baerbock. Sie werden schriftlich beantwortet. Die Frage 35 des Kollegen Oliver Krischer wird, weil der Kollege immer noch im Ausschuss ist, schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Michael Roth ist vorausschauend verschwunden, weil die Frage 36 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Frage 37 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, die Frage 38 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Fragen 39 und 40 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen sowie die Fragen 41 und 42 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde. Ich unterbreche die Sitzung bis 15.35 Uhr. Dann geht es weiter mit der Aktuellen Stunde. Genie\u00dfen Sie die halbe Stunde Pause.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654360,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.54 bis 15.36 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":247,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAktueller VN-Bericht - Menschenrechtsverletzungen in Eritrea stoppen\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654362,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14415,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":249,"sitzung":108,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! 200 000 Menschen waren bis Ende 2014 aus Eritrea in die Nachbarl\u00e4nder Sudan und \u00c4thiopien gefl\u00fcchtet. In Europa beantragten im letzten Jahr 37 000 Eritreerinnen und Eritreer Asyl, in Deutschland waren es \u00fcber 13 000. Damit stand das ostafrikanische Land letztes Jahr an dritter Stelle der Herkunftsl\u00e4nder.\n\nJetzt hat der Bericht der Vereinten Nationen eine vergessene Krise ans Tageslicht und in das \u00f6ffentliche Bewusstsein gezerrt. Eritrea ist ein totalit\u00e4r regierter Staat. Eritrea belegt den letzten Platz der Pressefreiheitliste von Reporter ohne Grenzen. Verschwindenlassen, Willk\u00fcr, Folter, jahrelange Zwangsarbeit, die als Sklaverei bezeichnet werden muss, geh\u00f6ren zur permanenten Realit\u00e4t der Menschen. Hinrichtungen und uns\u00e4gliche Haftbedingungen in unterirdischen Verliesen kommen hinzu. Die T\u00e4ter geh\u00f6ren oft staatlichen Stellen an: der Polizei, den Geheimdiensten, sonstigen Beh\u00f6rden bis hin zu den h\u00f6chsten Kreisen der Politik. Der Bericht spricht davon, dass Folter nicht etwa vereinzelt oder durch besondere Gruppen ver\u00fcbt wird, nein, es handele sich vielmehr um systematische Folterpolitik der Regierung.\n\nDie Menschen, die versuchen, diesem Elend zu entfliehen, nehmen ungeheure Risiken auf sich. Sie m\u00fcssen sich Schleppern anvertrauen, und auf dem Weg lauern Gewalt, Ausbeutung, Vergewaltigung, Folter, um Geld zu erpressen, und im schlimmsten Fall der Tod. Niemand von uns kann sich vorstellen, wie furchtbar ein Leben sein muss, damit jemand diesen Weg geht. Die Unter-dr\u00fcckung hat einen langen Arm. Denn selbst diejenigen, denen die Flucht gelungen ist, werden gezwungen, viel Geld aus dem Ausland zu \u00fcberweisen. Tun sie das nicht, m\u00fcssen ihre Angeh\u00f6rigen b\u00fc\u00dfen, die in Eritrea geblieben sind.\n\nDie Kommission hat eine lange Liste von Forderungen erstellt, um die Menschenrechtslage in Eritrea zu verbessern. Es fehlt an allen Grundprinzipien der Rechtsstaatlichkeit. Ich habe keine Ahnung, ob sich Politik, Beh\u00f6rden und Armee dort darum scheren, was sich aus Sicht der Vereinten Nationen \u00e4ndern muss. Fakt ist: 3 000 bis 5 000 Menschen verlassen das Land - pro Monat! -, und das trotz der Gefahr; denn auf Menschen, die aus dem Land fliehen, wird scharf geschossen.\n\nIch muss sagen: Ich f\u00fchle mich sehr hilflos in Bezug darauf, was wir \u00e4ndern k\u00f6nnen. Die deutsche Entwicklungszusammenarbeit mit Eritrea musste 2008 beendet werden. Deutsche Nichtregierungsorganisationen sind nur noch punktuell im Land t\u00e4tig. Von au\u00dfen ist es schier unm\u00f6glich, die Menschen in Eritrea vor Menschenrechtsverletzungen zu sch\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen den Staat Eritrea, so wie ihn der UN-Bericht beschreibt, mit keinem Euro unterst\u00fctzen, ohne dass das Geld in falsche H\u00e4nde ger\u00e4t. Aber wir m\u00fcssen es dann auf einem indirekten Weg versuchen.\n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir in dieser Region Ostafrikas alles daransetzen, die schlimmste Not zu lindern. Wenn 200 000 Menschen in ja ebenfalls instabile L\u00e4nder fliehen, k\u00f6nnen sie vielleicht der pers\u00f6nlichen Verfolgung und dem Terror entgehen, nicht aber dem Hunger und den fast notwendig neu entstehenden Konflikten in den Aufnahmel\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen noch st\u00e4rker den Sudan und \u00c4thiopien dabei unterst\u00fctzen, die Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea zu versorgen und menschlich mit ihnen umzugehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654364,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":251,"sitzung":108,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Der Bericht der Vereinten Nationen nennt in zehn Punkten Forderungen an die internationale Gemeinschaft, die dringend umgesetzt werden m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte drei Aspekte herausgreifen, die mir f\u00fcr die deutsche Politik besonders wichtig und gleichzeitig praktikabel erscheinen:\n\nErstens. Wir d\u00fcrfen Eritreerinnen und Eritreer, die als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, nicht zur\u00fcckweisen.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen legale Migrationswege erm\u00f6glichen, damit sich die Menschen nicht Schlepperbanden anvertrauen und den Gefahren im Mittelmeer aussetzen m\u00fcssen.\n\nUnd drittens. Wir m\u00fcssen Menschenh\u00e4ndler, Menschenschmuggler und Schlepper bek\u00e4mpfen und auch die Erpresser in Deutschland ins Visier nehmen, die die Fl\u00fcchtlinge unter Druck setzen.\n\nDie beiden letzten Forderungen gelten nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea.\n\nIn Europa ist zumindest einiges in Bewegung gekommen. Wir m\u00fcssen eine gemeinsame Fl\u00fcchtlingspolitik schaffen, die sich an der W\u00fcrde der Menschen und auch an den Realit\u00e4ten orientiert. Hier sind wir vor allem gefordert - nicht nur f\u00fcr die Menschen, die aus Eritrea fliehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654366,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":253,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Annette Groth f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654368,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":255,"sitzung":108,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Heinrich hat schon die dramatische Menschenrechtslage in Eritrea geschildert. Der Bericht, der einen Umfang von 464 Seiten hat, zeigt detailliert auf, dass in dem Land willk\u00fcrliche Hinrichtungen, Zwangsrekrutierungen f\u00fcr die Armee, systematische Folter und politische Verfolgung von Menschen an der Tagesordnung sind. Gabriele Heinrich hat auch gesagt: Es ist eine unvorstellbare Zahl, dass monatlich fast 5 000 Menschen Eritrea verlassen. - Die meisten von ihnen gehen in die Nachbarl\u00e4nder; im Oktober 2014 waren etwa 110 000 Fl\u00fcchtlinge im Sudan und mehr als 100 000 in \u00c4thiopien gemeldet. In der EU sind derzeit fast 360 000 eritreische Staatsangeh\u00f6rige als Fl\u00fcchtlinge registriert. Auch unter den Toten des Mittelmeers sind viele Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea. Deshalb fordere ich die Bundesregierung auf - wie so h\u00e4ufig schon -: \u00d6ffnen Sie endlich die Grenzen f\u00fcr Menschen in Not!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654370,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":257,"sitzung":108,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Starten Sie eine \u00fcber das gesamte Mittelmeer angelegte Rettungsmission f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, damit die Menschen, die vor Gewalt und Folter fliehen, nicht l\u00e4nger im Mittelmeer ertrinken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654372,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":259,"sitzung":108,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Ein besonders dramatisches Beispiel sind die Fl\u00fcchtlinge, die in den Sinai verschleppt und dort festgehalten werden. Von 2009 bis 2013 sind im Sinai zwischen 25 000 und 30 000 Personen Opfer des Menschenhandels geworden, darunter etwa 90 Prozent Eritreer. Bis zu 50 000 Dollar m\u00fcssen Angeh\u00f6rige f\u00fcr ihre verschleppten Verwandten bezahlen. Die Erpressungen werden mit brutaler Folter und \u00e4u\u00dferster Grausamkeit durchgef\u00fchrt. Die Angeh\u00f6rigen mussten bei Liveschaltungen der Misshandlung ihrer Familienangeh\u00f6rigen zuh\u00f6ren. Zwischen 5 000 und 10 000 Menschen haben diese grausamen Menschenh\u00e4ndler ermordet. Es gab und gibt immer wieder Hinweise auf den profitablen Handel mit Organen, die den Opfern entnommen worden sind. Wie die Lage im Sinai heute ist, wei\u00df man nicht, da dieses Gebiet von der \u00e4gyptischen Armee total abgeriegelt ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dass die eritreische Regierung den UN-Ermittlern jegliche Zusammenarbeit verweigert und sie nicht ins Land gelassen hat, ist wirklich skandal\u00f6s.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654374,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":261,"sitzung":108,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":"1557","speaker_party":"linke","text":"Grundlage des Berichts sind deshalb 550 vertrauliche -Interviews mit Zeugen au\u00dferhalb Eritreas sowie 160 schriftliche Aussagen von Betroffenen. Viele potenzielle Zeugen haben selbst in den Asyll\u00e4ndern noch Angst vor \u00dcbergriffen sowie vor Repressalien gegen zur\u00fcckgebliebene Verwandte und lehnen darum Aussagen vor den Ermittlern ab.\n\nDie allt\u00e4gliche sexuelle Gewalt gegen Frauen konnte in den Interviews nur ansatzweise erfasst werden, da aufgrund der Scham der Opfer und der Angst vor Stigmatisierung viele eritreische Frauen nicht \u00fcber die ihnen angetanen Verbrechen sprechen wollen. Noch immer werden Jungfr\u00e4ulichkeit, Keuschheit und Monogamie hochgehalten. Selbst Opfern von Vergewaltigungen wird unterstellt, Schande \u00fcber ihre Familien gebracht zu haben.\n\nSeit der Unabh\u00e4ngigkeit im Jahr 1993 - die Eritreer votierten in einer Volksabstimmung fast einstimmig f\u00fcr eine Losl\u00f6sung von \u00c4thiopien - herrscht in Eritrea ein permanenter Kriegszustand. Die gesamte Wirtschaft funktioniert als Kriegs\u00f6konomie. Der Grenzkonflikt hat zwischen 70 000 und 100 000 Tote gefordert und \u00fcber 1 Million Menschen zu Umsiedlungen gezwungen. Gleichzeitig teilen sich wenige Clans die Kriegsprofite - unterst\u00fctzt von Interessengruppen au\u00dferhalb des Landes, die daran ganz gut verdienen.\n\nEritrea geh\u00f6rt mit einem Bruttoinlandsprodukt von 550 US-Dollar pro Kopf zu den \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt. Ein betr\u00e4chtlicher Teil der Bev\u00f6lkerung steht seit vielen Jahren unter Waffen oder muss im Anschluss an den Wehrdienst eine nationale Dienstpflicht ableisten. Um dem zu entgehen, fliehen so viele aus Eritrea.\n\nAuf dem Evangelischen Kirchentag in Stuttgart hat Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller angek\u00fcndigt, in den n\u00e4chsten Wochen nach Eritrea zu reisen. Ich hoffe, dass er dort die massive Repression und die t\u00e4glichen Menschenrechtsverletzungen thematisiert und auf eine deutliche Verbesserung der Menschenrechtslage dr\u00e4ngt. In den letzten Wochen hat Gerd M\u00fcller immer wieder Folgendes betont - ich zitiere -:\n\nWir m\u00fcssen in den Herkunftsl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge aktiv sein, damit sich nicht noch mehr Menschen auf den Weg nach Europa machen.\n\nEritrea ist nach Syrien, Serbien und Afghanistan auf Platz vier der L\u00e4nder, aus denen die meisten Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen. Darum hoffe ich nicht, dass er unter den gegebenen Bedingungen ein m\u00f6gliches R\u00fcckkehrabkommen mit der eritreischen Regierung diskutiert, wie das mit so vielen anderen repressiven L\u00e4ndern geschehen ist.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654376,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":263,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Frank Heinrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654378,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":265,"sitzung":108,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte, die ausgel\u00f6st wurde durch den Bericht von Montag, wollen wir heute f\u00fchren, um klarzumachen, was in Eritrea tats\u00e4chlich passiert. Meine beiden Vorrednerinnen haben vieles schon vor Augen gef\u00fchrt.\n\nVor eineinhalb Jahren sa\u00df eine Dame von der Organisation \u201eHuman Rights Concern - Eritrea\u201c in meinem B\u00fcro und hat mich gebeten, ihren Namen nicht zu nennen, weil sie sonst selber gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Daraufhin habe ich mit der Sonderberichterstatterin, Sheila Keetharuth, telefoniert. Mir wurde vor Augen gef\u00fchrt, wie brutal die Verh\u00e4ltnisse dort sind, und ich w\u00fcnsche mir, dass dies durch diese Debatte f\u00fcr alle klar und deutlich wird.\n\nDer Bericht, der seit Montag vorliegt, best\u00e4tigt genau das, was Frau Keetharuth damals, vor etwa zwei Jahren, schon geahnt hat. Ich zitiere die Experten: \u201eIn Eritrea herrscht nicht das Recht, sondern die Angst.\u201c In ihrem Bericht weisen die drei Ermittler auf massive Verletzungen der Menschenrechte durch den Staat hin, die den Tatbestand von Verbrechen gegen die Menschlichkeit erf\u00fcllen.\n\nIst das Diktatur? Dar\u00fcber streitet man sich. Ich w\u00fcrde das Fragezeichen weglassen. In der Liste der Menschenrechtsverbrechen - teilweise sind sie schon aufgef\u00fchrt worden -, die aufgrund von \u00fcber 550 Interviews erstellt wurde - alle Interviewten wollten anonym bleiben, weil sie sonst gef\u00e4hrdet w\u00e4ren -, stehen: willk\u00fcrliche Festnahmen, Inhaftierung, Folter, Verschwindenlassen, grausamste Haftbedingungen, Zwangsarbeit, systematisches Verbrechen des Staates gegen das Privatleben, schwerwiegende Einschr\u00e4nkungen - es gibt eine Klassifizierung - der Bewegungsfreiheit, der Meinungsfreiheit, der Glaubensfreiheit und der Versammlungsfreiheit, keine Pressefreiheit, keine Rechtsstaatlichkeit, \u201eshoot-to-kill policy\u201c, willk\u00fcrliche T\u00f6tungen, Isolationshaft f\u00fcr Kinder, Vergewaltigung durch staatliche Beh\u00f6rden. Meine Liste hat noch einige Punkte mehr.\n\nReporter ohne Grenzen beschreibt den Staatspr\u00e4sidenten Isayas Afewerki als einen \u201emitleidlosen Diktator\u201c. Human Rights Watch spricht von einer \u201etotalit\u00e4ren Kontrolle\u201c durch das Regime. Alle Ingredienzien einer Diktatur sind vorhanden. Viele auch meiner Kollegen reden vom \u201eNordkorea Afrikas\u201c. Georgette Gagnon, die Direktorin der Afrika-Abteilung von Human Rights Watch, sagt: \u201eEritreas Regierung verwandelt das Land in ein riesiges Gef\u00e4ngnis.\u201c\n\nDer Schwerpunkt dabei liegt - das ist auch schon genannt worden - auf Sklaverei und Zwangsarbeit, unter anderem im unbefristeten milit\u00e4rischen Zwangsdienst. Manche Menschen haben sich nach 17 Jahren Milit\u00e4rdienst endlich entschieden, zu fliehen, und k\u00f6nnen nun Aussagen dar\u00fcber machen. Kinder werden zum Wehrdienst gezwungen. Folter und eine grausame und unmenschliche Behandlung sind beim Milit\u00e4rdienst an der Tagesordnung. Frauen und M\u00e4dchen werden innerhalb dieses Dienstes als Sexsklaven gehalten. Sogar Behinderte werden zum Wehrdienst gezwungen.\n\nDie Konsequenz davon ist Menschenhandel. Von den Folgen haben wir gerade geh\u00f6rt; denken Sie an die Menschen im Sinai. Die Fl\u00fcchtlinge sind hilflos und sind den Menschenh\u00e4ndlern und Schmugglern durch ihre Schw\u00e4che ausgeliefert. Ich zitiere noch einmal aus dem UN-Bericht:\n\nIn ihrer Verzweiflung riskieren sie t\u00f6dliche Fluchtrouten durch W\u00fcsten und B\u00fcrgerkriegsl\u00e4nder und den gef\u00e4hrlichen Seeweg \u00fcber das Mittelmeer.\n\nUNHCR sch\u00e4tzt - wir haben die Zahlen gerade geh\u00f6rt -, dass 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung geflohen sind, jeden Monat sind es mehrere Tausend Menschen. Allein im Juli letzten Jahres waren 357 406 Menschen auf der Flucht. Auf dieser Flucht erleben die Menschen Menschenhandel und Menschenschmuggel, Organentnahme, Bedrohung mit einer Organentnahme und Totschlag.\n\nNoch ein Zitat aus dem Bericht von Human Rights Watch, den wir wenige Wochen vorher bekommen haben:\n\nAlle Zeugen, mit denen Human Rights Watch gesprochen hat, berichteten, dass sie Folter beobachtet haben oder selbst misshandelt wurden. Nach diesen Angaben wurden etwa sowohl Frauen als auch M\u00e4nner vergewaltigt und mit Elektroschocks gequ\u00e4lt. Den Opfern wurden die Genitalien und andere K\u00f6rperteile mit gl\u00fchenden Eisen, kochendem Wasser, geschmolzenem Plastik und Gummi sowie mit Zigaretten verbrannt.\n\nWas kann man tun? Ja, Aufsehen erregen, es deutlich machen, schockieren, weil die Sache selber schockierend ist. Das bisherige Engagement der Bundesregierung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Ich nenne nur die Schaffung des Mandats der Sonderberichterstatterin wie auch die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats im letzten Jahr. Im UPR-Prozess haben wir deutliche Worte gegen dieses Regime gefunden und die Einrichtung einer Untersuchungskommission unterst\u00fctzt. Und: Ja, der Minister wird dorthin fahren. Wir werden ihn ermutigen, dort genauso wenig zu schweigen, wie er es hier auf dem Kirchentag getan hat.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat die eritreische Aufbausteuer von 2 Prozent, die im Ausland lebende B\u00fcrger Eritreas an ihren Staat abf\u00fchren sollen, immer wieder verurteilt und deutlich gemacht: So etwas darf es nicht geben. - Mein Appell an unsere Regierung ist, beim Vorgehen gegen Eritrea gerne noch einen Gang h\u00f6her zu schalten. Ich bin dankbar, dass unser Minister dort hinf\u00e4hrt.\n\nIch nenne in diesem Zusammenhang auch Empfehlungen an die internationale Gemeinschaft, n\u00e4mlich den Grundsatz der Nichtzur\u00fcckweisung mit Blick auf Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea zu beachten. Die Menschenrechte sollten bei jedwedem Engagement mit Eritrea im Vordergrund stehen. Ich vermute, dass dies auch beim Ministerbesuch der Fall sein wird.\n\nAls letzten Punkt richte ich nat\u00fcrlich auch einen Appell an Eritrea, die Zusammenarbeit mit den Vereinten Nationen nicht nur wiederaufzunehmen, sondern eigentlich erst richtig zu beginnen. Die Mitglieder der Untersuchungskommission haben ihre Erkenntnisse aufgrund von Interviews, vertraulichen Gespr\u00e4chen gewonnen; sie selbst durften nicht in das Land. Wenn also von Eritrea behauptet wird, diese Berichte seien alle nicht wahr, dann soll es bitte die Experten in ihr Land kommen und die Vorf\u00e4lle untersuchen lassen.\n\nEine weitere Forderung ist die Anerkennung von Menschenrechtsverletzungen in Eritrea und die Umsetzung der Verfassung von 1997. Das Regime in Eritrea soll endlich das selbst gegebene Wort halten. Eine letzte Forderung ist die Achtung der Verpflichtungen gem\u00e4\u00df den internationalen Menschenrechts\u00fcbereinkommen, die Eritrea selbst unterschrieben hat. Wir bitten das Regime, an dieser Stelle endlich Wort zu halten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654380,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":267,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Omid Nouripour das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":268,"sitzung":108,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eritrea hat deutlich mehr Aufmerksamkeit als bisher verdient. Deshalb m\u00f6chte ich der Koalition daf\u00fcr danken, dass sie heute diese Aktuelle Stunde dazu beantragt hat.\n\nWir haben vor einigen Monaten eine Kleine Anfrage \u00fcber die Situation in Eritrea gestellt. Wenn man die Antworten liest, k\u00f6nnte man denken, dass der Grad der Aufmerksamkeit, den die Bundesregierung dem Thema widmet, nicht ausreichend ist. Kaum eine Antwort beinhaltet Erkenntnisse aus eigenen Quellen. Bei vielen Aussagen ist man sich nicht sicher, ob die Quellen wirklich hinterfragt worden sind.\n\nEin Beispiel, das vorhin bereits genannt worden ist: Es nennt sich Milit\u00e4r- und Zivildienst, ist aber faktisch ein Frondienst, der vom 18. bis zum 40. Lebensjahr dauern kann. Wir haben die Frage gestellt, was passieren w\u00fcrde, wenn statt der mehr als 18 Jahre die urspr\u00fcngliche Dauer von 18 Monaten eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Die Antwort der Bundesregierung ist: Wahrscheinlich w\u00fcrden 15 000 Menschen freigesetzt. - Wahrscheinlich w\u00e4ren es mehr als eine halbe Million Menschen. Die Zahl der Bundesregierung basiert auf Aussagen eines Pr\u00e4sidentenberaters. Ich glaube nicht, dass Eritrea in diesen Zeiten ein Land ist, in dem man auf Worte eines Pr\u00e4sidentenberaters z\u00e4hlen kann.\n\nEuropa hat eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr Eritrea. Die mit barbarischen Mitteln durchgef\u00fchrte Kolonialisierung hat das Land jahrhundertelang unterworfen und ausgeraubt. Dieses koloniale Erbe entschuldigt nichts von dem, was heute in diesem Land passiert. Das darf man nicht verkennen und auch nicht durcheinanderwerfen. Aber dieses Erbe und die Verantwortung sollten uns daran erinnern, dass wir das Land und die Situation der Menschen dort nicht aus den Augen verlieren d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654383,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":270,"sitzung":108,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Diese Situation wird von dem UN-Bericht auf dramatischste Art und Weise beschrieben. Es ist mehr als ersch\u00fctternd, und es ist kaum m\u00f6glich, dar\u00fcber mit ruhigem Blut zu sprechen, wenn man sich allein das Kapitel \u00fcber die Foltermethoden anschaut. Ich will nur zwei Beispiele nennen, die aber Alltag sind.\n\nEine Foltermethode tr\u00e4gt den unglaublich zynischen Namen \u201eHubschrauber\u201c. Dabei werden Menschen an H\u00e4nden und Beinen gefesselt und r\u00fccklinks an einen Baum gebunden, bis ihre Extremit\u00e4ten so entz\u00fcndet sind, dass man sie amputieren muss.\n\nEin anderes Beispiel sind die Container. Die Haftbedingungen sind dramatisch. In Containern von 1,50 mal 5 Metern Gr\u00f6\u00dfe werden 18 oder mehr Menschen tagelang in der gr\u00f6\u00dften Sonnenhitze eingepfercht, ohne dass sie Wasser zu trinken bekommen. Teilweise werden die Container in Erdl\u00f6cher eingegraben.\n\nDas Besondere in diesem Land ist: All das kann jedem passieren. Die H\u00f6llenmaschinerie kann jeden und jede treffen, ohne Anklage und ohne Prozess. Die Situation, die in dem Bericht beschrieben wird, illustriert das, was der franz\u00f6sische Autor L\u00e9onard Vincent einen \u201eGulag unter freiem Himmel\u201c genannt hat.\n\nEritrea ist in Deutschland in erster Linie wegen der hohen Zahl von Fl\u00fcchtlingen aus dem Land in den Schlagzeilen. Wer den UN-Bericht liest, fragt sich: Was bleibt den Menschen \u00fcbrig, au\u00dfer zu fliehen? Auf die Situation der Fl\u00fcchtlinge und die damit verbundene Dramatik wird mein Kollege Tom Koenigs noch eingehen.\n\nDas Problem ist jetzt, dass wir nicht in eine Logik verfallen d\u00fcrfen, die der Fl\u00fcchtlingsabwehr die h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umt. Wenn die EU nun ein Hilfspaket von 200 Millionen Euro oder mehr ank\u00fcndigt, stellt sich die Frage, was mit diesem Geld geschieht. Wo landet dieses Geld? Landet es in den Kassen von Pr\u00e4sident Afewerki? Ist das das perverse Spiel, das man sich vorstellt? Er behandelt die Menschen in seinem Land so schlecht, dass sie fliehen, im vollen Wissen, dass Fl\u00fcchtlinge in Europa nicht immer willkommen sind, und wir helfen ihm, damit er wieder Geld hat und die Leute noch mehr unterdr\u00fccken kann. Das ist ein perverses Spiel. Auf so eine zynische Erpressung d\u00fcrfen wir uns auf keinen Fall einlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654385,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":272,"sitzung":108,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen den Menschen helfen. Es gibt viele Wege, das zu tun. Aber wir m\u00fcssen auch die afrikanischen Staaten daran erinnern, dass sie eine Verantwortung haben, allen voran \u00c4thiopien. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass \u00c4thiopien die Grenzziehung, die von der Haager Kommission im Jahr 2002 festgelegt wurde, endg\u00fcltig anerkennt. Das w\u00fcrde n\u00e4mlich dem Regime Afewerki und seiner Behauptung, in einem st\u00e4ndigen Krieg zu sein, den letzten Anschein von Legitimation nehmen. Das ist eine der wichtigsten Aufgaben f\u00fcr die deutsche und die europ\u00e4ische Diplomatie.\n\nDas Wichtigste ist - das d\u00fcrfen wir nicht vergessen -: Wir m\u00fcssen mit allen Signalen deutlich machen, dass wir das Regime, aber nicht die Menschen isolieren wollen. Wir haben eine gro\u00dfe Gemeinde von Menschen aus Eritrea in unserem Land, die eine gro\u00dfe Hilfe sein k\u00f6nnen, um Br\u00fccken zu bauen, damit wir im Land selbst Verb\u00fcndete suchen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654387,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":274,"sitzung":108,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Die leider viel zu fr\u00fch von uns gegangene schwedische Au\u00dfenministerin Anna Lindh hat einmal gesagt: Es kann niemals funktionieren, Macht nur auf Gewalt und Unterdr\u00fcckung zu gr\u00fcnden. - Sie hat v\u00f6llig recht. Wir sollten diesen Worten folgen. Wir sollten aber auch Taten folgen lassen. Die Frage, wie man mit Fl\u00fcchtlingen umgeht, ist kein Grund, dem Regime in Eritrea weitere Hilfen zukommen zu lassen, damit dieses die Situation weiter verschlechtert. Das w\u00e4re Verrat nicht nur an unseren Werten, sondern auch an unseren Interessen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654389,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":276,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Bernd Fabritius hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654391,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654392,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute einen Bericht \u00fcber die Menschenrechtslage in Eritrea, der es in sich hat. Minuti\u00f6s werden darin haarstr\u00e4ubende Details zur Lage in dem Land aufgelistet, in dem seit seiner Unabh\u00e4ngigkeit von \u00c4thiopien im Jahre 1993 vor allem Hunger, Angst und Repressionen herrschen. Der seit kurzem vorliegende Bericht einer eigens daf\u00fcr vom UN-Menschenrechtsrat eingesetzten Untersuchungskommission kommt zu dem Schluss, dass die Regierung in Eritrea systematisch, weitreichend und massiv Menschenrechtsverletzungen begeht. Die schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe reichen vom Aufbau eines repressiven Systems, in dem B\u00fcrger willk\u00fcrlich inhaftiert, gefoltert und get\u00f6tet werden, \u00fcber den Zwang zu einem meist langj\u00e4hrigen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Milit\u00e4rdienst, dessen Umst\u00e4nde oft zu Krankheit oder Tod f\u00fchren und der heute schon angesprochen wurde, bis hin zum Aufbau eines regelrechten \u00dcberwachungsstaates, in dem B\u00fcrger dazu angehalten werden, sich gegenseitig zu bespitzeln. Die gesellschaftliche Destruktion, die von so etwas ausgeht, kann sich jeder vorstellen.\n\nBei der Presse- und Meinungsfreiheit sieht es nicht besser aus. In der Rangliste zur Pressefreiheit belegt -Eritrea seit 2007 bis heute jedes Jahr den letzten Platz, 180 von 180. Man muss sich vor Augen halten, dass das Land damit sogar noch hinter Syrien, Turkmenistan und Nordkorea liegt. Private Medien sind verboten, ausl\u00e4ndische Korrespondenten befinden sich schon seit Jahren nicht mehr in Eritrea. Die staatlichen Medien unterliegen laut Reporter ohne Grenzen einer Vorabzensur und werden scharf \u00fcberwacht. Dar\u00fcber hinaus sitzen Dutzende Journalisten teils ohne Urteil in Haft. Auch sie werden selbstverst\u00e4ndlich gefoltert.\n\nIch k\u00f6nnte noch endlos weitere erschreckende Befunde vortragen, aus dem UN-Bericht, aber auch aus anderen Quellen. Die Organisation Amnesty International listet beispielsweise in ihrem aktuellen L\u00e4nderreport zu Eritrea \u00e4hnliche Verbrechen auf. Bezeichnend ist auch der Umstand, dass die Mitglieder der UN-Untersuchungskommission f\u00fcr ihre Recherchen nicht einmal in das Land hineingelassen wurden. Das allein zeigt bereits, was die dortige Regierung von Menschenrechten h\u00e4lt, n\u00e4mlich gar nichts. Auch das hat die Kollegin Groth zu Recht bereits angesprochen.\n\nDie Untersuchungskommission der UN fasst ihren Bericht letztlich treffend mit dem ebenfalls bereits zitierten Satz zusammen: \u201eIn Eritrea herrscht nicht das Recht, sondern die Angst.\u201c Diese Angst und diese Zust\u00e4nde f\u00fchren letztlich zu steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen. Ein nicht unerheblicher Teil der Bev\u00f6lkerung ist bereits aus dem Land geflohen. Bei uns in Deutschland machen Menschen aus Eritrea den weitaus gr\u00f6\u00dften Anteil an den Asylbewerbern aus Afrika aus. Die Anerkennungsraten sind aufgrund der Menschenrechtslage im Herkunftsland zu Recht hoch, auch weil im Ausland Asyl suchende Eritreer bei der R\u00fcckkehr in ihr Land selbstverst\u00e4ndlich inhaftiert werden.\n\nNat\u00fcrlich ist auch im Falle Eritreas der Grundsatz richtig, die Fluchtursachen vor Ort zu bek\u00e4mpfen. Allerdings ist das unter den dortigen Bedingungen schwierig. Die Entwicklungszusammenarbeit Deutschlands mit Eritrea musste beispielsweise im Jahr 2008 eingestellt werden, weil aufgrund der totalen Kontrolle der Regierung jegliche effektive Entwicklungshilfe unterbunden ist. Diese w\u00fcrde letztlich nur den Herrschenden, nicht aber der Bev\u00f6lkerung zugutekommen. Das darf nicht so bleiben. Gerade deshalb hat es mich gefreut, zu h\u00f6ren, dass unser Bundesminister Gerd M\u00fcller in zwei Wochen nach Eritrea reisen wird; denn es gilt, jede noch verbleibende M\u00f6glichkeit auszuloten, wie die Not der Menschen in dem Land gelindert werden kann, auch wenn man hierf\u00fcr mit den Machthabern vor Ort zusammenarbeiten muss. Ich freue mich, liebe Frau Kollegin Groth, dass Sie dazu Zustimmung avisiert haben.\n\nDie Regierung Eritreas begr\u00fcndet ihr Verhalten mit der angeblichen Notwendigkeit, das noch junge Land zu stabilisieren. Au\u00dferdem sei das Verh\u00e4ltnis zum Nachbarn \u00c4thiopien weiterhin angespannt. Die Argumentation ist nat\u00fcrlich l\u00e4cherlich. Auch wenn Grenzstreitigkeiten mit \u00c4thiopien bis heute nicht vollst\u00e4ndig ausger\u00e4umt sind, rechtfertigt dies die massiven Menschenrechtsverletzungen in keiner Weise. Wir fordern die Regierung Eritreas daher mit Nachdruck auf, das Ruder endlich herumzurei\u00dfen. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, die Praxis der willk\u00fcrlichen Inhaftierungen und T\u00f6tungen einzustellen. Dazu geh\u00f6rt die Umsetzung internationaler Vereinbarungen, die Eritrea anerkannt hat, wie die Anti-Folter-Konvention, der das Land 2014 offenkundig nur zum Schein beigetreten ist. Schlie\u00dflich sind auch Anerkennung und Aufarbeitung des Unrechts wichtig; denn nur so erh\u00e4lt die Bev\u00f6lkerung eine realistische Chance, mit dem Geschehenen abzuschlie\u00dfen und einer einigerma\u00dfen vertrauensvollen Zukunft entgegenzublicken.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654393,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":280,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Niema Movassat hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654395,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":282,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Menschenrechtssituation in Eritrea ist katastrophal. Der Bericht der UN-Untersuchungskommission liest sich wie ein Horrorbuch, nur dass alles, was dort steht, bittere Realit\u00e4t ist. Zwangsarbeit, ungesetzliche Inhaftierungen, willk\u00fcrliche Hinrichtungen und Folter sind an der Tagesordnung. Ein m\u00e4chtiger Sicherheitsapparat unterdr\u00fcckt die Bev\u00f6lkerung und h\u00e4lt sie \u201ein st\u00e4ndiger Angst\u201c, wie es im UN-Bericht steht. Human Rights Watch nennt Eritrea ein einziges \u201egigantisches Gef\u00e4ngnis\u201c. Leider wahr und besch\u00e4mend!\n\nViele junge Eritreer fl\u00fcchten wegen des Milit\u00e4rdienstes aus ihrer Heimat; denn direkt nach dem Schulabschluss muss jeder Jugendliche einen unbefristeten Wehrdienst unter erb\u00e4rmlichsten Bedingungen antreten. Wer sich weigert, dem drohen Folter und Gef\u00e4ngnis. In Eritrea selbst kann niemand \u00fcber die grausamen Zust\u00e4nde berichten. Reporter ohne Grenzen listet das Land auf dem letzten Platz des weltweiten Pressefreiheits-index. Pr\u00e4sident Afewerki und seine Lakaien setzen ihre Macht mit allen Mitteln durch. Au\u00dfer der Regierungspartei gibt es keine zugelassenen Parteien. Jede Opposition wird im Keim erstickt. Man kann den Eritreern nur w\u00fcnschen, dass sie sich m\u00f6glichst bald dieses Regimes entledigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654397,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":284,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Auch in sozialer Hinsicht ist eine andere Regierung bitter n\u00f6tig; denn Eritrea ist nicht nur eines der unfreiesten L\u00e4nder, sondern auch eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt. Es belegt beim HDI \u00fcber den Entwicklungsstand Platz 182 von 187 L\u00e4ndern. Menschen hungern. Viele Kinder k\u00f6nnen keine Schule besuchen. F\u00fcr die Bauern reicht das Angebaute kaum zum \u00dcberleben. In Eritrea ereignet sich eine humanit\u00e4re Dauerkatastrophe. Wir m\u00fcssen dringend Wege finden, den Menschen vor Ort zu helfen, ohne dabei das Regime zu st\u00fctzen. Hilfe an der Basis, konkret f\u00fcr die Menschen vor Ort, muss - soweit m\u00f6glich - geleistet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654399,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":286,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Angesichts der schrecklichen Situation im Land ist es sehr verst\u00e4ndlich, dass in Europa heute 360 000 Eritreer als Fl\u00fcchtlinge leben. Weltweit sind es 1 Million Gefl\u00fcchtete. Ein Sechstel aller Eritreer lebt mittlerweile im Ausland. Das ist trauriger Weltrekord. Viele m\u00fcssen lebensgef\u00e4hrliche Wege auf sich nehmen, um hier zu uns nach Europa zu kommen und so Unterdr\u00fcckung und Verfolgung zu entfliehen. Viele sterben in der W\u00fcste. Nicht wenige ertrinken im Friedhof Mittelmeer. Das ist auch eine europ\u00e4ische Schande. Wir m\u00fcssen endlich die Festung Europa \u00fcberwinden und legale Zugangswege schaffen, um das Sterben im Mittelmeer zu beenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654401,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":288,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Die Eritreer, die bei uns leben, m\u00fcssen wir vor den F\u00e4ngen des Regimes sch\u00fctzen. Es gibt Berichte, dass Eritreer, die im Ausland leben, selbst die, die mittlerweile eine andere Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, von den eritreischen Botschaften erpresst werden, eine Exilsteuer zu zahlen. Sonst erhalten sie keine Papiere, oder ihre Angeh\u00f6rigen vor Ort werden bedroht. Ich bin fassungslos, dass im Raum steht, dass eine ausl\u00e4ndische Botschaft in Deutschland so agieren kann. Das muss durch die Bundesregierung aufgekl\u00e4rt und scharf verurteilt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654403,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":290,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Eritrea ist eine der schlimmsten Diktaturen der Welt. Es ist gut, dass die Bundesregierung das \u00e4hnlich sieht. Ich w\u00fcnschte mir aber, dass wir die gleichen Standards, die wir an Eritrea anlegen, auch an einige Partnerl\u00e4nder Deutschlands anlegten.\n\nVor wenigen Tagen war \u00c4gyptens Putschpr\u00e4sident el\u001eSisi in Deutschland. Die Bundeskanzlerin hat ihn offiziell empfangen. Unter ihm gibt es 1 500 Todesurteile, 40 000 politische Gegner sitzen in Gef\u00e4ngnissen, Oppositionsgruppen sind verboten, ein Parlament gibt es nicht. Trotz alledem wertet die Bundesregierung dieses Verbrecherregime auf und bietet ihm eine internationale B\u00fchne. Erst Jahrzehnte mit Mubarak zusammenarbeiten, jetzt el-Sisi empfangen - Gesch\u00e4fte haben offensichtlich f\u00fcr die Bundesregierung Vorrang vor Menschenrechten. Das ist besch\u00e4mend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654405,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":292,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Genauso l\u00e4uft es mit Saudi-Arabien, einer Diktatur, die foltert und \u00f6ffentlich k\u00f6pfen l\u00e4sst. Das Strafsystem ist dem der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c \u00e4hnlich: Steinigungen von Frauen, Amputationen von Armen und F\u00fc\u00dfen. Auf den Abfall vom Glauben und auf Homosexualit\u00e4t steht die Todesstrafe. - Dennoch war Wirtschaftsminister Gabriel vor kurzem da. Deutschland liefert modernste Waffen. Das ist an Verlogenheit nicht zu \u00fcbertreffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654407,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":294,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Solche Doppelstandards entwerten berechtigte Kritik an Diktaturen. Solange Sie von der Bundesregierung mit der einen Diktatur aus geostrategischen \u00dcberlegungen Gesch\u00e4fte machen, w\u00e4hrend Sie strategisch unwichtige Diktaturen verurteilen, so lange ist Ihr Hochhalten von Menschenrechten unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654409,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":296,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Stellen wir uns einmal vor, Eritrea h\u00e4tte viel \u00d6l und w\u00fcrde es an Deutschland verkaufen. Ich bef\u00fcrchte, die Kritik an den Menschenrechtsverletzungen w\u00e4re dann nicht mehr so laut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":297,"sitzung":108,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unredlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":298,"sitzung":108,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Deutschland st\u00fcnde es gut zu Gesicht, weltweit die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewertung von Menschenrechten anzulegen; sonst hat man die moralische Integrit\u00e4t einer Schwingt\u00fcr.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654413,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":300,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"\u201eMoralische Integrit\u00e4t\u201c, gutes Stichwort!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":301,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Frank Schwabe das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654416,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":303,"sitzung":108,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte eigentlich nichts dazu sagen; aber da wir uns bei Eritrea offenbar einig sind - ich w\u00fcsste auch nicht, wie man sich an der Stelle nicht einig sein k\u00f6nnte -, m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Movassat, schon etwas sagen: Ich w\u00fcrde mir auch von der Linkspartei w\u00fcnschen, dass sie nicht unterschiedliche Kriterien anlegt und bei L\u00e4ndern wie Venezuela oder Nordkorea nicht bereit ist, gelegentlich nachsichtiger zu sein als bei anderen L\u00e4ndern. Das ist n\u00e4mlich das, was ich wahrnehme. Insofern f\u00e4llt der Vorwurf, den Sie an uns richten, auf Sie selbst zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654418,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":305,"sitzung":108,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das zum Thema Schwingt\u00fcr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":306,"sitzung":108,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einen Satz zu der Lage in Aserbaidschan sagen. Ich glaube, das kann man bei einer Menschenrechtsdebatte machen, auch wenn wir am Freitag noch zu diesem Thema hier im Parlament kommen; denn ich bin wirklich emp\u00f6rt dar\u00fcber, dass Aserbaidschan die OSZE-Mission aus dem Land verweist. Wie wichtig Transparenz ist, diskutieren wir gerade am Beispiel von Eritrea. Wir k\u00f6nnen die L\u00e4nder nicht miteinander vergleichen; aber es zeigt sich, was passiert, wenn ein Land nicht will, dass es internationale Transparenz gibt. Ich will die Gelegenheit nutzen, von hier aus zu sagen: Das Verhalten Aserbaidschans ist skandal\u00f6s; das kann nicht ohne eine internationale Reaktion bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654421,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":308,"sitzung":108,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Die Lage in Eritrea ist von den Kolleginnen und Kollegen schon umfassend beschrieben worden. Sie wird deutlich in den \u00dcberschriften, die man in dieser Woche in den Zeitungen lesen konnte. \u201eVon dort, wo die Angst herrscht\u201c, hat die S\u00fcddeutsche Zeitung getitelt. \u201eHorrorbericht \u00fcber die Republik der Angst\u201c, so stand es in der taz. Das hat etwas mit dem in seiner Wirkung und seiner Bedeutung nicht zu untersch\u00e4tzenden Bericht der Vereinten Nationen zu tun, der unter der deutschen Pr\u00e4sidentschaft jetzt in der Sommersession des UN-Menschenrechtsrats diskutiert wird.\n\nAuch da ist es benannt worden: Eritrea erf\u00fcllt leider alle negativen Kriterien - wirklich alle -, die man sich auf der Welt so vorstellen kann. Amnesty International berichtet von 10 000 politischen Gefangenen; jede freie Meinungs\u00e4u\u00dferung wird drakonisch bestraft. Es fliehen so viele Menschen aus diesem Land, obwohl die zur\u00fcckbleibenden Familien mit Strafe bedroht sind. Das ist so. Diese Familien werden herausgefiltert. Es gibt offenbar sehr differenzierte Mechanismen, um herauszubekommen, wer das ist. Diese Familien m\u00fcssen am Ende mit Repressionen schlimmster Art rechnen. Es gibt keine Parteien, keine freien Medien, erst recht keine internationalen, keine Gewerkschaften, es gibt Folter und drastischste Haftbedingungen, die auch hier genannt worden sind.\n\nVerantwortlich daf\u00fcr ist eine Clique in dem Land unter Pr\u00e4sident Isayas Afewerki. Auch das muss klar sein: Wir haben im internationalen Strafrecht leider noch nicht gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, aber wir m\u00fcssen die bestehenden Regeln des internationalen Strafrechts anwenden, um diesen Pr\u00e4sidenten und seine Clique zur Verantwortung zu ziehen; denn die Vereinten Nationen haben, wie ich glaube, recht mit ihrer Einsch\u00e4tzung, dass es sich um Verbrechen gegen die Menschlichkeit handelt, die in Eritrea ver\u00fcbt werden.\n\nIch finde die Reiseplanung des Ministers interessant und bin einmal gespannt, was an Reiseaktivit\u00e4ten zustande kommt. Ich bin mir ganz sicher, dass der Minister, wenn diese Reise zustande kommt, eine klare Ansage zu all den Punkten macht, die wir hier miteinander diskutiert haben. Es ist leider richtig, wie gerade gesagt wurde: Das Land erf\u00fcllt leider \u00fcberhaupt keine Voraussetzung, um mit ihm in irgendeiner Art und Weise Entwicklungszusammenarbeit zu betreiben, weil vollkommen sicher ist, dass jeder Cent, der dorthin flie\u00dft, in die falschen H\u00e4nde ger\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654423,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":310,"sitzung":108,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Warum kommen eigentlich so viele Eritreer nach Deutschland? Das fragen sich ganz viele in meinem Wahlkreis. Sie fragen: Warum aus Eritrea? Viele Leute wissen gar nicht, was da los ist. Ich glaube, etwas dagegen getan zu haben, ist das Verdienst des UN-Berichts, aber auch der Anfrage der Gr\u00fcnen. Mittlerweile haben das Evangelische Missionswerk und andere entsprechende Berichte vorgelegt. Auch die heutige Debatte ist wichtig; denn wir brauchen Informationen. Wir m\u00fcssen versuchen, die Lage so transparent wie m\u00f6glich zu machen; denn genau das will dieses Land auf keinen Fall. Dass unser Ansatz zum Teil funktioniert, habe ich festgestellt - ich nenne jetzt keine Namen -, als ich an einer deutschen Botschaft war und dort \u00fcber Eritrea diskutiert habe. Botschaftsmitarbeiter, die f\u00fcr Menschenrechtsfragen zust\u00e4ndig waren, haben mir gesagt: Na ja, das sind doch eher soziale Gr\u00fcnde, die die Menschen aus Eritrea nach Europa treiben. - Deswegen ist es wichtig, dar\u00fcber zu informieren.\n\nDie Zahl ist bereits genannt worden: 360 000 Eritreer halten sich in der Europ\u00e4ischen Union auf. Man muss sich vor dem Hintergrund von gerade einmal 6 Millionen Einwohnern in diesem Land vorstellen, was das f\u00fcr ein Verh\u00e4ltnis ist und wie weit damit Eritrea vor allen anderen L\u00e4ndern Afrikas ist, was die Flucht nach Deutschland und nach Europa angeht. In der Tat, Tausende dieser Fl\u00fcchtlinge sterben im Mittelmeer. Unsere Verantwortung besteht neben der Benennung der Situation in Eritrea darin, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Fl\u00fcchtlinge auf ihrem Weg nach Europa nicht sterben m\u00fcssen. Wenn sie dann in Deutschland sind, brauchen sie eine Chance, eine Perspektive. Die bekommen sie zum Teil leider auch nicht.\n\nIch habe in der letzten Woche dem Standesamt von Castrop-Rauxel die Geburt meiner Tochter gemeldet. Herr Grabosch hat mir gesagt - ich habe ihm versprochen, das zu benennen -, er habe es jetzt sehr h\u00e4ufig mit eritreischen Familien zu tun, unter anderem mit einem Paar, das gerade ein Baby bekommen hat. Ein Problem ist, das viele Eritreer oft leider kein Englisch sprechen. Wie denn auch? Es gibt in Eritrea gar keine Universit\u00e4t mehr; sie sind alle geschlossen worden. Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea sind h\u00e4ufig nicht einmal in der Lage, in Deutschland eine Eheschlie\u00dfung vorzunehmen oder ihre Kinder nach der Geburt standesamtlich anzumelden. Ich glaube, auch da haben wir die Verantwortung, mit diesen Menschen vern\u00fcnftig umzugehen und der \u00d6ffentlichkeit zu erkl\u00e4ren, warum Menschen aus Eritrea nach Deutschland kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654425,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":312,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Tom Koenigs das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":313,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stimme allem zu, was bisher gesagt worden ist. Die Schilderung der Situation in Eritrea k\u00f6nnte nicht drastischer sein. Wie man sie letzten Endes auch beschreibt - Gulag unter freiem Himmel, Nordkorea Afrikas -, sie ist entsetzlich.\n\nIch finde es gut, dass die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD diese Aktuelle Stunde aufgesetzt haben; denn so kommt es einmal zu einer Analyse der Fluchtursachen. Die Eritreer, die nach Deutschland kommen, verdienen Asyl und bekommen es auch. Das ist gut. Sie haben oft eine Art Weg zum Kalvarienberg durch \u00e4thiopische Fl\u00fcchtlingslager zur\u00fcckgelegt, bis sie \u00fcberhaupt hierhergekommen sind. Manchmal sind sie nach Sinai verkauft worden, wo sie grausigen Torturen unterworfen wurden. Viele sind durch den Sudan geflohen, sehr viele durch die W\u00fcste in Libyen. Letzten Endes waren sie immer wieder irgendwelchen Schleppern ausgesetzt, die bei ihren Verwandten anriefen und weiteres Geld verlangten.\n\nDie Mehrzahl derer, die letzthin im Mittelmeer ertrunken sind, auch bei den gro\u00dfen Unf\u00e4llen, waren Eri-treer. Wer es dann bis Italien geschafft hat, ist immer noch nicht sicher. Viele von denen, die von Italien nach Deutschland, \u00fcbrigens in erstaunlich hoher Anzahl nach Gie\u00dfen, gekommen sind - es sind vor allem Jugendliche -, beschreiben, dass sie auch auf dem Weg durch Europa von Verbrechen, Erpressung und auch sexueller Gewalt begleitet worden sind. Die Durchgangsl\u00e4nder haben oft keinerlei Schutzsysteme - die europ\u00e4ischen Durchgangsl\u00e4nder bieten oft noch ein bisschen mehr Schutz als die afrikanischen -; deshalb ist in den Durchgangsl\u00e4ndern sehr viel zu tun.\n\nIch m\u00f6chte mich auf einen Punkt konzentrieren. Diese Fl\u00fcchtlinge verdienen und bekommen Asyl, und wir wissen, dass sich die Situation in Eritrea nicht in den n\u00e4chsten ein, zwei, drei Jahren \u00e4ndern wird; hoffentlich danach. Es dauert im Durchschnitt 11,2 Monate, bis die Fl\u00fcchtlinge eine Duldung oder Asyl haben. In diesen elf Monaten h\u00e4ngen sie - meist junge M\u00e4nner, aber auch Frauen - in der Ungewissheit. Warum fangen wir denn nicht sofort mit Integrations- und Deutschkursen an?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654428,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":315,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Das sind doch genau die Leute, die wir hier brauchen. Und sagen Sie nicht: Die gehen ja irgendwann wieder, hoffentlich bald. - Das w\u00e4ren genau die Leute, die wir sonst f\u00fcr viel mehr Geld in der Entwicklungshilfe in den afrikanischen L\u00e4ndern ausbilden, und sie k\u00f6nnten dort auch ihre Erfahrungen mit Demokratie einbringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654430,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":317,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re also entweder eine Entwicklungshilfe oder eine Hilfe f\u00fcr uns, weil wir dann Experten h\u00e4tten, die ausgebildet sind.\n\nDa m\u00fcssen wir am ersten Tag anfangen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654432,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":319,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"zum Beispiel mit dem Zugang zum Gesundheitssystem, wor\u00fcber immer noch verhandelt wird. Die Regelung zu sicheren Drittstaaten haben Sie von der Koalition schnell geschaffen, aber \u00fcber die Gesundheitskarte wird immer noch verhandelt. Was ist denn? Nun l\u00f6sen Sie das doch ein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654434,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":321,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Oder: Deutschunterricht vom ersten Tag an! Die m\u00fcssen Deutsch k\u00f6nnen, und sie lernen es auch. Es sind viele unter denen, die schon eine Bildung haben. Arbeitsvermittlung, soziale Betreuung, all das wird dringend gebraucht.\n\nNoch eine andere Sache: Wenn diese Menschen hier im Rahmen der eritreischen B\u00fcrokratie Kontakt mit dem Konsulat haben, m\u00fcssen sie die Aufbausteuer, 2 Prozent vom Netto, zahlen, \u00fcbrigens auch von dem, was sie nach dem Asylbewerberleistungsgesetz bekommen. Auf unsere Anfrage wurde geantwortet, das k\u00f6nne man nicht \u00e4ndern. Es kann doch nicht wahr sein, dass die eritreischen Beh\u00f6rden diese Leute in Deutschland abzocken und wir sagen: \u201eDas k\u00f6nnen wir nicht kontrollieren\u201c! Jede Frittenbude, die keinen Fettabscheider hat, machen wir zu. Und das k\u00f6nnen wir nicht kontrollieren? Das kann doch nicht wahr sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654436,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":323,"sitzung":108,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, da m\u00fcssten wir uns ein bisschen mehr Fl\u00fcchtlingsschutz \u00fcberlegen.\n\nEin Allerletztes. Ja, der Herr Bundesminister M\u00fcller reist. Ich finde, man sollte auch mit dem Teufel reden. Hoffentlich redet er da deutliche Worte. Aber es gibt auch Peinlichkeiten. Die sollte er vermeiden. Thema \u201eAusw\u00e4rtige Kulturpolitik\u201c: Der Botschafter hat ein Konzert der Philharmonie Leipzig in Eritrea vermittelt. Sehr sch\u00f6n haben sie gespielt - am Nationalfeiertag. Die Gener\u00e4le und der Pr\u00e4sident sa\u00dfen dabei: Hurra, die Deutschen spielen! - Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Herr M\u00fcller eine solche Peinlichkeit vermeidet.\n\nJeder Cent f\u00fcr dieses Land st\u00fctzt die Diktatur, st\u00fctzt die Menschenrechtsverletzungen und dient nicht den \u00c4rmsten der Armen, die dort im Land h\u00f6chst zahlreich sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654438,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":325,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Martin Patzelt hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654440,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":327,"sitzung":108,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":"1415","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Besucher! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich am Abend mit den beiden jungen Eritreern, mit denen ich unterdessen befreundet bin, am K\u00fcchentisch sitze, dann beschreiben sie all das, was meine Vorredner hier beschrieben haben. Das hat auch den Hintergrund, dass sie verzweifelt fragen, wie es ihren Schwestern geht, die irgendwo durch Nordafrika irren, und wie es ihren alten Eltern geht, die sozusagen in Geiselhaft genommen wurden, weil ihre Kinder verschwunden sind. Wenn wir durch Deutschland fahren - ich nehme sie auf meinen Fahrten nach K\u00f6ln, nach Potsdam, nach Erfurt mit -, entdecken sie \u00fcberall Gesichter aus Eritrea, ganz schnell. Wenn sie dann miteinander sprechen, dann sprechen sie \u00fcber ihr Elend, \u00fcber ihre Heimat und \u00fcber ihren dringenden Wunsch, in diese Heimat einmal wieder zur\u00fcckzuk\u00f6nnen. - Das will ich Ihnen so mitteilen, weil das ein Indiz daf\u00fcr ist, dass es junge Menschen sind, die immer noch Hoffnung auf eine Zukunft ihres Landes haben.\n\nWas machen wir? Ich bin so froh und dankbar, dass es diese Aktuelle Stunde gibt, dass wir immer wieder thematisieren, dass wir Bewusstsein daf\u00fcr schaffen, auch in der \u00d6ffentlichkeit, wie es den Menschen in der Welt geht, wie es den Menschen in Eritrea geht.\n\nWir haben gerade die Sitzung des Menschenrechtsausschusses unterbrochen, um in dieser Aktuellen Stunde mit \u00fcber dieses Thema nachzudenken. Oft \u00fcberf\u00e4llt uns eine Ohnmacht. Im Menschenrechtsausschuss erleben wir die ganze Not der Welt. Sie wird uns dort - das wurde sehr gut recherchiert, zum Teil geht es dabei um selbst Erlebtes - sehr intensiv beschrieben bzw. vor Augen gef\u00fchrt. Man wird sprachlos. Auch empfindet man Hilflosigkeit und fragt sich: Was sollen wir denn tun?\n\nVor acht Jahren haben wir die wirtschaftliche Entwicklungshilfe f\u00fcr Eritrea eingestellt. Es war richtig, dass wir sie eingestellt haben. Auch ich bin der Meinung, dass bei einem solch verbrecherischen Regime kein Geld in dieses Land flie\u00dfen darf. Die sich daran anschlie\u00dfende Frage lautet: Welche M\u00f6glichkeiten haben wir denn eigentlich in der Hand, etwas zu tun? Resolutionen und Erkl\u00e4rungen reichen nicht. Wir d\u00fcrfen aber - da gebe ich meinem Vorredner, Herrn Koenigs, sehr recht - den Dialog nicht abbrechen lassen. Auch wenn nur der kleinste gemeinsame Nenner vorhanden ist, m\u00fcssen wir ihn f\u00fchren. Dabei d\u00fcrfen wir nicht unser Gesicht verlieren und kein falsches Zeugnis ablegen. Auch d\u00fcrfen wir nicht missdeutet werden k\u00f6nnen. Diesen Balanceakt k\u00f6nnen wir durchf\u00fchren.\n\nIch bin unserer Regierung sehr dankbar, dass sie diese Politik bzw. diesen Balanceakt - ob bezogen auf Griechenland, Russland oder unsere Eins\u00e4tze in Afrika bzw. Eritrea - immer wieder praktiziert und diesen schweren Weg geht. Wir m\u00fcssen klar und deutlich machen, dass wir als Deutsche das, was dort geschieht, nicht fassen k\u00f6nnen und mit allen M\u00f6glichkeiten auf allen Ebenen energisch gegen dieses tiefe menschliche Unrecht protestieren. Andererseits m\u00fcssen wir die Betreffenden immer wieder mit den M\u00f6glichkeiten, die wir zur Verf\u00fcgung haben, neu locken, dr\u00fccken und zwingen, damit sie in ihrem Land eine andere Entwicklung indizieren.\n\nWas haben wir f\u00fcr M\u00f6glichkeiten in der Hand? Wir haben Geld. Wenn es nach mir ginge, w\u00fcrden wir den gesamten Solidarbeitrag daf\u00fcr investieren. Das ist ein illusorischer Vorschlag, weil wir daf\u00fcr niemals eine politische Mehrheit finden w\u00fcrden. Ich will mit einer solch utopischen Forderung aber deutlich machen, dass wir in der N\u00e4he dieser L\u00e4nder in konzertierter Aktion eine nachhaltige systematische Entwicklungshilfe schaffen m\u00fcssen, damit sie erkennen, dass Demokratie, wirtschaftliche Entwicklung und vor allen Dingen Bildung die Voraussetzungen daf\u00fcr sind, dass sich die Verh\u00e4ltnisse in ihren L\u00e4ndern einmal \u00e4ndern. Daf\u00fcr gibt es viel zu wenig Zeugnisse und Beweise. Wir m\u00fcssen uns, meine ich, auf die Str\u00fcmpfe machen, um dort, wie gesagt, in konzertierter Aktion - vielleicht mit allen europ\u00e4ischen Staaten zusammen - eine solche projektorientierte nachhaltige Entwicklungshilfe zu leisten. Wir wissen, wie schwer das ist. Schon beim Fl\u00fcchtlingsgipfel haben wir bemerkt, wie schwer Positionen zusammenzubringen sind. Das ist aber das gr\u00f6\u00dfte Pfand, das wir in der Hand haben.\n\nWir k\u00f6nnen deutlich, offen und unverkrampft zeigen, dass die Menschen freiwillig in unserem Land bleiben wollen, dass sie hier gl\u00fccklicher sind, ein gesichertes Einkommen haben und sich sozial engagieren. Welch besseren Beweis k\u00f6nnte man in diesen L\u00e4ndern bzw. Kontinenten daf\u00fcr erbringen, dass das der richtige Weg ist? Wir sollten das - sozusagen wie einen Infekt - dort hintragen. Das kostet M\u00fche, Anstrengung und auch Geld.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654442,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":329,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654444,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":331,"sitzung":108,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Auch ich m\u00f6chte mit einer pers\u00f6nlichen Erfahrung beginnen. Ich war vor Jahren auf einem Evangelischen Kirchentag bei einem Workshop, wo es um Kriegsdienstverweigerung zur Zeit des Zweiten Weltkrieges ging. Der Workshop wurde englischsprachig durchgef\u00fchrt. Am Schluss der Diskussion meldeten sich zwei junge M\u00e4nner und sagten: Wir kommen aus Eritrea. In unserem Land besteht dieses Problem heute. - Sie fragten, wie man unserer Meinung nach am besten mit der Situation in einem Land umgeht, wo das Milit\u00e4r unter dem Vorwand, dass man sich gegen einen gro\u00dfen, milit\u00e4risch \u00fcberm\u00e4chtigen Nachbarn wehren m\u00fcsse, die ganze Bev\u00f6lkerung unterwirft. Sie zogen den Schluss, dass man in einer solchen Situation den Kriegsdienst verweigern darf und muss. Das geht in einem Land wie Eritrea aber nur, indem man flieht.\n\nSie haben sich in Frankfurt - ich glaube, Gie\u00dfen ist auch eingeschlossen - einer Exilorganisation eritreischer Kriegsdienstverweigerer angeschlossen. Diese Exilorganisation arbeitet seit vielen Jahren hier in Deutschland, und sie hat sich international vernetzt. Sie hat letztes Jahr eine Tagung in Pretoria unter dem Titel \u201eStrategische \u00dcberlegungen \u00fcber die politische und -sozio-\u00f6konomische Krise in Eritrea\u201c durchgef\u00fchrt. Es ging um die Frage, was die vielen in verschiedenen Exill\u00e4ndern lebenden Eritreer zur Verbesserung der Situation beitragen k\u00f6nnen, in dem Sinne, dass sie ein Konzept entwickeln, wie ein demokratisches, ein wirtschaftlich nicht mehr v\u00f6llig dem Milit\u00e4r unterworfenes und damit f\u00fcr seine Bewohner lebenswertes Eritrea aussehen k\u00f6nnte. Das finde ich sehr interessant; denn das ist ein weiterer Ansatz, den wir haben, um eine Ver\u00e4nderung in Eritrea zu bewirken. Dass wir n\u00e4mlich nicht nur die, die als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, individuell unterst\u00fctzen in der Hoffnung, dass sie irgendwann in das Land zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, sondern dass wir unter ihnen eine Diskussion dar\u00fcber bef\u00f6rdern, sie darin unterst\u00fctzen und best\u00e4rken, wie ein zuk\u00fcnftiges Eritrea aussehen k\u00f6nnte, ein Eritrea, das wieder lebenswert ist und sich nicht nur \u00fcber eine milit\u00e4rische Bedrohung durch das Nachbarland \u00c4thiopien definiert.\n\nIn diesem Papier gibt es einige Hinweise, die ich einmal zitieren m\u00f6chte, weil sie exemplarisch daf\u00fcr sind, wie weitsichtig und klug diese Menschen sind, die sich vor einem Jahr in Pretoria getroffen haben. Sie sprechen dar\u00fcber, dass es in ihrem Land vor und nach der Unabh\u00e4ngigkeit eine Kultur der Intoleranz und Straflosigkeit gab und gibt. Sie sprechen dar\u00fcber, dass man Mechanismen zur Konfliktl\u00f6sung entwickeln muss, um in einem solchen Land, in dem im Augenblick die einen die anderen unterdr\u00fccken, anschlie\u00dfend wieder zusammenleben zu k\u00f6nnen. Sie sprechen davon, dass in einem so autorit\u00e4r strukturierten Land eine Beteiligung der Bev\u00f6lkerung auf Graswurzelebene gesichert werden muss. Sie sprechen von der Notwendigkeit eines ernsthaften Auss\u00f6hnungsprozesses unter Eritreerinnen und Eritreern. Sie wollen Mechanismen finden, mit denen man den sozialen Zusammenhang im Land wiederherstellt und st\u00e4rkt, weil in diesem autorit\u00e4ren Regime alles kaputtgeht - auch dies zeigt der Menschenrechtsbericht -, was es an sozialem, an menschlichem Zusammenhang gibt. Und - auch das finde ich interessant - sie sprechen davon, dass die Rolle von einheimischen Strukturen und Br\u00e4uchen f\u00fcr einen Vers\u00f6hnungsprozess unter Eritreerinnen und Eritreern auf der Ebene der Sippen und Gemeinschaften gefunden werden muss, also genau das, was wir in Bezug auf andere Konfliktregionen in der Welt auch sagen. Die L\u00f6sungen m\u00fcssen aus der eigenen Tradition, aus der eigenen Kultur heraus kommen. Die L\u00f6sungen k\u00f6nnen nicht von au\u00dfen aufgest\u00fclpt werden.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir einen Weg finden, diesen Diskussionsprozess, der nicht nur in Deutschland stattfindet, sondern nach der Erkl\u00e4rung, die von Eritreerinnen und Eritreern aus Afrika, Australien, Europa und Nordamerika verfasst ist, offensichtlich auf mindestens vier Kontinenten stattfinden kann, zu unterst\u00fctzen und zu st\u00e4rken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654446,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":333,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Thorsten Frei hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654448,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":335,"sitzung":108,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Menschenrechtsbericht der Vereinten Nationen vom vergangenen Montag hat deutlich vor Augen gef\u00fchrt, welche Zust\u00e4nde in Eritrea herrschen, hat deutlich vor Augen gef\u00fchrt, wie hier ein Volk geknechtet wird und von einem Despoten terrorisiert wird. Vieles von dem, was wir in dem 500-seitigen Bericht lesen k\u00f6nnen und was viele Kollegen im Rahmen dieser Debatte durchdekliniert haben, ist erschreckend, aber leider nicht wirklich \u00fcberraschend. Auch wenn es viele westliche Politiker noch in den 1990er-Jahren gegeben hat, die geglaubt haben, dass Afewerki sozusagen ein fortschrittlicher Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr Afrika sein k\u00f6nnte, wissen wir heute, dass er nichts anderes als ein lupenreiner Diktator ist, der mit einem perfiden \u00dcberwachungs- und Sicherheitssystem und eiserner Hand mehr als jeder andere Despot in Afrika sein Volk terrorisiert und in Angst und Schrecken versetzt, und das alles unter dem Deckmantel der Sicherung der Unabh\u00e4ngigkeit von \u00c4thiopien, der Grenzstreitigkeiten mit Dschibuti, den schwierigen Verh\u00e4ltnissen mit eigentlich der kompletten Nachbarschaft von Eritrea. All das ist letztendlich ein Deckmantel daf\u00fcr, dass sich das Land seit 1997 de facto in einem Dauerausnahmezustand befindet, die Menschen nicht an den politischen Prozessen beteiligt sind, es keine unabh\u00e4ngige Justiz gibt, es seit 1996 mit Milit\u00e4rrichtern besetzte Sondergerichte gibt, die jeden Fall an sich ziehen k\u00f6nnen, wo dann keine Anw\u00e4lte und auch keine Rechtsmittel zugelassen sind.\n\nWenn man solche Zust\u00e4nde hat, meine sehr verehrten Damen und Herren, dann ist das ein Failed State und nichts anderes. Eritrea ist insofern vielleicht ein Sonderfall, als es ein Failed State nicht aufgrund von Kriegen oder B\u00fcrgerkriegen und nicht aufgrund von Naturkatastrophen oder, wie wir es in der Region sehr h\u00e4ufig erleben, aufgrund fehlender Staatlichkeit ist. Nein, es gibt dort Staatlichkeit, aber eben fehlgeleitete Staatlichkeit. Das macht es wahrscheinlich f\u00fcr uns so schwierig - das hat die Debatte gezeigt -, L\u00f6sungsans\u00e4tze zu finden.\n\nEs ist geschildert worden, unter welchen erb\u00e4rmlichen Umst\u00e4nden die Menschen dort leben und wie sehr das System die Menschen terrorisiert: dass es keine freie Presse gibt, dass es Opposition nur im Untergrund gibt, dass es keine Zivilgesellschaft gibt, dass es Verhaftungen und Hinrichtungen gibt, dass es dort 10 000 politische Gefangene gibt, wie Amnesty International sagt, dass es - wenn man sich die Lebenserwartung in diesem Land anschaut - im Prinzip einen unbegrenzten Milit\u00e4rdienst gibt, dass es Zwangsarbeit und Sklaverei gibt. Somit ist klar, warum wir in Europa mit den Folgen konfrontiert sind und die Menschen hierherkommen: aus lauter Verzweiflung und weil sie keinen Ausweg aus ihrer Situation sehen. Auch hier sind die Zahlen - sie sind genannt worden - wirklich alarmierend. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung hat das Land, das weniger als 6 Millionen Einwohner hat, bereits verlassen. In Europa gibt es 360 000, in Deutschland etwa 70 000 registrierte Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea. Jeden Monat verlassen 3 000 bis 5 000 Menschen das Land. Dies macht deutlich, unter welchen Voraussetzungen die Menschen dort leben.\n\nUns ist nat\u00fcrlich auch bewusst, dass das, was wir sehen - die registrierten Zahlen, die ich gerade referiert habe -, letztlich nur die Spitze des Eisbergs ist. Die Menschen, die die wirtschaftliche Kraft aufbringen, Schlepperbanden zu bezahlen und Visa zu besorgen, und k\u00f6rperlich in der Lage sind, den Treck durch Kriegs- und B\u00fcrgerkriegsgebiete in Afrika, durch die W\u00fcste bis an die libysche K\u00fcste zu nehmen oder etwa \u00fcber die Sinai-Halbinsel zu fliehen, werden h\u00e4ufig von Banden gefangen genommen - es ist beschrieben worden - und in Containern gehalten. Ihnen werden Organe herausgerissen, die anschlie\u00dfend verkauft werden. Die Familienangeh\u00f6rigen, die zur\u00fcckgeblieben sind, werden erpresst. Das sind die Zust\u00e4nde, mit denen wir dort konfrontiert sind.\n\nDeshalb ist klar, dass wir versuchen m\u00fcssen, mit den wenigen M\u00f6glichkeiten, die wir haben, dazu beizutragen, die Situation zu verbessern. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es richtig ist, die UN-Sanktionen und auch das Waffenembargo aufrechtzuerhalten, dass es dar\u00fcber hinaus richtig ist, nach M\u00f6glichkeit zu verhindern, dass sich dieses Land Devisen beschafft. Wir haben dar\u00fcber gesprochen, dass es eine zweiprozentige Aufbausteuer f\u00fcr Exilanten gibt. Sie ist immerhin die zweitwichtigste Einnahmequelle der Regierung. Die wichtigste Einnahmequelle sind die Rohstoffe. Wir sollten auch die au\u00dfenpolitischen M\u00f6glichkeiten nutzen, etwa \u00fcber den Sudan, in dem wir engagiert sind und der das einzige Land ist, das halbwegs vern\u00fcnftige Beziehungen zu Eritrea hat. Wir sollten auch die \u00c4thiopier darin best\u00e4rken, den Entspannungskurs fortzusetzen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654450,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":337,"sitzung":108,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"damit es m\u00f6glich wird, den Verfassungsprozess von 1997 wieder aufzunehmen und letztlich - es ist gesagt worden - der Regierung von Eritrea das letzte Deckm\u00e4ntelchen an Legitimit\u00e4t zu entrei\u00dfen. Das, glaube ich, sind die wenigen M\u00f6glichkeiten, die wir aber entschlossen nutzen sollten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654452,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":339,"sitzung":108,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Johannes Selle hat abschlie\u00dfend f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":654454,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":654455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":341,"sitzung":108,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":"1318","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie meine Vorredner schon detailliert ausgef\u00fchrt haben, sind die Schilderungen des Berichtes der Vereinten Nationen zur Menschenrechtssituation in Eritrea erschreckend. Sie zeugen von einem Machtwillen, der ohne R\u00fccksicht auf das Schicksal der Menschen im Lande durchgesetzt wird. Die drastischen Sanktionen der Vereinten Nationen mit einer De-facto-\u00c4chtung des Regimes bleiben wirkungslos. Irgendwann wird die internationale Gemeinschaft ernsthaft \u00fcber wirksamere Instrumente diskutieren m\u00fcssen.\n\nDer Pr\u00e4sident Eritreas hat in \u00fcber 20 Jahren nichts zustande gebracht, um die materielle Lage seines Volkes zu verbessern. Offensichtlich ist er nicht willens dazu. Entsprechende Angebote auch aus Deutschland hat es immer wieder gegeben, aber eben nur unter der Bedingung, dass sich die Menschenrechtslage verbessert. Wen wundert es, dass die auf Autarkie getrimmte Wirtschaftspolitik das Land ruiniert hat?\n\nDer Pr\u00e4sident hat ein Regime aufgebaut, das auf die absolute Kontrolle bis in die kleinsten Winkel des Landes und bis in die banalste Alltagssituation in der Gesellschaft ausgelegt ist. Weder gibt es eine Opposition, nicht einmal im Untergrund, noch andere Ans\u00e4tze einer zivilgesellschaftlichen Bewegung. Kooperationen mit ausl\u00e4ndischen Organisationen finden so gut wie nicht statt. Mit anderen Worten: Es handelt sich um eine Gesellschaft, die in eine Isolation gezwungen ist, wie wir sie vielleicht nur noch aus Nordkorea kennen.\n\nImmer wieder m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Was k\u00f6nnen wir unternehmen, um das Regime zum Ein-lenken zu bewegen und den Menschen zu helfen? F\u00fcr Entwicklungspolitiker ist die Einstellung der Entwicklungszusammenarbeit, zumal bei einem so niedrigen Entwicklungsstand, immer schmerzhaft. Dann r\u00fccken Verbesserungen erst recht in weite Ferne. Wegen der unhaltbar gewordenen Zust\u00e4nde musste die bilaterale -Zusammenarbeit mit Eritrea bereits 2007 eingestellt werden. Selbst die sonst in vielen F\u00e4llen m\u00f6gliche F\u00f6rderung nichtstaatlicher Akteure von au\u00dfen ist im Falle Eritreas nicht m\u00f6glich; denn erstens gibt es aufgrund der Unterdr\u00fcckung keine zivilgesellschaftliche Bewegung, die gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnte, und zweitens sind Organisationen, die eine solche Unterst\u00fctzung leisten k\u00f6nnen, in Eritrea nicht zugelassen.\n\nWir d\u00fcrfen nicht aufgeben, Eritrea im multilateralen Kontext der EU zum Einlenken zu bewegen. Bis 2020 sind im Europ\u00e4ischen Entwicklungsfonds 200 Millionen Euro f\u00fcr Eritrea vorgesehen. Im Gegensatz zu meinem linken Kollegen habe ich nicht so ein furchtbares Bild von der Europ\u00e4ischen Union. Aber das Geld darf nat\u00fcrlich nicht unkonditioniert vergeben werden, das ist klar, und das werden wir auch nicht tun.\n\nWenn wir uns fragen, was wir tun k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir thematisieren, dass Eritrea Ausgangsland einer massiven Fl\u00fcchtlingsbewegung ist. Die beschriebenen massiven Menschenrechtsverletzungen zwingen jeden Monat Tausende Eritreer zur Flucht. Gegen\u00fcber 2013 wurde in 2014 eine Steigerung der Anzahl von Fl\u00fcchtlingen von 153 Prozent festgestellt. Ein Teil davon tritt die gef\u00e4hrliche Weiterreise gen Norden an.\n\nIn unserer Kreisstadt gab es eine \u00f6ffentliche Veranstaltung mit jungen Eritreern zu ihrer dramatischen Flucht, bei der sie mehrfach vom Tode bedroht waren: beim \u00dcbertritt der Grenze, bei der Flucht durch die W\u00fcste und dann bei der gef\u00e4hrlichen Fahrt \u00fcber das Mittelmeer. Ein Gro\u00dfteil verbleibt jedoch in den Staaten, in denen die Menschenrechtssituation zwar auch nicht unbedingt zufriedenstellend ist, aber immerhin haben sie dort das Recht, zu leben und zu arbeiten. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann meines Erachtens ein Ansatzpunkt sein. Die Hilfe zur Integration der Fl\u00fcchtlinge in den Erstaufnahmel\u00e4ndern wird auch im Empfehlungskapitel des VN-Berichtes hervorgehoben. Das ist eine Aufgabe, der sich die Entwicklungspolitik annehmen kann.\n\nLassen Sie uns den Menschen, die in der Region bleiben, eine Perspektive geben. Diese Menschen mit einer Perspektive k\u00f6nnen dann auch ein Gegengewicht zum Regime in Asmara bilden und zur\u00fcckkehren, wenn die Lage in der Heimat dies zul\u00e4sst. Das BMZ unterst\u00fctzt das punktuell schon in \u00c4thiopien. Wir m\u00fcssen diesen Ansatz offensiv und im europ\u00e4ischen Kontext auf die Zehntausende von Fl\u00fcchtlingen im Sudan ausdehnen, die bislang ohne Hilfe bleiben und daher gezwungenerma\u00dfen andere Wege aus ihrer Situation suchen. Der Sudan hat mir gegen\u00fcber auf Ministerebene einem dauerhaften Bleiberecht zugestimmt.\n\nLassen Sie uns tun, was wir tun k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":654456,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":108,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Menschenrechtsverletzungen in Eritrea","top_id":14416,"type":"poi","wahlperiode":18}]