[{"id":736910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nBrauchen Sie noch l\u00e4nger f\u00fcr Ihre wechselseitige Begr\u00fc\u00dfung? Sonst w\u00fcrde ich den Versuch unternehmen, in die vereinbarte Tagesordnung einzutreten.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstechnischer Systeme (IT-Sicherheitsgesetz)\n\nDrucksache 18\/4096\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/5121\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/5122\n\nDazu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nDass wir nicht \u00fcber ein theoretisches Problem reden, sondern \u00fcber eine handfeste Herausforderung, ist auch uns selber in den letzten Wochen hinreichend deutlich vor Augen gef\u00fchrt worden. Deswegen nutze ich die Gelegenheit gerne, jedenfalls die anwesenden Kolleginnen und Kollegen auf die Unterrichtung aufmerksam zu machen, die ich gestern nicht zum ersten Mal nach der intensiven Befassung im \u00c4ltestenrat auf der Basis der Unterrichtung durch unsere daf\u00fcr zust\u00e4ndige Kommission f\u00fcr Informations- und Kommunikationsdienste an alle Kolleginnen und Kollegen verschickt habe.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Das ist offensichtlich unstreitig und damit so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736911,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":2,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! IT\u001eSicherheit, Cyberwar, Cybercrime, Cyberdefence: An markigen Schlagworten mangelt es nicht, wenn es darum geht, die Herausforderungen der Digitalisierung zu beschreiben. Manche sprechen von gestohlenen Identit\u00e4ten. Ich halte das f\u00fcr Unsinn. Die Identit\u00e4t wird nicht geklaut. Es geht um den Zugriff auf Passworte und auf Geld, aber nicht um gestohlene Identit\u00e4ten. Wir sollten mit unserer Sprache aufpassen.\n\nGehackte Datenbanken, sabotierte Infrastrukturen, ausgesp\u00e4hte Unternehmen und ein ausgesp\u00e4hter Deutscher Bundestag: Alle diese Szenarien pr\u00e4gen die \u00f6ffentliche Debatte. Es reicht aber nicht aus, solche Herausforderungen wortreich zu bestaunen oder \u00c4ngste zu sch\u00fcren. Es gibt auch keinen K\u00f6nigsweg zur IT-Sicherheit. Es gibt keinen Big Bang oder eine einzelne Ma\u00dfnahme, mit der von heute auf morgen IT-Sicherheit hergestellt ist.\n\nEs ist wie auch sonst in der Politik: Man muss die Herausforderungen analysieren und dann Schritt f\u00fcr Schritt die L\u00f6sungen angehen. Mit dem Entwurf des IT-Sicherheitsgesetzes, der heute in zweiter und dritter Lesung beraten wird, gehen wir einen wichtigen Schritt in Richtung mehr IT-Sicherheit, und daf\u00fcr bin ich dankbar.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736913,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":4,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wie sich der Staat im Cyberraum strategisch aufstellt, was der einzelne B\u00fcrger tut und was die Wirtschaft tut, das wird uns lange und intensiv besch\u00e4ftigen, in vielen Jahren, die vor uns liegen. Im Hinblick auf die Dynamik der Entwicklungen der Technik werden wir wohl auch unsere L\u00f6sungsans\u00e4tze, die wir jetzt haben oder die wir gestern hatten, neu hinterfragen m\u00fcssen. Wir werden uns an schnellere Rhythmen staatlicher Reaktion gew\u00f6hnen m\u00fcssen.\n\nUnter dem Schlagwort \u201eCybersicherheit\u201c geht es um Folgendes: Es geht zun\u00e4chst um IT-Sicherheit im Sinne von Safety, das hei\u00dft um die H\u00e4rtung und den Schutz unserer Systeme und Strukturen.\n\nDaneben geht es um die Verhinderung und Verfolgung von Cyberkriminalit\u00e4t durch Polizei und Staatsanwaltschaften. Ich will hierzu nur noch einmal einen Satz mit Blick auf die Opposition sagen: Ich finde, der demokratische Rechtsstaat hat im Internet nicht mehr, aber auch nicht weniger Rechte als au\u00dferhalb des Internets, und das sollte der Ma\u00dfstab f\u00fcr gesetzgeberisches Handeln sein.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736915,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen unsere Unternehmen vor Sabotage und Aussp\u00e4hung sch\u00fctzen. Der Wirtschaftsstandort Deutschland ist durch die Angriffe Privater, aber auch durch die Angriffe anderer Staaten massiv gef\u00e4hrdet.\n\nSchlie\u00dflich geht es auch um die Erwartung, dass sich der Staat mit seinen Einrichtungen selbst sicher und wehrhaft aufstellt.\n\nCybersicherheit dient damit dem Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dem Schutz unserer Wirtschaft und unserer Innovationsf\u00e4higkeit und dem Schutz der Funktionsf\u00e4higkeit des Staates. Sie ist ein zentraler Baustein der inneren Sicherheit.\n\nDort, wo wir handeln k\u00f6nnen, sollten wir das planvoll, z\u00fcgig und entschlossen tun, wie mit dem IT-Sicherheitsgesetz, \u00fcber das wir heute debattieren. Ich fand die Debatte dar\u00fcber mit der \u00d6ffentlichkeit schon vor der ersten Lesung durch uns im Parlament und auch nach der ersten Lesung bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung sowie danach konstruktiv und sachorientiert. Die Ziele und Methoden des Gesetzentwurfs wurden nicht grunds\u00e4tzlich infrage gestellt. Den einen ging es zu weit, den anderen nicht weit genug, aber im Prinzip st\u00f6\u00dft der Ansatz auf gro\u00dfe Zustimmung.\n\nWir m\u00fcssen die kritischen Infrastrukturen sch\u00fctzen. Kritische Infrastrukturen sind solche Infrastrukturen, die, wenn sie ausfallen, dazu f\u00fchren, dass es f\u00fcr uns kritisch wird - Stichworte: Energie, Wasser, Gesundheitswesen, Banken, Versicherungen.\n\nDie Betreiber kritischer Infrastrukturen werden in Zukunft einen Mindeststandard an sicherer IT einrichten und einhalten m\u00fcssen und Vorf\u00e4lle im Bereich der IT-Sicherheit von erheblichem Ausma\u00df an das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik melden m\u00fcssen. Wir wissen, das ist peinlich. Wir wollen das so regeln, dass nicht alles \u00f6ffentlich gemeldet wird. Das soll geschehen, damit das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik andere Betreiber kritischer Infrastrukturen warnen kann.\n\nEin Schaden bei einem Betreiber kritischer Infrastruktur kann zu einem Schaden f\u00fcr die Allgemeinheit werden. Das wollen wir verhindern; das sind die innere Ratio und das Ziel dieses Gesetzentwurfs.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736917,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":8,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Auch die Sicherheit des Internets insgesamt wird durch das IT-Sicherheitsgesetz sp\u00fcrbar erh\u00f6ht werden. Wir reden alle \u00fcber die Grenzenlosigkeit des Internets. Da ist auch viel dran. Es gibt aber immer noch ein physisches deutsches Netz und IT-Systeme, die in Deutschland betrieben werden. Bei ihnen setzt unser Entwurf des IT-Sicherheitsgesetzes an.\n\nDer Gesetzentwurf passt in die internationale Diskussion. Wir verhandeln in Europa \u00fcber eine Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union, die europ\u00e4ische NIS-Richtlinie. Sie ist unserem deutschen Gesetzentwurf praktisch nachgebildet. Das ist IT-Sicherheit made in Germany f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Was wir hier praktisch machen, ist die Vorwegumsetzung einer Richtlinie, die bald kommt. Nat\u00fcrlich haben wir das so verhandelt, dass beides kompatibel ist. Das hat es bisher nur selten gegeben, aber wir haben keine Zeit zu verlieren.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736919,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, was wir hier schaffen, ist auch wichtig f\u00fcr das, was wir \u201eInternet der Dinge\u201c nennen, f\u00fcr Industrie 4.0, f\u00fcr automatisiertes Fahren, f\u00fcr Logistikketten und f\u00fcr vieles andere mehr. Ohne IT-Sicherheit wird das nicht funktionieren. Niemand wird sich in ein Auto setzen, das automatisch f\u00e4hrt, wenn dieses Fahren von au\u00dfen leicht manipuliert werden kann. Niemand wird sich auf eine digitalisierte Logistikkette verlassen, wenn die einzelnen Schritte dieser Logistikkette und die Abl\u00e4ufe, die damit verbunden sind, von au\u00dfen leicht angegriffen werden k\u00f6nnen. Ohne IT-Sicherheit wird es eine Digitalisierung der Industrie und unseres Lebens nicht geben k\u00f6nnen. Deswegen ist das ein zentraler Punkt, damit die Digitalisierung \u00fcberhaupt ein Erfolg wird.\n\nDem Deutschen Bundestag liegt heute ein Gesetzentwurf vor, der durch die Koalitionsfraktionen ver\u00e4ndert und verbessert wurde, wof\u00fcr ich dankbar bin. Es wird so sein, dass Hard- und Softwarehersteller in die Abwehr von Cyberangriffen auf kritische Infrastrukturen miteinbezogen werden. Es wird so sein, dass die Rolle des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik gest\u00e4rkt wird, auch gegen\u00fcber den Bundesressorts. Es wird Sanktionen und Bu\u00dfgelder geben. Das war ein umstrittener Punkt. Aber wie auch immer man das sieht: Wir werden durch die europ\u00e4ische Richtlinie sowieso Bu\u00dfgelder bekommen. Deswegen ist es nicht sch\u00e4dlich, das bereits jetzt einzuf\u00fchren. Ich bin dankbar f\u00fcr diese \u00c4nderungen.\n\nEines ist mir wichtig: Auch mit diesen \u00c4nderungen bleibt es grunds\u00e4tzlich bei dem, wie wir es nennen, kooperativen Ansatz dieses IT-Sicherheitsgesetzes. Was hei\u00dft das? Melden und Warnen, Standards und Sicherungsma\u00dfnahmen - das kann der Staat gerade hier nicht allein. Das IT-Sicherheitsgesetz will ein kooperatives Verh\u00e4ltnis zwischen dem Staat und der Wirtschaft bei der Entwicklung der Standards, bei der Zertifizierung der Standards, bei der Weiterentwicklung der Standards und beim Aufkl\u00e4ren von Schadangriffen. Deswegen ist dies auch methodisch ein interessantes, ein modernes und vielleicht f\u00fcr andere Politikbereiche wegweisendes Gesetz.\n\nIch m\u00f6chte aus meiner Sicht ein Wort zum Thema \u201eAngriffe auf den Bundestag\u201c sagen. Viele wissen das nicht: Die Bundesregierung, die Bundesverwaltung betreibt mit den Netzen des Bundes ein physisch getrenntes Netz. Auch dort haben wir vor einiger Zeit die Entscheidung getroffen, dass wir uns von einem bestimmten ausl\u00e4ndischen Betreiber l\u00f6sen wollen. Mit nicht unerheblichen Geldmitteln sorgen wir daf\u00fcr, dass das Netz k\u00fcnftig nur durch deutsche Hersteller und Betreiber betrieben wird. Wir sind, wie Sie wissen, auch dabei, beim Thema IT-Konsolidierung, also bei dem Zusammenf\u00fchren der Fachverfahren, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir gemeinsamer als bisher vorgehen. Der Schutzschild, den die Bundesregierung und die Bundesverwaltung um sich gezogen haben, funktioniert, und er funktioniert ziemlich gut.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":11,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Genau!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde nicht sagen, dass er absolut sicher ist, aber er funktioniert ziemlich gut. Das BSI hilft uns dabei.\n\nNat\u00fcrlich respektiere ich er - ich halte das f\u00fcr voll verst\u00e4ndlich -, dass der Bundestag einen anderen Weg gegangen ist. Wir als Bundesregierung sind bereit - wir tun es auch -, durch das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zu helfen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":13,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich helfen l\u00e4sst!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":14,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin auch daf\u00fcr, da einiges daf\u00fcr spricht, dass es sich um einen Angriff eines ausl\u00e4ndischen Nachrichtendienstes handelt, dass auch das gesetzlich daf\u00fcr zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seine Hilfe anbietet.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736925,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":16,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"All das sind aber Angebote. Die Entscheidung dar\u00fcber, wie von diesen Angeboten Gebrauch gemacht wird und wie es mit dem Netz weitergehen soll, trifft allein der Deutsche Bundestag. Ich werde dazu weder intern noch \u00f6ffentlich irgendwelche Ratschl\u00e4ge geben. Ich wollte nur einmal erl\u00e4utern, dass die Netze getrennt betrieben werden.\n\nMit dem Gesetz, das wir heute verabschieden, geht Deutschland einen wichtigen Schritt in Richtung mehr Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit, aber auch einen wichtigen Schritt in Richtung Modernit\u00e4t und Technologieoffenheit. Aber: Das ist nur ein wichtiger Rechtsrahmen. Ein n\u00e4chster wird folgen. Es spricht viel daf\u00fcr, dass wir am kommenden Montag bei dem Treffen der europ\u00e4ischen Innenminister eine abschlie\u00dfende Stellungnahme des Europ\u00e4ischen Rates f\u00fcr die Datenschutz-Grundverordnung bekommen mit der Folge, dass dann der sogenannte Trilog mit dem Parlament beginnt. Ich hoffe, dass das Verfahren bis Ende des Jahres abgeschlossen sein wird und wir dann in der Europ\u00e4ischen Union eine Datenschutz-Grundverordnung haben, die durch mehr Datenschutz auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr mehr Sicherheit im Informationszeitalter sorgt.\n\nDazu muss aber auch noch etwas anderes kommen. Digitale Verwundbarkeit hat auch mit digitaler Sorglosigkeit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu tun. Man kann noch so gute Gesetze machen, man kann noch so gute Rahmenbedingungen schaffen, ohne verantwortungsvolles und sicheres Fahren im Netz geht es nicht. Ich nenne Ihnen ein Beispiel, das Sie alle kennen: Wir haben im Kfz-Bereich Sicherheitsvorschriften. Wir verlangen, dass man einen Sicherheitsgurt anlegt. Wir verlangen Airbags, Knautschzonen und all das. Das ist der staatliche Bereich. All das n\u00fctzt nichts, wenn man unsicher Auto f\u00e4hrt. Dann gef\u00e4hrdet man sich, und das f\u00fchrt zu Unf\u00e4llen. Deswegen geh\u00f6rt zu all dem, was der Staat macht, was wir tun und tun wollen, ein verantwortliches eigenes Verhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Da ist noch viel zu tun. Das hat etwas mit Bildung und Aufkl\u00e4rung zu tun, aber - wie gesagt - auch mit dem, woran wir von diesem Pult aus immer gern appellieren, n\u00e4mlich mit der Eigenverantwortung der B\u00fcrger. Ohne diese gibt es auf Dauer keine IT-Sicherheit in unserem Land.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736927,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":18,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt aber Leute, die sich ordentlich verhalten! F\u00fcr die m\u00fcssen wir auch Sicherheit herstellen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":19,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- Absolut. Denjenigen, die sich ordentlich verhalten, wird es besser gehen als denjenigen, die sich nicht ordentlich verhalten. Das ist im Internet so wie auch sonst in der Welt, und das finde ich auch richtig so.\n\nWenn ich dies noch als vorletzten Gedanken sagen darf: Ich halte viel davon, dass wir uns Versicherungsl\u00f6sungen n\u00e4hern. Bei anderen Sachverhalten haben wir auch Versicherungsl\u00f6sungen. Wenn ich ein Fahrrad nicht abschlie\u00dfe, dann sagt die Diebstahlversicherung: Der Schaden wird nicht ersetzt. Wenn ich es abschlie\u00dfe, wird der Schaden ersetzt, wenn das Fahrrad trotzdem geklaut wird. Auf Dauer m\u00fcssen wir wohl dazu kommen, dass derjenige, der sich sicherer verh\u00e4lt, einen Vorteil hat gegen\u00fcber dem, der sich unsicherer verh\u00e4lt. Daf\u00fcr sind zivilrechtliche Versicherungsl\u00f6sungen oft besser als staatliche Eingriffsl\u00f6sungen. Ich finde, daran m\u00fcssen wir auch arbeiten.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736930,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":21,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Am heutigen Tag aber konzentrieren wir uns auf das IT-Sicherheitsgesetz, das unsere kritischen Infrastrukturen sch\u00fctzt. Die Menschen in Deutschland vertrauen darauf, dass sie in einem sicheren Land leben. Sie wissen, dass es keine absolute Sicherheit gibt. Sie verlangen und erwarten, dass wir das uns M\u00f6gliche tun, sie zu sch\u00fctzen. Das gilt im normalen Leben genauso wie im Internet. Mit dem IT-Sicherheitsgesetz werden wir einen wichtigen Schritt in diese Richtung machen. Ich hoffe auf eine breite Zustimmung zu diesem Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736932,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Petra Pau f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736934,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":25,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute final \u00fcber ein Gesetz zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstechnischer Systeme, kurz IT-Sicherheit. Ein solches Gesetz ist \u00fcberf\u00e4llig. Immer mehr Prozesse und Abl\u00e4ufe sind computergest\u00fctzt und basieren auf Datennetzwerken. Die Digitalisierung der Gesellschaft nimmt zu; rasant und umfassend.\n\nIT-Pannen oder gar gezielte Angriffe k\u00f6nnten verheerende Folgen haben. Man stelle sich nur einmal den Ausfall der Wasser- oder der Energieversorgung oder wesentlicher Teile des Verkehrs vor. Die gesamte Gesellschaft k\u00e4me zum Erliegen. Insofern unterstelle ich, dass alle Parteien ein gro\u00dfes Interesse an einer h\u00f6chstm\u00f6glichen IT-Sicherheit haben. Die Linke hat es jedenfalls.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736936,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":27,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf kommt von der Bundesregierung, und \u00fcber ihm schwebt ein finsterer Schatten; sp\u00e4testens seit den Enth\u00fcllungen von Edward Snowden \u00fcber die Machenschaften der NSA und weiterer Geheimdienste. NSA und Co. beherrschen das Internet und nutzen es weltweit als riesigen Datenstaubsauger in einem bisher unvorstellbaren Ausma\u00df, und das ist ein Skandal.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736938,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":29,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Politisch und praktisch handelt es sich um den bislang gr\u00f6\u00dften Angriff auf B\u00fcrgerrechte, auf die Demokratie und auf den Rechtsstaat in der Geschichte der Bundesrepublik. Das hei\u00dft auch: Weniger IT-Sicherheit ist kaum denkbar.\n\nUnd wie sehen die Reaktionen der Bundesregierung darauf aus? - Durchaus digital. Vor die bin\u00e4re Handlungsalternative von eins oder null gestellt, entschieden Sie sich f\u00fcr null. Ich finde, das grenzt an Verfassungsbruch und ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736940,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":31,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer sich nun in den vorliegenden Gesetzentwurf vertieft, st\u00f6\u00dft schnell auf Seltsamkeiten. Vieles, was geregelt werden m\u00fcsste, bleibt ungeregelt. Aber unterm Strich bleiben zwei Gewinner: der BND und der Verfassungsschutz, also Geheimdienste. Die Linke bleibt dabei: Ein Wettlauf der Geheimdienste schafft nicht mehr IT-Sicherheit, sondern weniger. Deshalb sagen wir Nein.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736942,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":33,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, gestatten Sie mir in diesem Zusammenhang eine Bemerkung zu Ihrem Einwurf zu unseren eigenen Angelegenheiten, zu den Angriffen auf IT-Systeme des Bundestages. Es ist eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass auch der Deutsche Bundestag die Informationen, die dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, welches nach dem Gesetz f\u00fcr die Spionageabwehr zust\u00e4ndig ist, nach Recht und Gesetz \u00fcbermittelt werden m\u00fcssen, diesem \u00fcbermittelt. Genauso halte ich es auch f\u00fcr eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz dem Deutschen Bundestag und all denen, die im Moment damit befasst sind, diesen tats\u00e4chlich ernsthaften Angriff abzuwehren und Vorkehrungen daf\u00fcr zu treffen, dass wir besser gesch\u00fctzt sind, seine Erkenntnisse \u00fcbermittelt, gegebenenfalls auch \u00fcber schon erfolgreiche Abwehrstrategien in der Auseinandersetzung mit dem Angreifer. So weit, so gut. Aber ich verstehe die Pappkameraden nicht, die in den letzten Tagen in diesem Zusammenhang aufgebaut wurden. Ich verstehe auch nicht die Aufforderung, der Bundestag solle doch bitte mit der genannten Beh\u00f6rde kooperieren.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736944,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":35,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit komme ich zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. IT-Sicherheit ist mehr als Innenpolitik. Deshalb haben f\u00fcr die Linke zwei Strukturver\u00e4nderungen Vorrang vor allem anderen.\n\nErstens. Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, kurz BSI, sollte aus dem Bundesinnenministerium herausgel\u00f6st und zu einer ressort\u00fcbergreifenden und zeitgem\u00e4\u00dfen Bundesbeh\u00f6rde entwickelt werden.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736946,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":37,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rten ein umfassender Auftrag und klare Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche und selbstverst\u00e4ndlich auch entsprechende finanzielle und personelle Ressourcen.\n\nZweitens. Das Amt der Beauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ist noch weiter aufzuwerten, von seiner Ausstattung her, aber auch von den Kompetenzen, bis hin - dar\u00fcber sollten wir diskutieren - zu einem Vetorecht.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736948,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":39,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es in dieser Woche erlebt: Bei der Anh\u00f6rung zu einem Gesetzentwurf, mit dem tiefgehend in den Datenschutz eingegriffen wird, n\u00e4mlich das geplante Gesetz zum Verfassungsschutz, wurde die Bundesbeauftragte schlicht ignoriert: ein Affront wider den Bundestag und die Demokratie.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736950,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":41,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben einen Entschlie\u00dfungsantrag zum Regierungsentwurf vorgelegt. Er enth\u00e4lt eine umfassende M\u00e4ngelliste und einen Forderungskatalog. Darauf werde ich aber nicht im Einzelnen eingehen. Schlie\u00dflich fordern Sie in Ihrem Antrag, den Regierungsentwurf abzulehnen und sich dem Komplex IT-Sicherheit kompetenter zu widmen. Dem schlie\u00dfe ich mich an. Auch die Fraktion Die Linke wird das tun.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736952,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":43,"sitzung":110,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein schlechtes Gesetz schafft nun einmal nicht mehr Sicherheit im digitalen Zeitalter. Die aber ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr die Gesellschaft sowie f\u00fcr die Zukunft dringend geboten.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736954,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gerold Reichenbach ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736956,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":47,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne und an den Bildschirmen! Ein Ende der Durchdringung unseres Lebens durch Digitalisierung ist nicht absehbar - das ist genannt worden -: automatisierte Fahrzeuge, Gesundheitsdienstleistungen, intelligente Fabriken oder gar intelligente St\u00e4dte.\n\nSicherheitsl\u00fccken und Cyberangriffe k\u00f6nnen dramatische Folgen haben. Nehmen wir das von Ihnen genannte Beispiel der immer komplexer werdenden Logistikketten. Heute wissen nur noch die Computer, in welchem Regal, auf welchem Schiff oder welchem Lkw sich Waren befinden. Eine St\u00f6rung oder ein Ausfall von Rechnern und Netzwerken h\u00e4tte zur Folge, dass niemand mehr darauf zugreifen kann. Die Waren w\u00e4ren zwar noch da, aber keiner wei\u00df mehr, wo. Nicht auszudenken, was das f\u00fcr unsere Versorgung bedeutet, etwa mit Nahrungsmitteln oder Arzneimitteln. Wie wir gerade im Bundestag leidvoll erleben, k\u00f6nnen sich solche St\u00f6rungen nicht nur \u00fcber Stunden, sondern \u00fcber Tage oder vielleicht sogar \u00fcber Monate hinziehen. Um solche Situationen geht es beim IT-Sicherheitsgesetz, \u00fcber dessen Entwurf wir heute in zweiter und dritter Beratung beraten.\n\nEs geht um den Schutz kritischer Infrastrukturen, also die Bereiche, die f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr die Aufrechterhaltung unseres Staatswesens elementar sind. Weil die Strukturen im modernen, digitalisierten und vernetzten Zeitalter sehr verwundbar sind, wollen wir mit dem IT-Sicherheitsgesetz verbindliche Mindeststandards setzen. In den in Rede stehenden Bereichen geht es nicht nur um die Frage, ob sich Unternehmen selbst sch\u00e4digen, wenn sie aus Kostengr\u00fcnden auf Sicherheitsma\u00dfnahmen verzichten, sondern auch darum, ob damit auch eine Sch\u00e4digung der Allgemeinheit einhergeht.\n\nAber das betrifft nur eine S\u00e4ule des Gesetzes. Die Opposition erhebt den Vorwurf, hier handle es sich um ein reines Meldegesetz oder hier gehe es nur, wie Sie, Frau Kollegin Pau, behaupten, um eine Kompetenz- und Stellenerweiterung beim Verfassungsschutz. Zu einem solchen Vorwurf kann man eigentlich nur kommen, wenn man relativ fr\u00fch beim Lesen des Gesetzentwurfs aufgeh\u00f6rt und seinen alten ideologischen Katalog herausgeholt hat.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736958,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":49,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gesetz verst\u00e4rkt die Pflichten der Telekommunikationsanbieter, die eine zentrale Rolle f\u00fcr die Sicherheit im Netz spielen. Wir st\u00e4rken das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, BSI, in seiner Funktion, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Beh\u00f6rden und Unternehmen bei der Herstellung von mehr Sicherheit f\u00fcr sich selbst und im Netz zu beraten und zu unterst\u00fctzen. Durch mehr Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit soll ein weiterer Beitrag zur Verbesserung der IT-Sicherheit geleistet werden. Nicht zuletzt werden wir die Zust\u00e4ndigkeiten des Bundeskriminalamtes zur Bek\u00e4mpfung von Cyberkriminalit\u00e4t erweitern.\n\nDas Parlament hat - auch hier gilt das Struck\u2019sche Gesetz, wonach kein Gesetz den Deutschen Bundestag so verl\u00e4sst, wie es hineingekommen ist - eine Expertenanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Die Koalitionsfraktionen haben wichtige Anregungen der Experten, die sich alle grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Bedeutung und Wichtigkeit dieses Gesetzes einig waren, aufgenommen. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene - das wurde bereits genannt - beraten wir zurzeit \u00fcber eine Richtlinie, die im europ\u00e4ischen Rahmen f\u00fcr mehr Sicherheit im Internet und in den informationstechnischen Systemen sorgen soll; das ist die sogenannte NIS-Richtlinie. Deswegen haben wir Vorgaben, die diese Richtlinie absehbar enthalten wird, per \u00c4nderungsantrag der Koalition bereits in den Gesetzentwurf aufgenommen. Das betrifft die M\u00f6glichkeit der bu\u00dfgeldbewehrten Sanktionen, wenn Betreiber kritischer Infrastrukturen gegen die im Gesetz festgeschriebenen Pflichten wie etwa die Meldepflicht versto\u00dfen.\n\nKeinerlei Sanktionsbefugnisse vorzusehen, wie von Teilen der Wirtschaft gefordert, st\u00fcnde nicht nur im Widerspruch zur absehbaren europ\u00e4ischen Richtlinie, sondern w\u00fcrde auch zu Ungleichbehandlungen f\u00fchren; denn in der Telekommunikation und im Energiebereich gibt es bereits Sanktionsmechanismen. Schlie\u00dflich w\u00e4re es unsinnig, ein Gesetz zu beschlie\u00dfen, das f\u00fcr diejenigen, die es nicht befolgen, keine Folgen h\u00e4tte. Damit verhielte es sich wie mit einem Parkverbot ohne Bu\u00dfgeld.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736960,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":51,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles widerspricht aber keineswegs dem grunds\u00e4tzlich kooperativen Ansatz des Gesetzes, wie es der Minister genannt hat. F\u00fcr IT\u001eSicherheit kann Politik nicht alleine sorgen. Wir sind auch wegen der Komplexit\u00e4t der Materie auf die Mitarbeit der Unternehmen und ihr Know-how angewiesen. Deshalb binden wir die Unternehmen und die Verb\u00e4nde mit ihrem Sachverstand ein. Das BSI wird die vorzugebenden Sicherheitsstandards gemeinsam mit der Wirtschaft erarbeiten.\n\nW\u00e4hrend der parlamentarischen Beratungen wurden von vielen Stellen die fehlenden Mitwirkungspflichten von sogenannten Komponentenherstellern, also den Zulieferern von Soft- und Hardware f\u00fcr die Betreiber kritischer Infrastrukturen, kritisiert; denn diese Betreiber sind bei der Erf\u00fcllung der ihnen auferlegten Pflicht, mehr Sicherheit herzustellen, unter Umst\u00e4nden auf die Mitarbeit der Zulieferer angewiesen.\n\nDas ist nat\u00fcrlich zuv\u00f6rderst vertraglich zwischen den Unternehmen und ihren Vertragspartnern zu regeln; aber bei Monopolsituationen oder auch im Streitfall kann es bei der Durchsetzung dieser Mitwirkung durchaus zu Schwierigkeiten kommen. Gerade bei kritischen Infrastrukturen, wie der Stromversorgung, der Nahrungsmittelversorgung und, und, und, k\u00f6nnen wir nicht warten, bis die Streitigkeiten auf zivilrechtlichem Wege gekl\u00e4rt sind. Deswegen besteht in diesen F\u00e4llen - dies ist einer der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, den die Koalition in den Gesetzentwurf eingebracht hat - eine Anordnungsbefugnis des BSI gegen\u00fcber den Herstellern, die in einem sogenannten kritischen Fall bei der Beseitigung einer St\u00f6rung mitwirken m\u00fcssen.\n\nAu\u00dferdem haben wir als Ergebnis der Anh\u00f6rung die Untersuchungsbefugnisse des BSI und die Zweckbindung klarer gefasst. Wir haben explizit klargestellt, dass sie nur f\u00fcr die Erf\u00fcllung folgender Aufgaben des BSI genutzt werden d\u00fcrfen: zur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Sicherheit der Informationstechnik des Bundes, zur Beratung und Warnung, zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des BSI als zentrale Meldestelle f\u00fcr die Sicherheit in der Informationstechnik bei kritischen Infrastrukturen nach \u00a7\u00a7 8 a und 8 b des BSI-Gesetzes - f\u00fcr nichts mehr. Die Opposition mutma\u00dft, es bestehe dennoch die Gefahr, dass diese Daten auch f\u00fcr andere Interessen verwendet werden k\u00f6nnten. Dem ist ein klarer gesetzlicher Riegel vorgeschoben.\n\nWenn wir allerdings in einer allgemeinen Verschw\u00f6rungstheorie davon ausgehen, dass diese Gesetze ohnehin nicht eingehalten werden, wie \u00fcbrigens auch andere Gesetze, dann brauchen wir als Gesetzgeber kein Gesetz mehr zu machen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736962,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":53,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage in diesem Zusammenhang noch etwas anderes. Wenn sich ein Mitarbeiter des BSI, etwa wenn er jetzt im Bundestag t\u00e4tig ist, nicht an das Gesetz h\u00e4lt und es missbraucht, dann landet er vor dem Kadi und zuvor vielleicht vor einem Untersuchungsausschuss. Wenn das ein Mitarbeiter eines ausl\u00e4ndischen Geheimdienstes macht, bekommt er h\u00f6chstens den Vaterl\u00e4ndischen Verdienstorden. Auch diesen Unterschied sollten Sie in dieser Debatte ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736964,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":55,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Vorf\u00e4lle, mit denen wir selbst ja auch zu k\u00e4mpfen haben, machen deutlich, wie wichtig es ist, dass die Standards, die wir der Wirtschaft vorgeben und die wir von der Wirtschaft verlangen - auch das haben wir aufgrund unseres \u00c4nderungsantrages in den Gesetzentwurf aufgenommen -, auch f\u00fcr die Beh\u00f6rden des Bundes - f\u00fcr alle Beh\u00f6rden des Bundes - gelten. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch der nichtparlamentarische Teil der Bundestagsverwaltung. Das BSI muss die Informationen bekommen, die es braucht, um entsprechende Sicherheitsstandards vorzugeben.\n\nLast, but not least - ich glaube, auch das muss man in einer Beratung zugestehen -: Auch die Ver\u00e4nderungen im Gesetz sind Ergebnisse von Kompromissen in einer Koalition. Man kann nicht alles durchsetzen. Aber ich bin der festen \u00dcberzeugung: Es sind gute Kompromisse. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir an der einen oder anderen Stelle auch noch andere Ver\u00e4nderungen vorgenommen. Meine Fraktion und ich sind der Auffassung, dass angesichts der Aufgaben, die dem BSI, also dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, zuwachsen, eine st\u00e4rkere Unabh\u00e4ngigkeit und Selbstst\u00e4ndigkeit geboten gewesen w\u00e4ren.\n\nAber ich gebe zu, dass all dies innerhalb dieses Gesetzgebungsverfahrens zu regeln, die Komplexit\u00e4t \u00fcberstiegen h\u00e4tte. Das ist \u00fcbrigens auch das Problem des Entschlie\u00dfungsantrags der Gr\u00fcnen. Deswegen haben Sie wohlweislich keine Gesetzes\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge gemacht.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":56,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei all den schlechten Gesetzen, die Sie vorlegen, kommen wir gar nicht mehr nach!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":57,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"In vielen Bereichen ist Ihr Entschlie\u00dfungsantrag nach dem Motto gestrickt: Wir schreiben jetzt in das IT-Sicherheitsgesetz hinein, was wir alles im digitalen Bereich, von Datenschutz bis sonst wo, gerne mal gehabt h\u00e4tten. Ich halte das erstens f\u00fcr wenig praktikabel und zweitens f\u00fcr wenig redlich.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":58,"sitzung":110,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie sich mal die Digitale Agenda an!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":59,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil wir es aber gerade bei kritischen Infrastrukturen, aber auch in der gesamten IT-Branche mit rasanten Entwicklungen und Neuerungen zu tun haben - dessen sind wir uns bewusst -, haben wir als Koalition vorgeschlagen und in den Gesetzentwurf einflie\u00dfen lassen, dass das Gesetz nach vier Jahren wissenschaftlich evaluiert wird.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":60,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":61,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist eine sehr vern\u00fcnftige Position.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736972,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":63,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Es tr\u00e4gt \u00fcbrigens auch dem Umstand Rechnung, dass wir mit diesem Gesetz das Thema \u201eIT-Sicherheit, Vertrauen in IT\u201c und die Fragen, die der Minister angesprochen hat, nicht abschlie\u00dfend werden regeln k\u00f6nnen; vielmehr ist dies ein erster Schritt. Wir werden uns mit weiteren Themen in diesem Bereich besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich nenne nur ein Beispiel, Herr Minister: die von Ihnen genannten Versicherungsl\u00f6sungen, die ich sehr sympathisch finde. Aber das funktioniert nat\u00fcrlich nur dann, wenn wir auch gegen\u00fcber der Wirtschaft, \u00e4hnlich wie beim Beispiel mit dem Fahrrad, klare Haftungsregelungen haben. Wer sein Fahrrad nicht abschlie\u00dft, wird haftbar gemacht, wenn er Sch\u00e4den gegen\u00fcber Dritten verursacht.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":64,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":65,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, auch in diesem Bereich brauchen wir klare Haftungsregelungen. Die Debatte geht weiter.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":66,"sitzung":110,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen! Vertragsrecht! Ganz einfach!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":67,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir hier mit diesem IT-Sicherheitsgesetz und mit den von der Koalition vorgelegten \u00c4nderungen einen richtigen und wichtigen Schritt getan haben. Frau Pau, mit Ihrem Beispiel haben Sie \u00fcbrigens leider nur deutlich gemacht, dass die Linke immer noch ein bisschen in der Vergangenheit ist.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736978,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie achten bitte auf die Uhr.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":70,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Denn in der digitalen Welt ist die Null nicht gleich null wie in der analogen Welt, sondern von der Information gleichwertig gegen\u00fcber der Eins.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736981,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":72,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja das Problem!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":73,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch in diesem Sinne bitte ich Sie, dem Gesetz zuzustimmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736984,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":75,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Dieter Janecek f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":76,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrter Herr Reichenbach, danke f\u00fcr die Einf\u00fchrung in die bin\u00e4re Logik.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736987,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":78,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Offensichtlich muss das einer ja mal tun!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":79,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen wir dann sp\u00e4ter noch ausf\u00fchren. Aber jetzt einmal ernsthaft.\n\nDas Computernetz des Deutschen Bundestages ist, wie wir seit circa 36 Stunden wissen, wohl zumindest in Teilen nicht mehr zu retten. Machen wir uns doch einmal ehrlich: Wir als Parlament und auch Sie als Bundesregierung, als Koalition stehen ganz sch\u00f6n peinlich da, wenn wir, wenn Sie heute \u00fcber ein IT-Sicherheitsgesetz beraten, das den Anspruch hat, anderen - den Betreibern kritischer Infrastruktur - IT-Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, wir das aber selber, Sie das aber selber nicht hinkriegen. Das ist ein Widerspruch, den Sie nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736990,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":81,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind wir aber alle, glaube ich! Oder?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":82,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wir als Abgeordnete haben ein Informationsbed\u00fcrfnis, das in den letzten Wochen und Monaten nicht gerade erf\u00fcllt worden ist. Wir haben im Ausschuss Digitale Agenda des Deutschen Bundestages Forderungen gestellt, ob wir einen Bericht bekommen k\u00f6nnen \u00fcber das, was seit Wochen passiert. Wenn jetzt in den Medien geschrieben wird, dass die Verantwortung, wie ich heute in der FAZ lesen darf, bei den Abgeordneten liegt, weil die vielleicht USB-Sticks in den Bundestag eingef\u00fchrt haben, dann sage ich: Es ist richtig, dass 50 Prozent der IT-Sicherheitslecks entstehen, weil Menschen nicht verantwortungsbewusst handeln. Es ist aber auch richtig, dass die Bundesrepublik Deutschland in Sachen IT-Sicherheit ein Entwicklungsland ist. Auch das beweist die heutige Debatte.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736993,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":84,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst bei den Russen haben sie eingebrochen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":85,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Gesetzentwurf. Der Gesetzentwurf, den wir heute in zweiter und dritter Lesung behandeln, kommt mit marginalen \u00c4nderungen daher. Die vielen M\u00e4ngel am ersten Gesetzentwurf, die von vielen Seiten benannt wurden, haben Sie kaum korrigiert. Sie kommen Jahre zu sp\u00e4t, und in der Reichweite ist das Ganze kl\u00e4glich. Es passt auch gut in den Kontext der Debatten, die wir f\u00fchren.\n\nVorratsdatenspeicherung. Der Bundesjustizminister legt jetzt ein offensichtlich verfassungswidriges Gesetz vor.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736996,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie denn das?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":87,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann man ja nur begr\u00fc\u00dfen. Vielleicht ein geschickter Schachzug, mit dem verhindert werden soll, was kaum noch aufzuhalten ist? Sie k\u00f6nnen beim IT-Sicherheitsgesetz nicht genauso vorgehen, in einem Bereich, wo wir es mit einem dynamischen Prozess - Herr Minister, das Internet ist dynamisch; deswegen kann man darauf nicht rein b\u00fcrokratisch reagieren - zu tun haben. Sie k\u00f6nnen mit diesem Gesetz nicht einfach eine Hackermeldezentrale etablieren. Das ist das, was am Ende \u00fcbrig bleibt. Sie k\u00f6nnen auch nicht all das ignorieren, was Sie nicht vorsehen: dass es zum Beispiel auch um den Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht,","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":88,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie weit haben Sie das Gesetz gelesen? Haben Sie es \u00fcberhaupt gelesen?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":89,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass es zum Beispiel auch darum geht, dass BITKOM sagt, dass nicht einmal die H\u00e4lfte von gut tausend befragten Unternehmen Festplatten oder andere Datentr\u00e4ger verschl\u00fcsseln, dass Sie also Aufkl\u00e4rung betreiben m\u00fcssen, gerade bei den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Sie halten im Wirtschaftsministerium eine Plakatserie zur IT-Sicherheit bereit - ich glaube, sechs Plakate kann man dort bestellen -: Das ist alles sch\u00f6n und gut, aber der intensive Dialog mit der Wirtschaft, auch mit den Beh\u00f6rden, hat \u00fcber die Jahre nicht stattgefunden. Deswegen sind wir heute so anf\u00e4llig. Das ist auch ein Versagen, das Sie zu verantworten haben.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737000,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":91,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja auch ganz interessant, dass sich Teile der Wirtschaft, wie der Bankenverband, mit einer Stellungnahme zu diesem Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert und die Empfehlung abgegeben haben, das Gesetz auf weitere systemrelevante Player zu erweitern. Es kommt auch nicht alle Tage vor, dass Unternehmensverb\u00e4nde umfassende Regulierung anmahnen.\n\nWieso schaffen Sie es nicht - das ist ein Vorschlag, den auch wir machen -, zentrale IT-Anlaufstellen einzurichten, die speziell KMUs bei der Schaffung einer hohen und zeitgem\u00e4\u00dfen IT-Sicherheit unterst\u00fctzen? Es sollte so sein, dass die Unternehmen zu diesen Anlaufstellen kommen k\u00f6nnen und ihnen gesagt wird: Wir helfen konkret aus einer Hand. - Das ist ein Vorschlag, den auch Professor Kagermann von der ACATEC j\u00fcngst bei uns im Ausschuss Digitale Agenda erhoben hat.\n\nIch will auch ein paar lobende Dinge sagen. Mit dem von der Gro\u00dfen Koalition vorgelegten \u00c4nderungsantrag hat es durchaus Bewegung in die richtige Richtung gegeben. Sie sehen Bu\u00dfgelder, das hei\u00dft das Instrument der Sanktionen, vor. Das Problem ist aber: Wenn Sie ein Bu\u00dfgeld f\u00fcr Unternehmen verh\u00e4ngen - das kann bis zu 100 000 Euro gehen -, wird es nur dann f\u00e4llig, wenn die betreffende St\u00f6rung tats\u00e4chlich zum Schaden f\u00fchrt. Welchen Anreiz bieten Sie damit? Sie geben nicht den Anreiz, dass entsprechende F\u00e4lle gemeldet werden. Also, auch das passt nicht zusammen, auch das ist nicht zielf\u00fchrend.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737002,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":93,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt doch gar nicht! Sie m\u00fcssen lesen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":94,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es fehlt bei Ihnen einfach die Anreizmotivation f\u00fcr die Unternehmen. Und weil die eben fehlt, k\u00f6nnen Sie auch nicht die entsprechenden Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, die wir brauchen.\n\nIch komme jetzt - Herr Reichenbach hatte darauf abgehoben - zur Rolle des BSI. Wir haben durchaus auf die SPD gesetzt. Sie haben immer wieder die Unabh\u00e4ngigkeit des BSI proklamiert und gefordert, das BSI aus der Verantwortung des BMI herauszunehmen. Das ist jetzt liegen geblieben wie anderes auch. Es ist ein grundlegender Konstruktionsfehler des Gesetzes, wenn Sie einerseits dem BSI eine zentrale, gewichtige Rolle zuweisen, andererseits aus dem BSI aber kein unabh\u00e4ngig gestelltes Bundesamt machen. Das ist unsere Forderung. In die Richtung m\u00fcssen Sie gehen. Solange Sie das nicht tun, verfolgen Sie auch nicht den richtigen Ansatz.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737005,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":96,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, in Zeiten von NSA und Snowden sorgt all das, was Sie vorlegen - auch das, was wir gerade erleben -, nicht gerade f\u00fcr Vertrauen aufseiten der B\u00fcrger und auch nicht aufseiten der Unternehmen. Wir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag Vorschl\u00e4ge gemacht, die in die richtige Richtung gehen.\n\nSchaffen Sie positive Anreize f\u00fcr die Wirtschaft, ihre IT-Sicherheitskonzepte stetig und proaktiv fortzuentwickeln und zu pflegen! Setzen Sie einen IT-Sicherheitsansatz um, der m\u00f6glichst auf der unabh\u00e4ngigen Auditierung und Zertifizierung von Produkten und Verfahren, also auf sogenannten Penetrationstests, basiert!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737007,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":98,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn es macht doch keinen Sinn, dass Sie nur auf Meldungen setzen und nicht dynamisch pr\u00fcfen. Sie m\u00fcssen dynamisch pr\u00fcfen. Das Internet ist dynamisch, die B\u00fcrokratie ist b\u00fcrokratisch. Das muss zusammengehen; aber das kommt in diesem Gesetz nicht zusammen.\n\nIch komme zum Schluss. Wir lehnen das von Ihnen vorgelegte Gesetz ab, da es keinen Ansatz f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen bietet. Sie schaffen damit keine Sicherheit bei Wirtschaft, Verwaltung und Bev\u00f6lkerung. Das Gesetz tr\u00e4gt einen Titel; es h\u00e4lt aber dieses Versprechen nicht. Deswegen lehnen wir dieses Gesetz ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737009,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737011,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":102,"sitzung":110,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich glaube, man kann mit Fug und Recht behaupten, dass die digitale Infrastruktur, die Systeme der Information und der Telekommunikation mittlerweile das R\u00fcckgrat unserer modernen Gesellschaft sind. Unser Arbeits- und Wirtschaftsleben, die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit, aber auch in vielen Bereichen unser privates Leben w\u00e4ren ohne eine funktionierende IT-Infrastruktur nicht mehr denkbar. Unser Leben wird dadurch in vielerlei Hinsicht einfacher und bequemer.\n\nWir erleben es ja derzeit selbst als Parlamentarier: In allen Lebensbereichen steigt in zunehmendem Ma\u00dfe auch die Abh\u00e4ngigkeit von einer funktionierenden und sicheren IT-Infrastruktur. Deshalb ist es richtig und wichtig, dass wir dieses IT-Sicherheitsgesetz - dieses Gesetz zum Schutz kritischer Infrastrukturen - so stringent vorangetrieben haben und heute in der zweiten und dritten Lesung abschlie\u00dfend behandeln.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik geht davon aus, dass bundesweit mehr als 1 Million Internetrechner Teil eines sogenannten Botnetzes sind. Das hei\u00dft, die Inhaber eines Rechners wissen nichts davon, dass ihr Rechner mittlerweile von einer hochkriminellen Organisation gekapert wurde und jederzeit f\u00fcr deren perfide Zwecke ferngesteuert werden kann. Man geht mittlerweile davon aus, dass es \u00fcber 250 Millionen verschiedene Varianten von Schadprogrammen gibt. Angeblich kommen jeden Tag 300 000 neue Varianten hinzu.\n\nDas zeigt, wie gro\u00df die Dimensionen sind und wie brisant dieses Thema ist. Das betrifft alle Bereiche, aber vor allem nat\u00fcrlich die Bereiche, die existenziell, zumindest essenziell f\u00fcr unser tagt\u00e4gliches Leben sind. Das sind die Bereiche der Daseinsvorsorge. Es geht um Energie, Telekommunikation, Ern\u00e4hrung, Transport, Banken und Versicherungen, aber auch um die Wasserversorgung.\n\nEs ist richtig, dass wir mit dem Gesetzentwurf zum Schutz kritischer Infrastrukturen Mindeststandards f\u00fcr die Sicherheit der Betreiber kritischer Infrastrukturen schaffen. Herausragend finde ich an diesem Gesetz den kooperativen Ansatz. Es ist nicht so, dass den Betreibern kritischer Infrastrukturen von oben aufoktroyiert wird, was sie zu tun und zu lassen haben; vielmehr werden die Betreiber kritischer Infrastrukturen in die Erarbeitung der Mindeststandards intensiv mit eingebunden. Sie werden einbezogen von dem Kompetenzzentrum, dem zuk\u00fcnftigen Meldezentrum, dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik.\n\nMir ist es auch wichtig, darauf hinzuweisen, dass nicht jede St\u00f6rung mit Klarnamen des Unternehmens genannt werden muss. In der Wirtschaft wurde die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert, dass sich eine Prangerwirkung dadurch ergibt, dass, wenn jede St\u00f6rung genannt werden muss, letzten Endes auch ein gro\u00dfer Schaden, vielleicht eine gewisse Rufsch\u00e4digung f\u00fcr das Unternehmen entstehen kann. Dem ist nicht so. Es m\u00fcssen nur die erheblichen St\u00f6rungen gemeldet werden, die zu einem Ausfall bzw. einer Funktionsbeeintr\u00e4chtigung f\u00fchren. Ich glaube, das ist ein sehr vern\u00fcnftiger, ein sehr weiser Ansatz.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737013,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":104,"sitzung":110,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir verpflichten dar\u00fcber hinaus Telekommunikationsunternehmen, dass sie in Zukunft ihre Kunden informieren, wenn bekannt ist, dass die Infrastruktur eines Kunden schadhaft ist. Das haben bisher schon viele Telekommunikationsunternehmen gemacht, aber mit diesem Gesetz wird es verpflichtend f\u00fcr alle.\n\nWir erteilen dar\u00fcber hinaus dem BSI die Erlaubnis, dass es in Zukunft IT-Produkte auch auf Sicherheit \u00fcberpr\u00fcfen und diese \u00dcberpr\u00fcfungen entsprechend kommunizieren kann. Auch dies ist ein wichtiger Mehrwert.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir haben es uns mit diesem Gesetz nicht einfach gemacht. Wir haben eine intensive Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Wir haben viele Gespr\u00e4che mit betroffenen Unternehmen, mit Unternehmensverb\u00e4nden, aber auch mit vielen anderen Vertretern der Community gef\u00fchrt. Wir haben gemeinsam einen \u00c4nderungsantrag erarbeitet, der meines Erachtens wesentliche Verbesserungen enth\u00e4lt. Zum einen wird die Rolle des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik deutlich gest\u00e4rkt. In Zukunft ist es m\u00f6glich, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik nicht nur f\u00fcr den Ressortbereich des BMI zust\u00e4ndig ist, sondern f\u00fcr die gesamte Bundesregierung, also f\u00fcr alle anderen Ressorts, Mindeststandards f\u00fcr die IT-Sicherheit festlegen darf.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":105,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":106,"sitzung":110,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Des Weiteren haben wir eine Mitwirkungspflicht vorgesehen f\u00fcr die Hersteller von IT-Produkten, vor allem von Softwareprodukten. Es ist auch ein wichtiger Mehrwert, dass in Zukunft eine gesetzliche Verpflichtung besteht, dass also die Hersteller der Softwareprodukte vom BSI verpflichtet werden k\u00f6nnen, zur Vermeidung von St\u00f6rungen oder zur Behebung von eingetretenen St\u00f6rungen beizutragen.\n\nUmstritten sind in der Wirtschaft die Sanktionsm\u00f6glichkeiten, die wir vorsehen. Es ist mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass es bei den Sanktionsvorschriften nicht darum geht, die Wirtschaft zu g\u00e4ngeln; vielmehr geht es darum, daf\u00fcr zu sorgen - jeder muss Interesse daran haben -, dass dieses Gesetz kein zahnloser Tiger ist. Nur mittels dieser Sanktionsvorschriften wird erreicht, dass St\u00f6rungen, die zu einem Schaden gef\u00fchrt haben, gemeldet werden. Das entspricht dem kooperativen Ansatz dieses Gesetzes. Es geht nicht nur darum, dass wie in einer Einbahnstra\u00dfe St\u00f6rungen gemeldet werden m\u00fcssen. Die Betreiber kritischer Infrastrukturen erfahren im Gegenzug vom BSI, wie die Bedrohungssituation ist, dass man sich gegen bestimmte m\u00f6gliche Angriffe zur Wehr setzen muss und dass man mehr tun muss. Es ist also keine Einbahnstra\u00dfe; vielmehr geht der Ansatz in beide Richtungen. Das kann nur funktionieren, wenn die betroffenen Unternehmen, die einen konkreten Schaden erfahren haben, verpflichtet werden - durchaus auch bu\u00dfgeldbewehrt verpflichtet werden -, diesen Schaden zu melden. Dar\u00fcber hinaus entspricht diese Sanktionsvorschrift auch den Regelungen, die schon heute im Energiewirtschaftsgesetz f\u00fcr Energieversorgungsunternehmen oder auch im Telekommunikationsgesetz f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen enthalten sind. In der parallel sich auf europ\u00e4ischer Ebene in Verhandlung befindlichen NIS-Richtlinie - das ist auch schon erw\u00e4hnt worden - werden nach dem aktuellen Stand der Verhandlungen verpflichtende Sanktionsvorschriften mit vorgesehen. Deswegen ist es nur richtig, dass wir jetzt auch schon mit diesem Gesetz Sanktionsvorschriften implementieren.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir sehen eine Evaluierung des Gesetzes vier Jahre nach Inkrafttreten der Verordnung vor. Ich glaube, dass dies richtig ist; denn wir sehen selbst - man ist ja selbst fassungslos -, wie rasant die Entwicklung ist, wie komplex die Angriffe mittlerweile sind, wie schwer sie teilweise \u00fcberhaupt zu detektieren sind. Insofern ist es richtig, dass wir dieses Gesetz und die damit in Verbindung stehende Verordnung vier Jahre nach ihrem Inkrafttreten einer intensiven Evaluierung unterziehen.\n\nWichtig war es auch vielen Vertretern der Unternehmen, aber vor allem auch vielen Kollegen, dass wir, auch was die Verordnungserm\u00e4chtigung anbelangt, klare Vorgaben machen, nach welchen Kriterien festgelegt werden soll, welches Unternehmen jetzt zur kritischen Infrastruktur geh\u00f6rt und welches nicht, also welches Unternehmen vom Gesetz betroffen sein wird und welches nicht. Deswegen ist es richtig, dass wir in der Verordnung branchenspezifische Schwellenwerte festlegen und dies auch im Gesetz entsprechend deutlich machen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dieses Gesetz ist aus meiner Sicht ein wichtiger Schritt nach vorne, was die Erh\u00f6hung der IT-Sicherheit anbelangt. Es ist ein Etappenerfolg. Es ist mit Sicherheit nicht das Ende unserer Bem\u00fchungen und der Gespr\u00e4che zur Verbesserung der IT-Sicherheit. Aber ich glaube, wir k\u00f6nnen mit Fug und Recht behaupten: Wir sind als deutscher Gesetzgeber mit diesem Gesetz Schrittmacher auf europ\u00e4ischer Ebene. Eines - das m\u00f6chte ich zum Abschluss sagen - muss uns auch klar sein: IT-Sicherheit kann nie an den nationalen Grenzen enden, sondern es bedarf immer eines europ\u00e4ischen, vielleicht sogar eines weltweiten Ansatzes. Sehr geehrter Herr Kollege Janecek, wir sind alles andere als ein \u201eEntwicklungsland\u201c. Ich glaube, mit diesem Gesetz sind wir durchaus Schrittmacher, was die jetzt laufenden Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene anbelangt. Deswegen bitte ich herzlich um Zustimmung zu diesem zukunftsweisenden Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737017,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":108,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist die Kollegin Petra Sitte.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737019,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":110,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das IT-Sicherheitsgesetz soll den Schutz kritischer Infrastrukturen vor Angriffen auf deren IT-Netze unterst\u00fctzen. Komischerweise ist im Gesetz aber gar nicht definiert, was unter diesen kritischen Infrastrukturen zu verstehen ist.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":111,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch, klar!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":112,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das soll k\u00fcnftig erst eine Verordnung regeln. Ich finde, Gesetzentw\u00fcrfe, bei denen unklar ist, worauf sie sich eigentlich konkret beziehen, bed\u00fcrfen keiner Beratung durch den Bundestag, sondern einer \u00dcberarbeitung durch den Einreicher.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737023,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":114,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Hohes Haus, der Bundestag selbst, h\u00e4lt im besten Wortsinne auch kritische Infrastrukturen vor - der Opposition sei Dank. Nehmen wir doch mal an, das Gesetz g\u00e4lte eben auch f\u00fcr uns als Parlament. Etwa 20 000 Accounts haben Zugriff auf Server und Netze des Bundestages. Schon jetzt ist der Begriff \u201eDrucksache\u201c eigentlich ein Anachronismus. K\u00fcnftig werden wahrscheinlich nur noch Alterspr\u00e4sidenten oder \u001epr\u00e4sidentinnen wissen, was man damit anfangen kann.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737025,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":116,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Parlament ohne funktionierendes und sicheres Datennetz ist heutzutage, wie wir erfahren haben, leider ziemlich aufgeschmissen. Wir alle haben gr\u00f6\u00dftes Interesse daran, dass unsere Rechner funktionieren und dass eben keine Daten abflie\u00dfen. Trotz aller Bem\u00fchungen um IT-Sicherheit im Bundestag hat es einen Angriff geben. Technisch versiert ist man ziemlich tief in die Datennetze des Bundestages eingedrungen. Daten sind eben abgeflossen, und das Netz ist kompromittiert.\n\nNach IT-Sicherheitsgesetz m\u00fcsste nun gemeldet werden. Solche Vorf\u00e4lle d\u00fcrfen also nicht verschwiegen werden, sie d\u00fcrfen nicht als Interna behandelt werden, schon gar nicht d\u00fcrfen sie ausgesessen werden.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":117,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habt ihr doch die ganze Zeit kritisiert, dass das passiert!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":118,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielmehr sollen sich die Betreiber kritischer Infrastrukturen an Pr\u00e4vention, an Aufkl\u00e4rung und nat\u00fcrlich erst recht an der Beseitigung der Folgen von Angriffen beteiligen. Der Bundestag versucht das seinerseits. Er arbeitet an der Aufkl\u00e4rung des Angriffes und an der Beseitigung der Folgen. Die zust\u00e4ndige Kommission des \u00c4ltestenrates bem\u00fcht sich ebenfalls um Aufkl\u00e4rung und um Information. F\u00fcr uns Abgeordnete geht es nat\u00fcrlich in erster Linie um die Wiederherstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundestages.\n\nBekannterma\u00dfen sind die Verwaltung des Bundestages, daneben aber auch beratend das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und - bezogen auf die gesamte strafrechtliche Relevanz - der Generalbundesanwalt, eventuell auch das BKA, die Instanzen der Aufkl\u00e4rung. Angriffe einiger Pressekommentatoren, wie in den letzten Tagen erfolgt,","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":119,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Ihres Kollegen Korte!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":120,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"gegen die IuK-Kommission und vor allen Dingen gegen die Vorsitzende dieser Kommission gehen daher vollkommen an der Sache vorbei.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737031,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":122,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt keinerlei Belege, nach denen an der Integrit\u00e4t der Kommissionsvorsitzenden und Vizepr\u00e4sidentin gezweifelt werden k\u00f6nnte. Das will ich hier ganz klar sagen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737033,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":124,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu nachhaltiger Aufkl\u00e4rung geh\u00f6rt aus unserer Sicht vor allem Transparenz, und zwar nicht erst am Ende, wenn es um den T\u00e4ter und dessen Ziele geht, sondern bereits im Prozess der Aufkl\u00e4rung, der wohl noch Monate dauern wird. Aber wir alle sind doch m\u00fcndige Nutzer und sollten wissen, was mit unseren Daten geschieht.\n\nIT-Angelegenheiten d\u00fcrfen keine Blackbox sein, erst recht nicht in \u00f6ffentlichen Bereichen. Diese Auffassung widerspricht keinesfalls hohen Standards f\u00fcr die IT-Sicherheit, im Gegenteil: Offene Software, offene Prozesse und offene Kommunikation unterst\u00fctzen die Beseitigung von Datenlecks und helfen nun einmal viel besser bei der Aufkl\u00e4rung als jegliche Geheimniskr\u00e4merei.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737035,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":126,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das IT-Sicherheitsgesetz sieht nun einen ordentlichen Aufwuchs an Stellen nicht nur beim BSI und beim BKA, sondern auch bei den Geheimdiensten, beim Bundesnachrichtendienst und beim Verfassungsschutz vor.\n\nMeine Kollegin Petra Pau hat es vorhin erw\u00e4hnt: Geheimdienste mischen, wie wir durch Edward Snowden wissen, beim Datenklau kr\u00e4ftig mit. Sogenannte Sicherheitskreise, die derzeit in den Medien zitiert werden, vermuten auch hinter dem aktuellen Angriff auf den Bundestag einen sogenannten feindlichen Geheimdienst. So gesehen sind Geheimdienste eher ein Sicherheitsrisiko.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737037,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":128,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Seitdem wir wissen, dass deutsche Dienste zusammen mit NSA und Co. auch Daten der eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie der europ\u00e4ischen Partner sammelten,","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":129,"sitzung":110,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Und von Mitgliedern unserer Fraktion!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":130,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"stecken diese Dienste in einer tiefen Vertrauenskrise; das kann doch \u00fcberhaupt nicht verwundern. Warum bitte sollte eine Firma, die Sicherheitslecks im eigenen Datennetz gefunden hat, diese Information ausgerechnet mit den Geheimdiensten teilen wollen, denen Beihilfe zur Wirtschaftsspionage vorgeworfen wird? Das klingt doch alles ziemlich abstrus.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737041,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":132,"sitzung":110,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":133,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Wir sind uns einig: Wir brauchen mehr IT-Sicherheit. Die im vorgelegten IT-Sicherheitsgesetz enthaltenen Ma\u00dfnahmen gehen jedoch an einer echten Probleml\u00f6sung vorbei. Es ist vor allem ein \u201eGeheimdienstaufbaugesetz\u201c. Au\u00dferdem f\u00fchrt es - meine Damen und Herren, das ist nicht zu vergessen - von hinten durch die kalte K\u00fcche die Vorratsdatenspeicherung ein. Besser als die Blogger von netzpolitik.org kann man es nicht auf den Punkt bringen: Es wird hier und heute ein \u201eIT-Sicherheitssimulationsgesetz\u201c verabschiedet werden.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737044,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Metin Hakverdi ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737046,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":137,"sitzung":110,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das IT-Sicherheitsgesetz ist ein \u00fcberf\u00e4lliger, notwendiger Schritt zum Aufbau einer Sicherheitsarchitektur f\u00fcr das digitale Leben in unserem Land. Die Enth\u00fcllungen Edward Snowdens und millionenfacher Datendiebstahl haben das Vertrauen der Menschen in die digitale Zukunft tiefgreifend gest\u00f6rt. Kriminelle, Hacker, ausl\u00e4ndische Geheimdienste - sie alle verlagern ihre Aktivit\u00e4ten mit der wachsenden digitalen Durchdringung aller gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Lebensbereiche eben in diese digitale Welt.\n\nHeute kann man aus der Ferne von nahezu jedem Ort der Welt zu jedem beliebigen Zeitpunkt einen Angriff starten. Laut Lagebericht zur IT-Sicherheit in Deutschland \u00fcbersteigt die Gesamtzahl der PC-basierten Schadprogrammvarianten inzwischen die 250-Millionen-Marke, es gibt in Deutschland jeden Monat mindestens 1 Million Infektionen durch Schadprogramme, und die Zahl der Schadprogrammvarianten steigt t\u00e4glich um 300 000. Diese schier unglaublichen Zahlen zeigen: Mit solchen Angriffen finanziert sich heute schon eine ganze kriminelle Industrie. Diese kriminelle Industrie ist arbeitsteilig organisiert: von der Aufdeckung von Softwareschwachstellen \u00fcber die Entwicklung von Produkten zur gezielten Ausnutzung dieser Schwachstellen und der Vermarktung dieser Produkte bis hin zur wirtschaftlichen oder anderweitigen Verwertung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben es nicht mit jungen Hackern zu tun, wie sie in den 90er-Jahren in Hollywood-Blockbustern vom FBI gejagt wurden; diese Zeiten sind vorbei. Es handelt sich heute um professionell organisierte kriminelle Strukturen oder gar um Geheimdienste, die ohnehin mit ganz anderen Ressourcen ausgestattet sind.\n\nDas IT-Sicherheitsgesetz ist ein wichtiger Schritt f\u00fcr die Sicherheit unserer industriellen Produktion. Systeme zur Fertigungs- und Prozessautomatisierung werden im Zeitalter von Industrie 4.0 mit dem Internet vernetzt. Dieser Prozess schreitet voran. Das Risiko, dass unsere industrielle Produktion durch Angriffe aus der digitalen Welt existenzbedrohliche Auswirkungen erleidet, steigt. Die Digitalisierung unserer Industrie darf nicht zur Achillesferse unserer Wirtschaft werden!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737048,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":139,"sitzung":110,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die Bedrohungslage, mit der wir es zu tun haben.\n\nMit dem IT-Sicherheitsgesetz schreiben wir vor, dass Unternehmen, die von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr unser Gemeinwesen als Ganzes sind, ihre IT-Sicherheit auf dem Stand der Technik halten m\u00fcssen. Bereits heute w\u00e4re f\u00fcr mehr Sicherheit gesorgt, wenn die vorhandene und installierte Sicherheitstechnik ad\u00e4quat eingesetzt w\u00fcrde. Ein gro\u00dfes Handicap hierbei ist, dass Sicherheitstechnik als nicht anwenderfreundlich empfunden wird. Hier scheint es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten zu geben. Sicherheitstechnik muss anwenderfreundlich entwickelt werden. Wichtig sind neben der Technik die Menschen, die diese Technik anwenden. Der beste technische Standard hilft \u00fcberhaupt nicht, wenn er falsch eingesetzt wird. Die Unternehmen trifft die wichtige Aufgabe, ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter besonders zu schulen und zu sensibilisieren. F\u00fcr IT-Sicherheit sorgen gut ausgebildete Menschen und nicht die Technik allein.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737050,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":141,"sitzung":110,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf einen Aspekt m\u00f6chte ich besonders hinweisen: Nach \u00a7 100 Telekommunikationsgesetz d\u00fcrfen Unternehmen zur St\u00f6rungserkennung und -beseitigung Daten sammeln. Die Praxis zeichnet sich durch unterschiedliche Speicherdauern aus. Beim Thema Datensammeln stehen Freiheit und Sicherheit in einem besonderen Spannungsverh\u00e4ltnis. Die Balance zwischen Freiheit und Sicherheit ist ein st\u00e4ndiger Abw\u00e4gungsprozess. Bei der Abw\u00e4gung, wie viele Daten und f\u00fcr wie lange diese Daten gespeichert werden, m\u00fcssen die Unternehmen besonders sorgf\u00e4ltig sein. Ich frage mich, wie die unterschiedliche Speicherdauer bei den verschiedenen Telekommunikationsdienstleistern gerechtfertigt werden soll. Die Internetprovider oder Telekommunikationsdienstleister m\u00fcssen zu einheitlichen Speicherdauern bei sensiblen Daten kommen. In der K\u00fcrze liegt die W\u00fcrze, dieser Grundsatz ist besonders bedeutsam, wenn es um die Speicherung von sensiblen Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht.\n\nDer Bundesgerichtshof hat in einem Urteil aus dem letzten Jahr erkl\u00e4rt, dass \u00a7 100 Telekommunikationsgesetz mit der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vereinbar ist. Die genaue Lekt\u00fcre des Urteils zeigt, dass der Bundesgerichtshof wegen der kurzen Speicherdauer keinen Konflikt mit der h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung gesehen hat. Deshalb lege ich den Telekommunikationsunternehmen den Grundsatz der Datensparsamkeit besonders ans Herz.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":142,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passt doch gar nicht zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":143,"sitzung":110,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Nachdenklich hat mich ein Punkt im Gesetzentwurf gemacht, \u00fcber den ich hier sprechen m\u00f6chte: Der Kompetenzzuwachs beim Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, insbesondere die Einbeziehung der Bundesbeh\u00f6rde in den Anwendungsbereich des Gesetzes, ist - das muss man hier deutlich sagen - heikel. Ich bin mir nicht sicher, ob die Anbindung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik beim Bundesinnenministerium heute noch gerechtfertigt ist. Immerhin ist das BSI berechtigt, von anderen Bundesbeh\u00f6rden Protokolldaten abzufragen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":144,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur zur Aufgabenerf\u00fcllung!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":145,"sitzung":110,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":1496.0,"speaker_party":"spd","text":"Vertr\u00e4gt sich dies mit der Staatsorganisation unseres Landes? Wie vertr\u00e4gt sich das mit dem Ressortprinzip? Am Ende kommt es darauf an, lieber Herr Kollege, wie die Anbindung vonseiten des Bundesinnenministeriums tats\u00e4chlich, faktisch gelebt wird.\n\nIch kann mir vorstellen, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik perspektivisch zu einer unabh\u00e4ngigen Beh\u00f6rde nach dem Vorbild der Bundesdatenschutzbeauftragten weiterentwickelt wird. Eine solche unabh\u00e4ngige oberste Bundesbeh\u00f6rde h\u00e4tte die Aufgabe, die IT-Sicherheit bei allen Verfassungsorganen sicherzustellen. Eine solche Beh\u00f6rde w\u00fcrde \u00fcber die IT\u001eSicherheit in unserem Land wachen. Eine solche unabh\u00e4ngige oberste Bundesbeh\u00f6rde w\u00e4re die Partnerin der Bundesdatenschutzbeauftragten.\n\nInsgesamt liegt uns ein Gesetzentwurf vor, der rund und auch f\u00fcr die Opposition zustimmungsf\u00e4hig ist. Die Koalitionsfraktionen haben bei der Verbesserung dieses Gesetzes gute Arbeit geleistet. Wir haben die wesentlichen Kritikpunkte aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung aufgenommen. Das betrifft den Punkt der Sanktionsregime f\u00fcr den Fall von Verst\u00f6\u00dfen gegen IT-Sicherheitsstandards, und das betrifft die Einbeziehung von Bundesbeh\u00f6rden in den Anwendungsbereich des Gesetzes. Besonders freut mich die obligatorische Evaluation, die aus diesem Haus gefordert wurde und nun Gesetz wird. Daf\u00fcr ein gro\u00dfer Dank an die Kolleginnen und Kollegen!\n\nIT-Sicherheit, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist eine Daueraufgabe. Wir sollten uns nicht scheuen, auch bei der Entwicklung des rechtlichen Rahmens auf der H\u00f6he der Zeit zu sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737056,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":147,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":148,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Selten war ja eine Debatte im Deutschen Bundestag so tagesaktuell wie diese. Lassen Sie mich auf ein Zitat, das ich gestern gelesen habe, zu sprechen kommen. Da wurde geschrieben, das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik sei zu dem Ergebnis gekommen, dass das Netz des Bundestages nicht mehr gegen den Angriff verteidigt werden k\u00f6nne und aufgegeben werden m\u00fcsse.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":149,"sitzung":110,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Der Bundestag muss aufgegeben werden?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":150,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mich eine Sekunde lang fasziniert.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":151,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, nur eine Sekunde?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":152,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, eine Sekunde lang hat mich das fasziniert, Herr Binninger, weil mir gleich das Bild einer Schlacht durch den Kopf ging.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":153,"sitzung":110,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh ja! Die NATO kommt!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":154,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Schlacht verloren, meine Damen und Herren - so kann man das sehen -,","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":155,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, stimmt!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":156,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"eine Schlacht gegen eine Cyberattacke, einen Cyber-angriff.\n\nAber sehen wir uns einmal an, wie wir darauf reagieren. Fakt ist doch: Wir wissen nicht einmal, gegen wen wir die Schlacht verloren haben, oder?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":157,"sitzung":110,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wei\u00df man oft nicht!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":158,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na ja, Preu\u00dfen wusste schon, gegen wen es die Schlacht bei Jena und Auerstedt verloren hatte.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":159,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommt darauf an, wen Sie fragen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737070,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":110,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und warum?","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":161,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau; nicht, warum. - Wir aber wissen nicht, gegen wen wir sie verloren haben; das ist f\u00fcr die Analyse aber nicht unwichtig. Wir wissen auch nicht genau, warum wir sie verloren haben.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":162,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen muss man alle Kompetenzen nutzen! Auch den Verfassungsschutz!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":163,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben aber eine Ahnung, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass der Bundestag mit seiner Software und seinen Kontrollm\u00f6glichkeiten hier nicht wirklich ordentlich aufgestellt war. Jetzt h\u00f6re ich in dieser Debatte, in der es um tats\u00e4chliche Cyberangriffe geht, die also nicht etwa in h\u00f6heren Sph\u00e4ren stattfindet, pl\u00f6tzlich etwas von Ressortprinzip und Meldepflicht. Das ist meine zweite Verwunderung: Ich finde, das passt nicht zusammen und ist dem Problem nicht angemessen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737074,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":165,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir brauchen eine gesetzliche Regelung, und es ist gut, dass wir eine Anh\u00f6rung hatten. Aber ich muss Ihnen sagen: So wie dieser Gesetzentwurf gemacht wurde - selbst mit den \u00c4nderungen, die noch vorgenommen wurden -, ist er nicht angemessen. Er geht schon von einem alten IT-Verst\u00e4ndnis aus. Es geht, ganz b\u00fcrokratisch, um Meldepflichten und Sanktionen. Als ob es uns hilft, wenn jemand zum Beispiel 10 000 Euro zahlen muss, weil er seiner Meldepflicht nicht nachgekommen ist! Ich finde, der Gesetzentwurf ist handwerklich schlecht gemacht. Es kommt zu einer Fokussierung auf die Meldepflicht. Aber es fehlt eine Aktivierung der Wirtschaft und der eigenen Interessen der Unternehmen, f\u00fcr Sicherheit zu sorgen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737076,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":167,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, dieses alte IT-Verst\u00e4ndnis ist ein bisschen mittelalterlich - es erinnert an die Fr\u00fchphase der Erfindung des Computers -, und aus den NSA-Vorkommnissen und den Snowden-Berichten wurde nichts gelernt, meine Damen und Herren. Wir sind zum Teil nicht einmal in der Lage, die Selektoren, die uns die NSA schickt, zu verstehen. Wir wissen ja gar nicht, was diese Nullen und Einsen materiell eigentlich bedeuten, um nachvollziehen zu k\u00f6nnen, ob wir selber ausgesp\u00e4ht werden. Nein, das reicht nicht.\n\nDie Frage muss doch lauten: Wie muss unsere Infrastruktur aussehen, und wo bzw. wie k\u00f6nnen wir uns konkret sch\u00fctzen? Herr Mayer hat in seinem Beitrag vorhin von einem kooperativen Ansatz geredet. Ich sage Ihnen: Ja, okay, Herr Mayer; ein kooperativer Ansatz ist gut. Aber wenn Sie nicht auf der richtigen Ebene agieren, sondern auf der Ebene von Meldepflichten und \u00c4hnlichem, n\u00fctzt Ihnen die Kooperation an dieser Stelle auch nichts.\n\nWir m\u00fcssen uns wirklich mit der Prozesshaftigkeit des Themas auseinandersetzen. Die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit ist n\u00e4mlich kein Produkt, das von einem Bundesamt oder einer Bundessicherheitsbeh\u00f6rde zertifiziert wird und an das dann ein Haken gemacht wird. Es reicht auch nicht, den neuesten Stand der Technik zu ber\u00fccksichtigen, vielleicht sogar noch unter finanziellen Gesichtspunkten. Nein, Sicherheit kann hier nur gew\u00e4hrleistet werden, wenn man jemanden zwingt, Standards einzuhalten, regelm\u00e4\u00dfige Risikoanalysen durchzuf\u00fchren, Gefahrenlagen zu konkretisieren, Szenarien zu entwickeln, und zwar st\u00fcndlich und t\u00e4glich neu. Da passt Ihr b\u00fcrokratisches System gar nicht hinein.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737078,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":169,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Neulich habe ich auf einer Reise in die USA sehen k\u00f6nnen, wie dort Sicherheit hergestellt wird. Dort l\u00e4sst man sich nicht von Sanktionen beeindrucken. Dort werden Teams aufgestellt. Es gibt ein red Team und ein blue Team, also ein rotes Team und ein blaues Team. Die Roten m\u00fcssen st\u00e4ndig angreifen, und die Blauen m\u00fcssen verteidigen, m\u00fcssen diesen Angriff \u00fcberhaupt erst einmal ausfindig machen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":170,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen dann die Gr\u00fcnen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":171,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rt sich vielleicht kurios an, aber dadurch wird Kreativit\u00e4t freigesetzt. Ihr technokratischer Gesetzentwurf hingegen enth\u00e4lt null Angebote, um das Spiel der Hacker mit uns zu simulieren.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737082,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":173,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie reden immer vom Schutz der kritischen Infrastruktur. Es ist ja richtig, dass dieser Schutz wichtig ist, aber Sie erw\u00e4hnen an keiner Stelle den Schutz des Grundrechts auf Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t der informationstechnischen Systeme. Dazu hat das Bundesverfassungsgericht schon 2008 eine Entscheidung gef\u00e4llt. Es hat festgestellt, dass der Staat B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Unternehmen sch\u00fctzen muss.\n\nAngesichts der Aktualit\u00e4t dieses Themas muss ich Ihnen sagen, was mich besonders verwirrt: Uns liegt heute ein Gesetzentwurf zur IT-Sicherheit vor, der angesichts der rasanten Entwicklung im Bereich der Informationstechnologie regelrecht mittelalterlich erscheint. Aber gleich, in der anschlie\u00dfenden Debatte zur Vorratsdatenspeicherung, wird gesagt werden, in welchen Bereichen wir Massen an Daten speichern werden, obwohl wir an dieser Stelle noch gar nichts gel\u00f6st haben. Legen Sie diese beiden Gesetzentw\u00fcrfe in ihrer ganzen Unzul\u00e4nglichkeit einmal \u00fcbereinander. Jetzt wollen Sie eine Meldepflicht normieren, und gleich werden Sie sagen, dass die Telekommunikationskontaktdaten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zentral, wenn auch offline, gespeichert werden sollen. Es gibt aber einen Zugang, und die Daten werden zum Teil auch abgefragt werden. Ihr Gesetzentwurf bietet an dieser Stelle \u00fcberhaupt keine Sicherheit.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737084,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":175,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Vorschlag lautet: Legen Sie gleich beide Gesetzentw\u00fcrfe weg. Organisieren Sie Sicherheit als Prozess. Sorgen Sie f\u00fcr einen st\u00e4ndigen Anreiz f\u00fcr die Wirtschaft und die Betreiber der kritischen Infrastruktur, dranzubleiben. Setzen Sie Standards, und fangen Sie an, auch die sonstigen Rechtsbereiche anders zu regeln.\n\nSicherheit stellen Sie \u00fcbrigens nur her, wenn Sie Open-Source-Produkte nutzen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":176,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":177,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzter Gedanke. - Bei Open-Source-Produkten kann man Sicherheitsl\u00fccken nicht verstecken, sondern jeder kann schauen, ob Sicherheitsl\u00fccken bestehen und Abhilfe schaffen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737088,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":179,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sorgen Sie daf\u00fcr, dass der Staat Sicherheitsl\u00fccken nicht geheim h\u00e4lt oder sogar anh\u00e4uft. Fangen Sie endlich an. Sorgen Sie endlich f\u00fcr Sicherheit, nicht nur mittels moderner Technik, sondern auch durch kreative Analyseformen und das Durchspielen von Gefahrensituationen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737090,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":181,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Clemens Binninger ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737092,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":183,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Innenminister hat vorhin einen interessanten Satz gesagt, den man etwas mit Fakten untermauern muss; denn dann wird das Problem, glaube ich, deutlich. Er hat gesagt: \u00dcber das Netz des Bundes, zu dem der Deutsche Bundestag nicht geh\u00f6rt, hat das BSI einen stabilen Schutzschild gelegt. Er verhindert Angriffe wie den, den wir jetzt erleben m\u00fcssen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":184,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann hoffe ich mal, dass morgen nicht das Gegenteil bewiesen wird!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":185,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man wissen will, wie viele Angriffe jeden Tag verhindert werden, um die Dimension der Bedrohung wahrnehmen zu k\u00f6nnen, muss man sich die Zahlen anschauen: Dieser Schutzschild verhindert jeden Monat 90 000 Zugriffe von Rechnern der Bundesverwaltung auf infizierte Server. 90 000 Mal w\u00e4re es sonst dazu gekommen, dass ein Mitarbeiter durch einen versehentlichen Klick auf einem Server landet, der mit Schadsoftware infiziert ist oder Teil eines Botnetzes ist. In 90 000 F\u00e4llen ist das verhindert worden.\n\nDieser Schutzschild verhindert jede Woche 15 bis 20 oder gar mehr hochkomplexe Angriffe auf das Netz.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":186,"sitzung":110,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schreibe wieder Briefe mit F\u00fcller!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":187,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darunter ist jeden Tag mindestens einer mit Nachrichtendiensthintergrund. Das ist die Dimension der Bedrohung. Hier wissen wir es. Bei uns selber, wo wir f\u00fcr die IT-Sicherheit verantwortlich sind, wissen wir das nur sehr begrenzt.\n\nFrau Kollegin Pau, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr die Klarstellung, dass Sie nat\u00fcrlich nichts dagegen haben, dass auch der Deutsche Bundestag, wenn er so ange-griffen wird, wie er jetzt angegriffen wurde, auf die -Expertise der Sicherheitsbeh\u00f6rden, des BSI und des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, zur\u00fcckgreift, ja, zur\u00fcckgreifen muss.\n\nFrau Kollegin K\u00fcnast, es war eben ein anderer Eindruck, den man in den letzten Tagen aus der Debatte haben musste. Man musste den Eindruck gewinnen, dass die Opposition angesichts dieses Angriffs auf den Deutschen Bundestag, anstatt sich der Expertise der Sicherheitsbeh\u00f6rden zu bedienen, lieber alleine vor sich hingewurstelt h\u00e4tte. Das ist so \u00e4hnlich, als ob bei einem Hausbrand der Besitzer vor dem Haus steht und die Feuerwehr ablehnt, weil ihm die Farbe nicht gef\u00e4llt, und stattdessen eine L\u00f6scheimerkette machen w\u00fcrde. So wurde Ihre Position wahrgenommen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737098,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":189,"sitzung":110,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":1697.0,"speaker_party":"spd","text":"Das mit der Farbe w\u00fcrde den Sozialdemokraten nie passieren!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":190,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Mit der Farbe h\u00e4ttet ihr kein Problem, Gerold, und mit der Feuerwehr wahrscheinlich auch nicht. - Aber das beschreibt das Problem, vor dem wir stehen. Deshalb, weil wir kein Lagebild haben, was die Bedrohung der Indus-trie angeht, das so konkret ist wie beim Netz des Bundes, brauchen wir ein Gesetz, in dem wir festlegen, was eine kritische Infrastruktur in den Bereichen Logistik, Verkehr, Energie, Wasser, Gesundheit oder Ern\u00e4hrung ist. Wir m\u00fcssen Mindeststandards vorgeben. Dagegen kann man doch nichts sagen. Ich wei\u00df nicht, ob ich Sie, Frau K\u00fcnast, falsch verstanden habe. Aber Sie sagen ernsthaft, das sei schlecht, und fordern dann gleichzeitig Standards.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":191,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist keine Hilfe! Es ist viel zu wenig!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":192,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir geben sie jetzt vor. Aber zun\u00e4chst einmal muss man wissen, welche Bereiche zur kritischen Infrastruktur geh\u00f6ren. Was sind die Standards f\u00fcr die Sicherheit des IT-Systems eines Energieversorgers? Wollen wir gro\u00dfe Stadtwerke so laufen lassen, wie sie sind? Vielleicht gibt es dann einen Blackout in einer gro\u00dfen Stadt. Um das zu vermeiden, wollen wir Standards vorgeben. Das machen wir jetzt. Wir geben sie auch f\u00fcr die Bundesregierung vor. Wir haben etwas gemacht, was das Ressortprinzip gerade aufhebt.\n\nIn der Vergangenheit war es so, dass jedes Ministerium am besten wusste, was f\u00fcr die IT-Sicherheit das Beste ist. Das haben wir jetzt ge\u00e4ndert. Das BSI gibt die Standards vor, und damit hat man einheitliche Sicherheitsmechanismen. Das ist der einzige Weg, der richtig ist. Wir wollen keinen Flickenteppich mit Insell\u00f6sungen, wir wollen nicht, dass jeder etwas anderes macht. Wir wollen einheitliche Standards. Die geben wir mit dem Gesetz vor, und damit leisten wir einen wichtigen Beitrag zur IT-Sicherheit auch des Bundes.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737103,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":194,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich zum Thema Meldepflicht. Frau Kollegin K\u00fcnast, ich wei\u00df nicht, ob Sie die Bestrebungen der letzten Jahre mitverfolgt haben. Es gab eine ganze Reihe von kooperativen Ans\u00e4tzen mit der Industrie. Es gibt KRITIS, es gibt Austauschplattformen, aber diese basierten immer auf freiwilliger Meldung. Jetzt machen wir uns nichts vor: Es ist f\u00fcr ein Unternehmen \u00fcberhaupt nicht attraktiv, sagen zu m\u00fcssen: Gestern wurde unser Rechenzentrum angegriffen. - Wer will denn das in die \u00d6ffentlichkeit tragen? Deshalb brauchen wir ein Verfahren, dass der Vorgang gemeldet wird, damit wir Lageerkenntnisse haben. Aber wir garantieren auch Anonymit\u00e4t oder Vertraulichkeit.\n\nAber ohne die Meldepflicht wissen wir nicht, wie umfangreich die Angriffe sind, wissen wir nicht, welche neue Schadsoftware kommt, wissen wir nicht, wo es vielleicht fast zu einem Ausfall der Energieversorgung gekommen w\u00e4re. All die Informationen, die wir im Netz des Bundes haben, brauchen wir auch bei kritischen In-frastrukturen. Das erreichen wir mit diesem Gesetz, das erreichen wir mit der Meldepflicht.\n\nDass wir Verst\u00f6\u00dfe mit Bu\u00dfgeld bewehren m\u00fcssen, ist klar. Ich verstehe gar nicht, warum die Gr\u00fcnen jetzt ironisieren. Ich meine, mich zu erinnern, dass Sie das immer verlangt haben und Begriffe wie \u201ezahnloser Tiger\u201c verwendet haben. Unser Gesetz ist kein zahnloser Tiger. Wir haben die Meldepflicht, und wir haben auch eine Bu\u00dfgeldandrohung. Aber wir setzen darauf - das sind auch die Signale, die wir aus der Industrie haben -, dass kooperativ im Interesse der Sache mitgearbeitet wird.\n\nDann haben Sie sich immer im Innenausschuss beklagt, dass man eine Meldepflicht f\u00fcr die Unternehmen einf\u00fchre, aber die Bundesverwaltung selber mit Ausnahme der Standards im Gesetzentwurf gar nicht vorkomme. Dazu muss ich Ihnen sagen: Da hinken Sie der aktuellen Rechtslage weit hinterher. Eine Meldepflicht f\u00fcr die Bundesverwaltung gibt es seit 2010. Seit 2010 m\u00fcssen Beh\u00f6rden der Bundesverwaltung jeden IT-kritischen Angriff unverz\u00fcglich oder, wenn er nicht ganz so bedeutend war, innerhalb eines Monats melden. Das haben wir dort schon.\n\nIm Bereich der Bundesverwaltung haben wir den Schutzschild, wir haben die Meldepflicht, und das \u00fcbertragen wir jetzt, wo es Sinn macht, auch auf die Betreiber kritischer Infrastrukturen. Das zu tun, ist mehr als richtig und wichtig. Bitte, nehmen Sie diese Platz-patrone, die Ihnen als Argument dient, einfach aus Ihrem Munitionsvorrat. Sie ist einfach falsch und wird nicht besser, wenn man sie dauernd wieder herausholt.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737105,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":196,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zum Verfahren bzw. zu dem, was wir daf\u00fcr getan haben, die Wirtschaft nicht zu \u00fcberfordern. Ich denke dabei an den Kollegen Pfeiffer, dessen Anliegen es ist, dass die Unternehmen nicht \u00fcberfordert werden. Wir lassen den Unternehmen zwei Jahre Zeit f\u00fcr die Umsetzung. Das, was der Gesetzgeber nicht konkretisieren kann, weil es technische Fragen betrifft, regeln wir in einer Verordnung. Diese Verordnung wird nicht allein vom BSI erarbeitet, sondern gemeinsam mit der Wirtschaft, mit den Betreibern und den Verb\u00e4nden. Wir haben zwei Jahre Umsetzungszeit vorgesehen, bevor die Regelung verpflichtend wird, und nach vier Jahren - Kollege Reichenbach hat es angesprochen - folgt eine Evaluation.\n\nIch glaube, das ist ein sehr gutes, kluges und kooperatives Vorgehen. Wir leisten damit einen gro\u00dfen und wichtigen Beitrag zur Sicherheit der IT in unserem Land. Sicherlich k\u00f6nnte man noch viel mehr machen. Wir beginnen mit den Bereichen, die besonders heikel sind: Energieversorgung, Wasser, Finanzen und Telekommunikation. Weitere Schritte m\u00fcssen folgen.\n\nIch habe mir erlaubt, den Entschlie\u00dfungsantrag der Gr\u00fcnen zu lesen, den sie im Innenausschuss vorgelegt haben.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737107,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":198,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Beifall kann ich leider nicht spenden. Es war ein Sammelsurium an W\u00fcnschen, die das gr\u00fcne Herz begehrt. Die roten und blauen Teams kamen nicht vor, Frau K\u00fcnast, aber jede Menge gr\u00fcne W\u00fcnsche. Man kann sagen: viele W\u00fcnsche, aber keine L\u00f6sungen. Insofern ist der vorliegende Gesetzentwurf deutlich besser und konkreter. Er dient der Sicherheit der IT in diesem Land, und deshalb hat er unser aller Zustimmung verdient.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737109,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":200,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Kampmann ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737111,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737112,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! -Sicherheit spielt in der politischen Rhetorik eine immens gro\u00dfe Rolle, egal ob wir \u00fcber den G-7-Gipfel, den internationalen Terrorismus oder den Schutz vor Einbruch und Diebstahl reden. F\u00fcr einen Bereich aber wurde dieses Thema viel zu lange vernachl\u00e4ssigt, n\u00e4mlich f\u00fcr die gesamte Informationstechnologie. Bei aller Kritik an dem Gesetzentwurf, bei allen berechtigten Forderungen, noch weiterzugehen, und bei allen Zweifeln an den Details in der Umsetzung ist es gut, dass damit endlich Schluss ist, liebe Kolleginnen und Kollegen. Gut, dass wir dieses Thema endlich auf die politische Agenda gesetzt haben. Gut, dass die Gro\u00dfe Koalition mit dem IT-Sicherheitsgesetz eines der ersten Vorhaben im Rahmen der Digitalen Agenda umsetzen wird.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737113,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737114,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Um es vorwegzunehmen: Auch ich finde, das Gesetz d\u00fcrfte an der einen oder anderen Stelle noch weiter gehen. Ich bin aber davon \u00fcberzeugt, dass es uns trotzdem richtig gut gelungen ist und dass wir damit einen Anfang gemacht haben, der sich sehen lassen kann. Das ist ein guter Tag f\u00fcr die IT-Sicherheit in Deutschland. Es ist ein gutes Beispiel f\u00fcr gesetzliche Rahmenbedingungen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union.\n\nHerrn Janecek sage ich: Wer uns als Entwicklungsland in Sachen IT-Sicherheit bezeichnet - darin bin ich ganz bei Herrn Binninger -, von dem erwarte ich auch ganz konkrete Vorschl\u00e4ge und L\u00f6sungen zur Verbesserung statt einer Aneinanderreihung von Forderungen, wie sie Ihrem Antrag entsprechen, die bei wohlwollender Betrachtung gerade noch etwas mit dem Thema \u201eDigital\u201c zu tun haben, aber mit Sicherheit nicht mit der IT-Sicherheit.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737115,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737116,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber lassen Sie mich das n\u00e4her ausf\u00fchren. IT-Sicherheit ist kein Selbstzweck. F\u00fcr mich ist sie das Fundament der Digitalisierung. Industrie 4.0 ohne Sicherheit ist komplett undenkbar. Autonomes Fahren - der Minister hat es eben angesprochen - ohne Sicherheit ist geradezu lebensgef\u00e4hrlich. Cloud-Technologie ohne Sicherheit ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Kein Unternehmen, keine Verwaltung und kein privater Nutzer werden ihre Daten in einer Cloud speichern, wenn sie nicht zutiefst \u00fcberzeugt sind, dass sie dort sicher sind.\n\nEgal wohin man schaut: Die Digitalisierung unserer Gesellschaft wird nicht funktionieren, wenn wir nicht ein Maximum dessen gew\u00e4hrleisten, was an Sicherheit m\u00f6glich ist. Deshalb bin auch ich davon \u00fcberzeugt, dass es einen staatlichen Handlungsauftrag gibt. Es ist konsequent und folgerichtig, diesen im Bereich der kritischen Infrastrukturen zu sehen. Denn hier ist die Gesellschaft besonders verletzlich. Deshalb m\u00fcssen wir ein Mindestma\u00df an IT-Sicherheit gesetzlich regeln und zur Pflicht machen.\n\nWenn wir \u00fcber die Meldepflichten reden, dann sehen wir: Ohne diese haben wir heute eine komplett unklare Gef\u00e4hrdungslage. Wenn wir nicht wissen, wie gro\u00df die Gefahr ist: Wie sollen wir dieser Gefahr dann begegnen? Deshalb brauchen wir die Meldepflichten. Was wir aber nicht brauchen, sind Unternehmen, die sich an dieser Stelle wegducken, weil sie den Wert eines umfassenden Lagebildes und die sich daraus ergebenden Chancen f\u00fcr ein gezieltes Vorgehen gegen Angreifer verkennen.\n\nStattdessen brauchen wir Unternehmen, die in die -Sicherheit ihrer IT investieren. Das gibt es nicht zum Nulltarif; das ist klar. Investitionen kosten Geld und sind teuer. Ich bin aber \u00fcberzeugt davon, dass sich dort jeder einzelne Cent lohnt; denn f\u00fcr den, der es vers\u00e4umt, rechtzeitig zu investieren und sich zu sch\u00fctzen, wird es am Ende noch teurer werden. Deshalb muss dieses Gesetz auch mehr sein als nur eine Vorgabe f\u00fcr Betreiber kritischer Infrastrukturen.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir damit einen Ansto\u00df f\u00fcr eine gesamtgesellschaftliche Debatte \u00fcber das Thema IT-Sicherheit geben k\u00f6nnen. Die ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, und deshalb ist es auch gut, dass wir das heute diskutieren.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737117,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737118,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit der letzten Lesung hat es einige \u00c4nderungen gegeben, \u00fcber die wir heute schon gesprochen haben. Es gibt aber auch Aspekte, die wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben und - davon bin ich \u00fcberzeugt - die in diesem Gesetzentwurf noch ihren Platz h\u00e4tten finden k\u00f6nnen, dieses Mal aber noch au\u00dfen vor geblieben sind.\n\nIch denke zum Beispiel - damit bin ich bei den Gr\u00fcnen - an das Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informationstechnischer Systeme, das endlich mit Leben erf\u00fcllt werden muss. Die Nutzung von Methoden zur Anonymisierung und Pseu-donymisierung und all das, was wir unter den Stichworten \u201ePrivacy by Design\u201c und \u201ePrivacy by Default\u201c, also dem technikgest\u00fctzten Datenschutz und dem Datenschutz durch Voreinstellung, diskutieren: Das haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, und das d\u00fcrfen wir nicht aus den Augen verlieren, sondern sollten es entschieden weiterverfolgen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737119,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737120,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcnsche mir aber auch - hier bin ich auch auf der Linie der Opposition -, dass wir zu einer gr\u00f6\u00dferen Unabh\u00e4ngigkeit des BSI kommen und dass wir uns endlich Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir in dieser Richtung die richtigen Weichen stellen k\u00f6nnen; denn das BSI wird mit diesem Gesetz bez\u00fcglich der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Sicherheit der Informationstechnik in Unternehmen, in den Verwaltungen und in Bezug auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger deutlich gest\u00e4rkt, und das ist auch gut so.\n\nDie Anbindung an das BMI in diesem Bereich bringt aber eine Gefahr mit sich, die \u00fcber die Probleme hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die defensive Sicherheit deutlich hinausgeht. Um diesen Konflikt gar nicht erst entstehen zu lassen, werden wir uns auch weiterhin f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit einsetzen. Das ist meiner Meinung nach nicht nur glaubw\u00fcrdiger, sondern wird der Rolle des BSI im Rahmen der gesamten Sicherheitsarchitektur des Bundes auch wesentlich besser gerecht.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737121,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737122,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, seit der letzten Lesung hat sich einiges getan, und viele der neuen Ans\u00e4tze, die sich in dem aktuellen Entwurf finden, sind absolut zu begr\u00fc\u00dfen. So haben die j\u00fcngsten Vorf\u00e4lle gezeigt - das wurde heute schon vermehrt angesprochen -, dass sich die IT-Sicherheitslage im Bund stetig versch\u00e4rft und dass Angriffe nicht nur immer zahlreicher, sondern auch immer komplexer werden. Deshalb ist es folgerichtig, dass der ver\u00e4nderte Gesetzentwurf auch den Bund in die Pflicht nimmt; denn auch hier brauchen wir verbindliche Mindeststandards, um diesen Herausforderungen begegnen zu k\u00f6nnen.\n\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit der nun vorgesehenen Einbeziehung von Hard- und Softwareherstellern; denn wenn Betreiber kritischer Infrastrukturen Sicherheitsl\u00fccken nicht vollst\u00e4ndig beheben k\u00f6nnen, dann d\u00fcrfen die Hersteller an dieser Stelle nicht unt\u00e4tig bleiben. Deshalb ist es nur konsequent, dem BSI hier das Recht einzur\u00e4umen, von diesen auch die Mitwirkung an der Beseitigung einer St\u00f6rung zu verlangen.\n\nEs ist auch richtig, \u00fcber den kooperativen Ansatz hinauszugehen und ein Bu\u00dfgeld f\u00fcr diejenigen vorzusehen, die im Rahmen dieses Gesetzes nicht dazu bereit sein werden, ihren Beitrag zu leisten. Frau K\u00fcnast, das betrifft nicht nur die Meldepflichten, sondern auch die Mindeststandards. Das ist aus meiner Sicht auch kein Mangel an Vertrauen, sondern unterstreicht nur die politische Bedeutung, die IT-Sicherheit im Rahmen kritischer Infrastrukturen hat und die wir ihr auch zugestehen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737123,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737124,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Diese Ver\u00e4nderungen bringen erhebliche Verbesserungen an wichtigen Stellen und zeigen damit, dass wir es mit der Umsetzung von mehr IT-Sicherheit in Deutschland ernst meinen. Daf\u00fcr haben wir heute einen entscheidenden Schritt getan.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":215,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir von der Koalition!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737126,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- \u201eWir von der Koalition\u201c, genau.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737127,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737128,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bei der ersten Lesung habe ich gesagt - ich zitiere mich einmal selbst -, dass ich mir in diesem Gesetzentwurf eine Verpflichtung zur Transportverschl\u00fcsselung f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen gut h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen, weil so etwas wie eine marktgetriebene Verschl\u00fcsselung in etwa so h\u00e4ufig zu finden ist wie eine Niederlage von Arminia Bielefeld im DFB-Pokal, n\u00e4mlich quasi nie. Dieter Janecek von den Gr\u00fcnen meinte daraufhin, dass dieser Entwurf fu\u00dfballkategorisch doch eher in der Kreisklasse statt in der Champions League zu verorten sei. Inzwischen ist Arminia Bielefeld aufgestiegen, das Champions-League-Finale hat am vergangenen Samstag stattgefunden, und ich bin nach den benannten \u00c4nderungen geradezu zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass wir mit diesem Entwurf in der sicherheitspolitischen Champions League angekommen sind. Vielleicht sind wir noch nicht der FC Barcelona - da ist, glaube ich, noch ein bisschen Luft nach oben -;","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":219,"sitzung":110,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber der FC Bayern M\u00fcnchen!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737130,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"aber im Halbfinale ausscheiden wird dieser Gesetzentwurf mit Sicherheit nicht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737131,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":222,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Hansj\u00f6rg Durz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737133,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":224,"sitzung":110,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bei der Einbringung und auch heute haben alle Redner betont: Die IT-Sicherheitslage in Deutschland ist angespannt. Der Hackerangriff auf unser Parlament - auch das wurde in vielen Reden erw\u00e4hnt - ist das j\u00fcngste Beispiel daf\u00fcr, wie verwundbar informationstechnische Systeme sind. F\u00fcr unsere Wirtschaft hat KPMG ermittelt, dass 40 Prozent der deutschen Firmen in den vergangenen zwei Jahren Ziel von Computerkriminalit\u00e4t waren. Die dabei entstandene Schadenssumme geht in die Milliarden. Gestern hat BITKOM kommuniziert, dass Unternehmen bei der IT-Sicherheit deutlich nachbessern m\u00fcssen. Die Schadsoftware wird immer komplexer und bleibt nicht selten unerkannt. Auch der letzte Bericht des BSI zur Lage der IT-Sicherheit in Deutschland stellte klar heraus, dass durch die zunehmende digitale Durchdringung und Vernetzung aller Lebensbereiche und Arbeitsbereiche eine dynamische Gef\u00e4hrdungslage entsteht. Anders ausgedr\u00fcckt: Die zunehmende Vernetzung macht unsere Systeme insgesamt immer anf\u00e4lliger.\n\nGenau hier setzt das IT-Sicherheitsgesetz an. Im Grundsatz klingt das Ziel des Gesetzes zun\u00e4chst einfach: Um die Chancen der Digitalisierung erfolgreich nutzen zu k\u00f6nnen, ist es erforderlich, das IT-Sicherheitsniveau zu erh\u00f6hen. Das klingt einleuchtend, man k\u00f6nnte fast sagen: banal. Dass es aber alles andere als selbstverst\u00e4ndlich ist, entsprechende Vorkehrungen zu treffen, belegen die eben zitierten Studien sehr eindeutig.\n\nIn Deutschland existieren eine Reihe freiwilliger Initiativen und Angebote zur Erh\u00f6hung der IT-Sicherheit, die \u00e4u\u00dferst sinnvoll sind. Eine Vielzahl von Firmen handelt vorbildlich, allein schon aus eigenem Interesse. Aber Freiwilligkeit allein reicht insbesondere bei kritischen Infrastrukturen eben nicht aus, um die IT-Systeme gegen Angriffe zu sch\u00fctzen. Oftmals wird das Bewusstsein f\u00fcr Handlungs- und Investitionsbedarf bei der IT-Sicherheit erst geweckt, wenn tats\u00e4chlich ein Schaden eingetreten ist. Dann ist es meist zu sp\u00e4t. Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir uns als hochentwickelte Industrienation nicht leisten. Das IT-Sicherheitsniveau verschiedener Infrastrukturen innerhalb der Sektoren, die f\u00fcr die Daseinsvorsorge in unserem Land als kritisch anzusehen sind, ist sehr unterschiedlich. Es ist daher absolut dringlich, durch dieses Gesetz die Widerstandsf\u00e4higkeit kritischer Infrastrukturen zu erh\u00f6hen.\n\nDeutschland nimmt damit eine Vorreiterrolle im Bereich der IT-Sicherheit ein. Beispielgebend ist dabei aber nicht nur die Tatsache, dass wir dieses Gesetz auf den Weg bringen, sondern vor allem auch die dahinterstehende kluge Philosophie des kooperativen Ansatzes. Dieser besteht auf der einen Seite aus einer engen Beteiligung der Unternehmen, also der Betroffenen, \u00fcber ihre Verb\u00e4nde. Auf der anderen Seite stehen ein wirksamer Sanktionsmechanismus sowie die Kontrolle der Einhaltung der zu definierenden Verpflichtungen durch das BSI. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass es mit diesem Ansatz gelingt, ein funktionierendes System zu etablieren und passgenaue und branchenspezifische Standards zu erreichen, die dem notwendigen Sicherheitsniveau einer digitalen Gesellschaft entsprechen. Nur mit diesem Ansatz werden wir der dynamischen Entwicklung begegnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737135,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":226,"sitzung":110,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von einem h\u00f6heren Sicherheitsniveau wird unsere gesamte Wirtschaft in Deutschland profitieren. Unsere Wirtschaft ist auf das Funktionieren kritischer Infrastrukturen angewiesen, der eine mehr, der andere weniger. Kein Unternehmen in unserem Land kann es sich leisten, dass es in f\u00fcr die Daseinsvorsorge elementaren Bereichen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum beeintr\u00e4chtigt ist. Daher erreichen wir mit einem Mehr an Sicherheit f\u00fcr die Betreiber kritischer Infrastrukturen automatisch auch ein Mehr an Sicherheit f\u00fcr unsere Wirtschaft.\n\nWelche weiteren Vorteile hat dieses Gesetz f\u00fcr die Wirtschaft? Ein Punkt kommt mir in der Diskussion gelegentlich etwas zu kurz: Das durch das IT-Sicherheitsgesetz geschaffene Meldesystem ist - Stephan Mayer hat es vorhin erw\u00e4hnt - alles andere als eine Einbahnstra\u00dfe. Die Unternehmen, die an dem System mitarbeiten, bekommen R\u00fcckmeldungen vom BSI auch \u00fcber andere Vorf\u00e4lle. Insofern sind die Unternehmen zu einem privilegierten Meldesystem zusammengeschlossen. Ich m\u00f6chte gar nicht in Abrede stellen, dass den Unternehmen nat\u00fcrlich auch ein Aufwand entsteht; aber durch die Meldepflicht, die im \u00dcbrigen in der Regel anonym erfolgt, und durch den Austausch von Informationen \u00fcber sicherheitsrelevante Aspekte profitieren die Unternehmen in hohem Ma\u00dfe voneinander. Durch das System von Meldung und R\u00fcckmeldung k\u00f6nnen wichtige Informationen zu einem Fr\u00fchwarnmechanismus beitragen und zu einem einheitlichen Lagebild f\u00fchren.\n\nEin weiterer Mehrwert f\u00fcr die Unternehmen liegt in der Erarbeitung von IT-Mindeststandards. Dies gilt in zweierlei Hinsicht: Wir wissen, dass das Sicherheitsniveau bei den einzelnen Unternehmen sehr heterogen ist. Auf der einen Seite bieten die Standards Orientierung, da sie den Unternehmen aufzeigen, ob und in welchem Bereich der IT-Sicherheit Handlungsbedarf besteht. Da auch bei der Erarbeitung der Standards der kooperative Ansatz verfolgt wird, haben die Firmen zudem die Gelegenheit, \u00fcber ihre Verb\u00e4nde ihre Erfahrungen und Kenntnisse in den Prozess einzubringen. Auf der anderen Seite bieten die Standards aber auch Rechtssicherheit f\u00fcr die Unternehmen, da das BSI die Eignung der erarbeiteten Standards feststellt.\n\nIm parlamentarischen Verfahren konnte eine weitere Verbesserung erzielt werden. Die Einbindung der Softwarehersteller ist hier zu nennen.\n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich einen zentralen Kritikpunkt aus der Wirtschaft aufnehmen und verdeutlichen, weshalb es so schwer ist, bereits heute den Kreis der Betroffenen definitiv festzulegen. Angesichts der Dynamik der Digitalisierung ist es sehr komplex, die kritischen Infrastrukturen zu identifizieren und dauerhaft festzuschreiben. Zun\u00e4chst sind im Gesetz Sektoren und Branchen definiert. Es d\u00fcrfte aber jedem klar sein, dass allein die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Branche eine nicht hinreichende Bedingung darstellen kann. Ein Beispiel aus dem Bereich der Energie: Es gibt in Deutschland aktuell circa 1,6 Millionen Erneuerbare-Energien-Anlagen. Die meisten davon sind klein und absolut unkritisch. Schlie\u00dft man hingegen viele EEG-Anlagen, beispielsweise viele Windkraftanlagen, \u00fcber eine gemeinsame Leitwarte zu einem virtuellen Kraftwerk zusammen, so kann aus vielen kleinen Anlagen eine kritische Infrastruktur werden. - An diesem Beispiel wird deutlich, dass man sich bei der Festlegung der Schwellenwerte an den Dienstleistungen und am Versorgungsgrad orientieren muss und eben nicht nur an der Gr\u00f6\u00dfe der Anlagen. Dieser komplizierte Vorgang muss f\u00fcr alle Branchen entsprechend durchgearbeitet werden.\n\nDas Gesetz verfolgt einen neuen und modernen Ansatz, einen kooperativen Ansatz. Angesichts der Komplexit\u00e4t, vor allem aber der Dynamik der Digitalisierung ist das genau der richtige Weg. Dieser kooperative Ansatz muss allerdings auch gelebt werden. Deshalb w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir Parlamentarier in die Erarbeitung der Verordnung mit einbezogen werden k\u00f6nnten.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737137,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":228,"sitzung":110,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei muss uns allen aber bewusst sein, dass sowohl f\u00fcr die Verordnung als auch f\u00fcr das Gesetz stetige Kontrolle und Evaluierung erforderlich sein werden. Sicherheit ist ein dynamischer Prozess.\n\nDie Koalition macht heute auch im Sinne unserer Wirtschaft einen klugen und gro\u00dfen Schritt Richtung Stabilisierung unserer IT-Sicherheit.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737139,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":230,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Marian Wendt ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737141,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":232,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Stirb langsam-Filmheld John McLane kommentierte seinen Sieg \u00fcber das B\u00f6se immer mit den Worten \u201eYippie-ya-yeah\u201c. Auch in der vierten Folge mit dem finalen Sieg \u00fcber den Cyberterroristen Thomas Gabriel nutzte er diese Worte. Dieser Cyberterrorist hatte zuvor die gesamte IT-Infrastruktur der Ostk\u00fcste der Vereinigten Staaten lahmgelegt, um einen riesigen Raubzug durchzuf\u00fchren. Das w\u00e4re ihm auch fast gelungen, h\u00e4tte es nicht John McClane und seinen Mitstreiter gegeben. - Alles nur Film? Alles nur ausgedacht? Davon hat man 2007, als der Film ver\u00f6ffentlicht wurde, vielleicht noch \u00fcberzeugt sein k\u00f6nnen. Jetzt und heute zu glauben, dass diese Geschichte - abgesehen von einigen Details - an den Haaren herbeigezogen ist, ist weltfremd.\n\nDa ich nun Ihre volle Aufmerksamkeit habe, k\u00f6nnen wir den vorliegenden Gesetzentwurf n\u00e4her betrachten. Das IT-Sicherheitsgesetz, dessen Entwurf uns hier vorliegt, ist sicherlich sachlicher und dr\u00f6ger als der Klassiker Stirb langsam. Es gibt keine bekannten Helden, au\u00dfer vielleicht dem BSI-Pr\u00e4sidenten Hange, und nur recht wenig Action.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":233,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Marian Wendt!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":234,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Auswirkungen von IT-Angriffen sind genauso gef\u00e4hrlich wie im Film dargestellt.\n\nWenn heutzutage Angriffe auf die digitalen Strukturen von Unternehmen oder Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt werden, dann sind die Helden stille Fachleute in den IT-Abteilungen der Unternehmen, M\u00e4nner und Frauen, die versuchen, die Dinge wieder geradezur\u00fccken. Sie sch\u00e4tzen den Schaden ein und ergreifen Gegenma\u00dfnahmen. Sie sitzen dabei oft in Kellern, in hochgesicherten Anlagen oder Bunkern. Sie bieten eine Dienstleistung an, die man eigentlich nur ben\u00f6tigt, wenn etwas schiefgeht. Hier m\u00f6chte ich einmal ein Lob und meine Anerkennung f\u00fcr die Leistung dieser Menschen aussprechen.\n\nF\u00fcr erfolgreiche IT-Angriffe gibt es leider medienwirksame Beispiele: Regin, Stuxnet und andere Angriffe aus dem asiatischen Raum oder aus Russland auf Indus-trieunternehmen, Unternehmen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und andere KRITIS-Betreiber. Ein aktuelles Beispiel gab es auch im Vorfeld der s\u00e4chsischen Kommunalwahl am letzten Sonntag, als der Ausfall des KISA-Servers die Briefwahl um bis zu zwei Tage verz\u00f6gerte.\n\nDie Zahl der Angriffe und Angriffsversuche ist schwer absch\u00e4tzbar; den Meldungen nach gehen sie jeden Tag in die Abertausende. Ich m\u00f6chte Ihnen ein kleines Beispiel nennen: Am 18. Mai dieses Jahres fanden bis 14 Uhr weltweit \u00fcber 100 000 Angriffe auf IT-Systeme statt. Davon kamen allein 24 000 Angriffe aus China. Das alles geschah binnen 14 Stunden. - Deshalb reden wir heute \u00fcber die Angriffe auf unsere kritische Infrastruktur, diejenige Infrastruktur also, die f\u00fcr das geordnete Zusammenleben und den Fortbestand der freiheitlich-demokratischen Grundordnung in unserem Land essenziell ist.\n\nDabei sind wir als Nutzer durch unser Verhalten ma\u00dfgeblich mitverantwortlich f\u00fcr die IT-Sicherheit; denn die gr\u00f6\u00dfte Sicherheitsl\u00fccke in der IT ist und bleibt der Mensch. Haben Sie schon einmal einen gefundenen USB-Stick ins Laufwerk gesteckt, einen Link auf einer Schmuddelseite geklickt oder hat sich einmal ein entsprechendes Pop-up ge\u00f6ffnet? Ein Klassiker ist auch, die PIN auf die Bankkarte zu schreiben oder - ein anderes Beispiel - bei verschiedenen Onlinekonten - im Schnitt besitzen wir 14 - die gleiche Passwortkombination zu nehmen, bestehend beispielsweise aus dem Vornamen der Mutter und der alten Postleitzahl oder dem eigenen Geburtsdatum.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":235,"sitzung":110,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme John McClane!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":236,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon steht man vor den Scherben jeder noch so ausgekl\u00fcgelten IT-Sicherheitstechnologie. Da k\u00f6nnen wir noch so lange \u00fcber das IT-Sicherheitsgesetz und das hoheitliche Handeln des BSI reden.\n\nWenn sich die Sicherheitskultur in unserem Land nicht \u00e4ndert, dann k\u00f6nnen wir, wie schon gesagt, noch so ausgekl\u00fcgelte Ma\u00dfnahmen, noch so hohe Standards oder auch noch so strafbewehrte Mechanismen haben: Wir werden den Kampf gegen Cybercrime verlieren, und zwar auf allen Ebenen. Die digitale Verwaltung wird sich nicht weiterentwickeln; denn ohne Vertrauen geht das nicht. Gleiches gilt f\u00fcr das Onlinebanking, die Industrie 4.0 und im Grunde genommen f\u00fcr jede Dienstleistung im Netz.\n\nDas gro\u00dfe Problem ist, dass die Nachl\u00e4ssigkeit vieler Einzelner andere massiv gef\u00e4hrdet. Wenn in der Frage IT-Sicherheit Risiko und Haftung Hand in Hand gingen, w\u00fcrde sich das Problem fast von selbst l\u00f6sen: Jeder h\u00e4tte den Anreiz, darauf zu achten, dass die eigenen Systeme ausreichend - wenigstens mit einem Mindeststandard - abgesichert sind. Jedoch ist das bisher noch nicht der Fall. Nachl\u00e4ssige Nutzer sichern ihre Systeme nicht. Wir werden die heutige Verabschiedung des IT-Sicherheitsgesetzes zum Anlass nehmen, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir unsere Gesellschaft f\u00fcr mehr Sicherheitskultur gewinnen k\u00f6nnen.\n\nUngesicherte Systeme werden kompromittiert und missbraucht, verbreiten Infektionen, bilden Botnetze und befeuern die Cyberkriminalit\u00e4t. Sie k\u00f6nnen f\u00fcr alle m\u00f6glichen kriminellen Zwecke missbraucht werden; man kann sie sogar mieten. Dem einzelnen Nutzer geht im Zweifel nur der Rechner kaputt. Der gesamtwirtschaftliche Schaden ist ungleich h\u00f6her. Wer sich nicht impft, gef\u00e4hrdet sich und andere. Diese Parallele kann man auch in der IT-Sicherheit ziehen. Deswegen brauchen wir eine weitere Debatte \u00fcber die Sicherheitskultur. Die Menschen m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden. Die Initiative \u201eDeutschland sicher im Netz\u201c beispielsweise leistet gute Arbeit bei der Aufkl\u00e4rung. Diese Initiative m\u00f6chte ich hier lobend erw\u00e4hnen und herausstellen.\n\nDas vorliegende IT-Sicherheitsgesetz ist ein entscheidender Schritt hin zur Absicherung unserer kritischen -Infrastruktur und zur allgemeinen IT-Sicherheit in Deutschland. Die klarere Rolle des Bundesamtes f\u00fcr -Sicherheit in der Informationstechnik ist zum Beispiel ein gro\u00dfer Erfolg. Dennoch ist das IT-Sicherheitsgesetz nur ein Mosaiksteinchen im immer wichtigeren Gesamtbild bei der Bek\u00e4mpfung von Cybercrime, das meine Kollegen und ich im Rahmen der digitalen Agenda auf dem Schirm haben. Ich sehe das Gesetz - auch im Vorfeld der europ\u00e4ischen NIS-Direktive - als wegweisenden Schritt und freue mich daher heute \u00fcber diesen Erfolg. Ich m\u00f6chte fast sagen: Yippie-ya-yeah!","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737147,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":238,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nBevor wir zu den Abstimmungen \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf und den Entschlie\u00dfungsantrag kommen, will ich noch eine Bemerkung zu dem in der Debatte aus guten Gr\u00fcnden mehrfach hergestellten Zusammenhang zwischen den Gesetzesvorschl\u00e4gen und den konkreten Angriffen auf das Datennetz des Bundestages machen. Dazu hat es in den letzten Tagen neben begr\u00fcndeten Nachfragen manche bemerkenswerten \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rungen einiger Kolleginnen und Kollegen gegeben, die f\u00fcr mich noch plausibler gemacht haben, warum wir in diesem Gesetzentwurf betroffenen Unternehmen die Vertraulichkeit zusagen, die wir f\u00fcr uns selbst offenkundig nicht gelten lassen wollen im Umgang mit der Aufkl\u00e4rung solcher sensibler Zusammenh\u00e4nge.\n\nZweitens, nur zur Klarstellung. All das, was die Sicherheitsarchitektur des Bundestages betrifft, haben wir selbst beschlossen. Mir ist auch kein Streit in Erinnerung. Mit der Aufkl\u00e4rung wie den zu ziehenden Schlussfolgerungen ist eine Kommission des \u00c4ltestenrates befasst, die sich aus Mitgliedern aller Fraktionen dieses Hauses zusammensetzt. Ich habe keinen Grund, daran zu zweifeln, dass die Fraktionen in diese Kommission Kolleginnen und Kollegen entsandt haben, die sie nicht nur f\u00fcr an dem Thema interessiert, sondern auch f\u00fcr besonders sachkundig halten. Es hat im \u00dcbrigen gestern im \u00c4ltestenrat keine einzige Fraktion Kritik an der Arbeit dieser Kommission oder Kritik an der Bundestagsverwaltung ge\u00e4u\u00dfert. Warum dann in der \u00d6ffentlichkeit der gegenteilige Eindruck erzeugt wird, erschlie\u00dft sich mir nicht so richtig.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737149,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":240,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich jedenfalls ausdr\u00fccklich sowohl bei den Mitgliedern der Kommission, insbesondere bei der Vorsitzenden Frau Pau, als auch bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Bundestagsverwaltung bedanken, die nun seit Wochen einen au\u00dferordentlich ungem\u00fctlichen Job erledigen. Sie erledigen ihn mit einem bemerkenswerten Einsatz und einer Unauff\u00e4lligkeit, die offenkundig nicht allen gef\u00e4llt, von der ich aber den Eindruck habe, dass sie dem Thema angemessen ist.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737151,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":242,"sitzung":110,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommen wir zu den Abstimmungen. Der Innenausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5121, den Gesetzentwurf der Bundes-regierung auf Drucksache 18\/4096 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in dieser Fassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, bitte ich, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben. - Wer stimmt gegen diesen Gesetzentwurf? - Damit ist der Gesetzentwurf mit dem gerade genannten Mehrheitsverh\u00e4ltnis vom Bundestag angenommen.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5127. Wer stimmt diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 24 a und 24 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten\n\nDrucksache 18\/5088\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Jan Korte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, Ulla Jelpke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAuf Vorratsdatenspeicherung verzichten\n\nDrucksache 18\/4971\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nAuch f\u00fcr diese Debatte ist interfraktionell eine Debattenzeit von 96 Minuten vorgesehen. - Das findet offenkundig Zustimmung. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737153,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 IT-Sicherheitsgesetz","top_id":14431,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737154,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf stehen sich zwei gro\u00dfe Werte gegen\u00fcber: Freiheit und Sicherheit. Da ist auf der einen Seite das Recht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf eine unkontrollierte, freie Telekommunikation. Sie wird gesch\u00fctzt durch Artikel 10 des Grundgesetzes. Zu ihr geh\u00f6rt nicht nur der Inhalt von Gespr\u00e4chen, sondern auch die Information, wann von welchem Telefonanschluss welche Nummer angew\u00e4hlt worden ist. Auf der anderen Seite steht der Anspruch der Menschen auf eine effektive Strafverfolgung, auf eine rasche Aufkl\u00e4rung und Ahndung von Verbrechen und damit darauf, einen Beitrag zu leisten, dass weitere Verbrechen erst gar nicht geschehen. Hierf\u00fcr geben wir mit diesem Gesetz den Sicherheitsbeh\u00f6rden bei schwersten Straftaten ein zus\u00e4tzliches Instrument.\n\nUm zu beurteilen, wie tief der Eingriff in diese Werte und auch in die Rechte von Einzelpersonen ist, ist es sinnvoll, sich mit der Rechtslage auseinanderzusetzen, die wir jetzt haben. Nach \u00a7 100 g Absatz 1 der StPO ist es bereits heute, das hei\u00dft ohne dieses Gesetz, erlaubt, Verkehrsdaten zu erheben, und zwar ohne Wissen der Betroffenen - es handelt sich also um eine heimliche Ermittlungsma\u00dfnahme -, um Straftaten von erheblicher Bedeutung aufzukl\u00e4ren. Die Erhebung bezieht sich auf Verkehrsdaten, das hei\u00dft auf alle Verbindungsdaten und auch auf alle Standortdaten, die bei der Telekommunikation und ihren Unternehmen gespeichert werden.\n\nWir haben die Situation - dies ist insbesondere von den Sicherheitsbeh\u00f6rden in den letzten Jahren immer wieder moniert worden -, dass es bei den Telekommunikationsanbietern v\u00f6llig unterschiedliche Speicherfristen gibt. Deshalb f\u00fchrt bei der Verbrechensaufkl\u00e4rung sozusagen das Zufallsprinzip Regie. Dort, wo die Daten zum Beispiel aus Kostengr\u00fcnden gar nicht gespeichert werden, ist eine Strafverfolgung oftmals nicht m\u00f6glich. Dort, wo sie sehr kurz gespeichert werden, trifft dieses Problem ebenfalls oft zu.\n\nDer Datenschutzbeauftragte des Landes Schleswig-Holstein, Thilo Weichert, ist sicherlich einer, der in der Datenschutzszene einen besonders guten Ruf genie\u00dft.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":245,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Der kann auch mal irren!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737156,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Er hat zu diesem Thema Folgendes gesagt:\n\nW\u00e4hrend heute TK-Provider teilweise Verkehrsdaten sofort oder - aus Gr\u00fcnden der IT-Sicherheit - nach einer kurzen Frist von 7 Tagen l\u00f6schen, gibt es Anbieter, die Verkehrsdaten monatelang oder gar unbefristet aufbewahren, und Sicherheitsbeh\u00f6rden, die hierauf f\u00fcr ihre Zwecke\n\n- auch nach bereits geltendem Recht -\n\nzugreifen. Nur mit einer gesetzlichen Regelung kann Rechtsicherheit f\u00fcr alle Beteiligten - Beh\u00f6rden, Provider und Betroffene - erreicht und so der Weg zu einem effektiven Rechtsschutz er\u00f6ffnet werden.\n\nDas, was die Bundesregierung mit diesem Gesetz vorgelegt hat, ist ein \u201evalider Kompromiss\u201c, ein Interessenausgleich zwischen unterschiedlichen Werten. Dem kann ich nur zustimmen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737157,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737158,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns, als wir dieses Gesetz erstellt haben, insbesondere an zwei dazu vorliegenden Urteilen orientiert. Das sind zum einen ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts und zum anderen ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes. In der Diskussion wird teilweise ausgef\u00fchrt, dass die anlasslose Speicherung von Verkehrsdaten schon per se dem Grundgesetz und den Grundrechten widerspreche. Auch hier hilft ein Blick in das Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 2010. Dort wird ausgef\u00fchrt:\n\nEine \u2026 anlasslose Speicherung von Telekommunikationsverkehrsdaten f\u00fcr qualifizierte Verwendungen im Rahmen der Strafverfolgung \u2026 ist mit Art. 10 GG nicht schlechthin unvereinbar.\n\nDiejenigen, die behaupten, dass dies schon grunds\u00e4tzlich ein Versto\u00df gegen Artikel 10 sei, werden durch das Bundesverfassungsgericht widerlegt.\n\nNun gibt es einige, die die Notwendigkeit oder die Sinnhaftigkeit solcher Ma\u00dfnahmen infrage stellen. Auch hierzu macht das Bundesverfassungsgericht Ausf\u00fchrungen:\n\nEs werden hierdurch\n\n- n\u00e4mlich durch die anlasslose Speicherung von Verkehrsdaten -\n\nAufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten geschaffen, die sonst nicht best\u00fcnden und angesichts der zunehmenden Bedeutung der Telekommunikation auch f\u00fcr die Vorbereitung und Begehung von Straftaten in vielen F\u00e4llen erfolgversprechend sind.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737159,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737160,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit ist, wenn man sich am Bundesverfassungsgericht orientiert, klar: Der Eingriff in die Rechte durch eine anlasslose Speicherung von Verkehrsdaten wird vom Bundesverfassungsgericht nicht grunds\u00e4tzlich abgelehnt. Er muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Das Bundesverfassungsgericht hat hierf\u00fcr in seinem Urteil hohe H\u00fcrden gesetzt, und wir haben diese H\u00fcrden alle in diesen Gesetzentwurf integriert.\n\nWir haben erstens einen Gesetzentwurf vorgelegt, bei dem wir H\u00f6chstspeicherfristen definieren. In der Vergangenheit ging es im Wesentlichen um Mindestspeicherfristen. Oftmals ist noch nicht einmal gekl\u00e4rt gewesen, was mit den Daten nach Ablauf der Mindestspeicherfrist geschieht. Vielfach sind sie einfach weiter verwaltet worden. Mit den H\u00f6chstspeicherfristen f\u00fchren wir auch einen ganz grunds\u00e4tzlichen Paradigmenwechsel ein: Die Daten m\u00fcssen nach Ablauf der Fristen gel\u00f6scht werden. Unternehmen, die sich nicht daran halten, werden mit hohen Geldstrafen von 500 000 Euro pro Fall belegt. Die Definition von H\u00f6chstspeicherfristen ist also die erste gro\u00dfe \u00dcbernahme dessen, was das Bundesverfassungsgericht uns vorgegeben hat.\n\nZweitens speichern wir die Daten nicht, wie im alten Gesetz vorgesehen, ein halbes Jahr und auch nicht, wie in vielen anderen europ\u00e4ischen Staaten, ein Jahr oder zwei Jahre. Wir speichern die Standortdaten vier Wochen, weil sie ganz besonders sensibel sind, und die Verkehrsdaten, die beim Telefonverkehr entstehen, und die IP-Adressen, die im Webverkehr entstehen, zehn Wochen. Meine Damen und Herren, das sind die mit Abstand niedrigsten Speicherfristen in ganz Europa. Wir haben damit auch dem Urteil des EuGH entsprochen, der darauf hingewiesen hat, dass zwischen den Datenarten zu differenzieren sei und dies auch Einfluss auf die Speicherfristen haben m\u00fcsse. Deshalb ist die Festlegung von so kurzen Speicherfristen nichts anderes als die Beachtung der h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung, sowohl von Karlsruhe als auch von Luxemburg.\n\nWir haben auch, wie es uns diese Urteile vorgegeben haben, einen Straftatenkatalog, in dem nur schwere Straftaten aufgef\u00fchrt sind. Das hei\u00dft, der Aufruf von Verkehrsdaten, die im Rahmen dieses Gesetzes gespeichert werden, ist nicht bei Ordnungswidrigkeiten oder bei kleineren Bagatelldelikten m\u00f6glich, sondern nur bei Mord, Totschlag, bei Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, bei Kinderpornografie und, und, und. Auch damit haben wir einer wesentlichen Vorgabe der Gerichte entsprochen.\n\nDes Weiteren haben wir in diesem Gesetz ein Verwertungsverbot f\u00fcr Berufsgeheimnistr\u00e4ger vorgesehen, f\u00fcr alle, die in \u00a7 53 StPO aufgez\u00e4hlt sind, also Journalisten, Geistliche, \u00c4rzte, Abgeordnete. Auch das ist uns von den Gerichten vorgegeben worden. Nun gibt es einen Streit dar\u00fcber, ob insbesondere das Urteil des EuGH nicht auch feststellt, dass die Berufsgeheimnistr\u00e4ger schon auf der Speicherebene und nicht erst auf der Verwertungsebene durch ein Verwertungsverbot ausgeschlossen werden.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":251,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! So ist es!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737162,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich haben wir auch das \u00fcberpr\u00fcft. Dazu muss man darauf hinweisen, dass bei der Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit durch die Gerichte nat\u00fcrlich auch gepr\u00fcft wird, ob Regelungen, die man schafft, technisch und praktisch \u00fcberhaupt anwendbar sind. Das Problem bei der Ausnahme der Berufsgeheimnistr\u00e4ger auf der Speicherebene besteht ganz einfach darin, dass das Ziel, das damit verfolgt wird, nicht erreicht wird. Denn man kann den Festnetzanschluss, wenn er von einem Berufsgeheimnistr\u00e4ger genutzt wird, \u00fcber eine Meldung beim Telekommunikationsanbieter sicherlich freistellen. Es ist aber nun einmal so, dass etwa in der mobilen Kommunikation und \u00fcber die Vergabe sogenannter dynamischer IP-Adressen \u00fcberhaupt nicht klar ist, wie viele IP-Adressen ein Berufsgeheimnistr\u00e4ger t\u00e4glich hat. Deshalb w\u00fcrde eine Regelung auf der Speicherungsebene v\u00f6llig ins Leere gehen. Deshalb glauben wir und sind davon \u00fcberzeugt, dass die Interessen und die Berufsaus\u00fcbungspflichten von Geheimnistr\u00e4gern nur dann ausreichend gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, wenn es ein umfassendes Verwertungsverbot gibt. Auch das steht in diesem Gesetz. In ihm steht auch, dass keine Zufallsfunde genutzt werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, es kann auch nicht \u00fcber die Hintert\u00fcr an solche Daten herangekommen werden. Es ist ganz wichtig, auch das einmal deutlich zu machen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737163,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737164,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Sicherheitsanforderungen, die das Bundesverfassungsgericht in sein Urteil hineingeschrieben hat, einfach \u00fcbernommen: hohe Sicherheitsanforderungen an die Speicherung; Speicherung auf Servern, die in Deutschland stehen; Vier-Augen-Prinzip beim Abruf, was bedeutet, dass es zwei digitale Schl\u00fcssel - einen beim Provider und einen bei den Beh\u00f6rden - gibt. Einer allein kann gar nicht mehr an die Daten herankommen, die beim Provider liegen. Das geht nur, wenn diese beiden digitalen Schl\u00fcssel zusammengelegt werden. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass viele andere Daten auch so gesichert werden wie die, die in diesem Gesetz aufgef\u00fchrt sind.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737165,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737166,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Man kann \u00fcberhaupt nur an die Daten kommen, wenn es eine richterliche Entscheidung gibt, und zwar eine ohne Eilkompetenz der Staatsanwaltschaft. Wir wissen, dass die Staatsanwaltschaft - in Eilf\u00e4llen, wenn Gefahr im Verzug ist - heute oftmals die Entscheidung des Richters ersetzt. Auch das schlie\u00dfen wir aus. Es k\u00f6nnen keine Daten abgerufen werden, wenn nicht ein Richter dar\u00fcber entschieden hat.\n\nMeine Damen und Herren, ein Punkt, der auch aus den Urteilen der Gerichte \u00fcbernommen wird, ist die Benachrichtigung an die Betroffenen. Ich will das noch -einmal ausf\u00fchren, weil das auch aktuell aufgegriffen worden ist. Die Ma\u00dfnahme ist als eine offene Ermittlungsma\u00dfnahme ausgestaltet. So steht es im Gesetz. Das hei\u00dft, die Betroffenen sind grunds\u00e4tzlich vor der Datenerhebung zu informieren. Die Zur\u00fcckstellung der Benachrichtigung ist ausnahmsweise nur dann m\u00f6glich, wenn andernfalls der Ermittlungszweck bzw. der Ermittlungserfolg gef\u00e4hrdet wird. Ich halte es f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, eine solche Regelung in das Gesetz aufzunehmen. Es gibt aber ein Ausnahme-Regel-Verh\u00e4ltnis. Der Regelfall ist, dass die Betroffenen \u00fcber die Datenerhebung informiert werden. Auch damit ist eine wesentliche Vorgabe aus der Rechtsprechung \u00fcbernommen worden.\n\nWenn man sich das alles zusammen anschaut, wird man feststellen, dass wir das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes, das sich insbesondere mit dem Zugriff auf die Daten besch\u00e4ftigt, nicht anders als eins zu eins \u00fcbernommen haben. Ich kann nur jeden unterst\u00fctzen, der dieses Gesetz dem Bundesverfassungsgericht vorlegt. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass dieses Gesetz vor dem Bundesverfassungsgericht Bestand haben wird, weil wir das Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht anders als eins zu eins \u00fcbernommen haben.\n\nDies gilt auch f\u00fcr das Urteil des EuGH so. In ihm wird ein Thema ganz besonders diskutiert. Im Urteil wird n\u00e4mlich an einer Stelle - zusammengefasst - ausgef\u00fchrt, dass die anlasslose Speicherung aller Verkehrsdaten unzul\u00e4ssig sei. Das tun wir mit diesem Gesetz auch nicht. Es h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit gegeben, einen Anlass - eine erh\u00f6hte Terrorwarnstufe; Gro\u00dfereignisse, die ganz besonders anschlagsgef\u00e4hrdet sind - zu definieren. Die r\u00e4umliche und zeitliche Abgrenzung einer solchen Ma\u00dfnahme ist aber so schwierig, dass wir uns daf\u00fcr entschieden haben, nicht bei den Ausf\u00fchrungen zur anlasslosen Speicherung im EuGH-Urteil anzusetzen, sondern nicht alle Verkehrsdaten zu erfassen. Der komplette Bereich der Massenkommunikation \u00fcber E-Mails und alle IP-Adressen, die dazu geh\u00f6ren, werden von dem Gesetzestext und dem Wirkungskreis des Gesetzes \u00fcberhaupt nicht erfasst. Deshalb werden wir auch dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes gerecht. Auch da bin ich sehr sicher, dass dieses Gesetz - sollte es zu einer \u00dcberpr\u00fcfung kommen - vor dem EuGH und seiner Rechtsprechung Bestand haben wird.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte etwas noch zur Einf\u00fchrung des Tatbestands der Datenhehlerei sagen. Ich finde, dass das auch notwendig ist; denn wir haben an dieser Stelle eine Strafbarkeitsl\u00fccke. Wir leben immer mehr in einer digitalen Gesellschaft, in der Daten auch eine Form von W\u00e4hrung werden. Ich bin der Auffassung, dass, wenn mit Daten gehehlt wird, das nichts anderes ist, als wenn mit Sachen gehehlt wird. Deshalb haben wir einen entsprechenden Tatbestand geschaffen.\n\nNun wird vielfach kritisiert, das w\u00fcrde die Arbeit der Journalisten und der Medien beeintr\u00e4chtigen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737167,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737168,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Man muss einmal den Gesetzestext lesen, dann ist es manchmal ganz einfach, die Dinge geradezur\u00fccken.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":259,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht so arrogant!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737170,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es mag sein, dass es nicht in die eigene politische Argumentation passt, aber im Gesetz steht: Journalisten und ihre Recherchen sind besonders gesch\u00fctzt. Journalisten machen sich nicht strafbar, selbst wenn sie die illegal beschafften Daten eines Whistleblowers erwerben und f\u00fcr ihre Berichterstattung verwenden. Sie machen sich auch dann nicht strafbar, wenn sie diese Daten von Dritten erwerben. Sie machen sich \u00fcberhaupt nicht strafbar. Deshalb ist diese Diskussion, die an dieser Stelle gef\u00fchrt wird, eine, die v\u00f6llig in die Irre f\u00fchrt. Das ist so nicht richtig, das steht nicht im Gesetz. Wir beschneiden mit dem neuen Tatbestand der Datenhehlerei \u00fcberhaupt nicht die Arbeit und die M\u00f6glichkeit von Journalisten oder von Medien.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737171,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737172,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich bin weit davon entfernt, zu behaupten, dass die Vorratsdatenspeicherung ein Allheilmittel ist, um alle Straftaten sicher aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":263,"sitzung":110,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meiner Meinung nach nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737174,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":110,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber wir werden mit dem Instrument, das wir schaffen, und der Art und Weise, wie wir den Eingriff in die pers\u00f6nliche Freiheit auf ein Minimum begrenzt haben, den Ermittlungsbeh\u00f6rden zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten geben, schwerste Straftaten - Mord, Totschlag, Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, Kinderpornografie - besser aufzukl\u00e4ren, als es bisher der Fall gewesen ist. Daf\u00fcr lohnt es sich, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737175,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":266,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Jan Korte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737177,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":268,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie ein Buch geschrieben?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":269,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Egal was Sie erz\u00e4hlen, wie Sie es nennen: Eine Vorratsdatenspeicherung bleibt eine Vorratsdatenspeicherung bleibt eine Vorratsdatenspeicherung. Deswegen lehnen wir sie ab.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737180,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":271,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen versuchen, dies bei diesem ganzen Geschwurbel, das hier erz\u00e4hlt wird, ein wenig zu \u00fcbersetzen. Es geht heute ganz konkret um einen Gesetzentwurf - es ist das zweite Mal, dass eine Gro\u00dfe Koalition das Ganze einf\u00fchrt -, es geht um die Totalerfassung des Kommunikationsverhaltens fast aller Menschen in der Bundesrepublik.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737182,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737183,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":274,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedes Telefongespr\u00e4ch, jede SMS, jeder Internetbesuch: Die Dauer und die IP-Adresse werden zehn Wochen gespeichert, die Standortdaten vier Wochen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":275,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur bei schwerster Kriminalit\u00e4t!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":276,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss einmal 30 Jahre zur\u00fcckblicken, wie dort eine Vorratsdatenspeicherung ausgesehen h\u00e4tte, um es f\u00fcr Sie ein wenig zu versinnbildlichen. Am Beispiel der Bibliothek h\u00e4tte es bedeutet, dass ein Bibliotheksmitarbeiter immer und ausnahmslos exakt mitgeschrieben h\u00e4tte, welche Seite ich mir in welchem Buch angesehen h\u00e4tte.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737187,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":278,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Man h\u00e4tte kein Telefonbuch mehr durchbl\u00e4ttern k\u00f6nnen, ohne dass ein Mitarbeiter der Bundespost dabei zusieht. Das muss man sich einmal \u00fcberlegen. Deswegen geht es hier um einen Generalverdacht gegen die gesamte Bev\u00f6lkerung. Das ist mit dem demokratischen Rechtsstaat schlicht nicht vereinbar, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737189,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":280,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt \u00fcberhaupt gar keinen nachweisbaren Nutzen f\u00fcr das, was Sie einf\u00fchren. Das BMJ hat es selber mehrfach gesagt: Es gibt gar keinen Nutzen, wir k\u00f6nnen gar keine F\u00e4lle benennen. - Es ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, und - das ist das eigentlich Schlimme - es ver\u00e4ndert die Gesellschaft. Das schleichende Gift der \u00dcberwachung f\u00fchrt zu Angst, zu einer L\u00e4hmung und schlussendlich zu einer Anpassung des Kommunikationsverhaltens. Das wollen wir auf keinen Fall.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":281,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hoffen wir bei schwerster Kriminalit\u00e4t!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":282,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"- Herr Grosse-Br\u00f6mer, das sollten Sie auch nicht wollen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737193,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":284,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun wollen wir das Ganze mit weiteren sachlichen Argumenten begleiten und auseinandernehmen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":285,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der -Sache!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":286,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will deswegen - es tut mir leid - auf die SPD eingehen. Ich glaube, bei der CDU\/CSU ist in dieser Frage nichts mehr zu retten.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":287,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Korte, bevor Sie das tun: Der Kollege Wendt w\u00fcnscht, eine Frage zu stellen oder eine Bemerkung zu machen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":288,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Je mehr Zeit f\u00fcr die Opposition, desto besser.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":289,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Bevor ich meine Frage an Sie richte, gestatten Sie mir die Zwischenbemerkung, dass ich es als kleinen Treppenwitz der Geschichte betrachte, dass sich gerade die Linkspartei als Nachfolgerin des SED-Staates zum Rechtsstaataufkl\u00e4rer und -verteidiger aufschwingt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737200,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":291,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Legt doch einmal eine andere Platte auf!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737202,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":293,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprachen davon, dass dieser Gesetzentwurf keinen Nutzen bringt. Das Bundeskriminalamt hat erfasst, dass ungef\u00e4hr 85 bis 90 Prozent der F\u00e4lle von Kinder- und Jugendpornografie nicht ermittelt werden konnten, der T\u00e4ter nicht dingfest gemacht werden konnte, weil heutzutage die Nutzer oder Konsumenten von diesem Material diese Dinge nur noch streamen. Sie besitzen es zu Hause nicht physisch als Videokassette, als CD-ROM, als USB-Stick oder Datei auf der Festplatte, sondern sie streamen es und sind im Nachhinein als Nutzer nur noch \u00fcber die IP-Adresse zu identifizieren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":294,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist anlassbezogen und nicht anlasslos!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":295,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen frage ich Sie: Was ist - ganz konkret - Ihr Instrument, um die Kinder- und Jugendpornografie einzud\u00e4mmen? Welches Instrument wollen Sie dem BKA an die Hand geben, damit es diese 90 Prozent der Straftaten aufkl\u00e4ren kann?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737206,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Polizei-arbeit!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":297,"sitzung":110,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":298,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Zun\u00e4chst: Bei der Vorratsdatenspeicherung geht es um anlasslose Speicherung, nicht um anlassbezogene.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737209,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":300,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der wesentliche Unterschied; das ist der Kern des Ganzen. Es scheint noch nicht angekommen zu sein.\n\nZu Ihrer ersten Bemerkung will ich nat\u00fcrlich eine Gegenbemerkung machen. Gerade weil wir wissen, welche Geschichte unsere Partei hat, haben wir uns damit auseinandergesetzt und gesagt: Nie wieder Sozialismus ohne demokratischen Rechtsstaat! - Der demokratische Rechtsstaat ist \u00fcber alles zu stellen. Ich sage Ihnen: Wir haben daraus eine Lehre gezogen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737211,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":302,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnten Sie mit Ihren Blockfreunden - es sind ja ein paar unter uns - auch einmal machen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737213,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":304,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt zu Ihren Fragen. Wir haben heute bei Straftaten im Zusammenhang mit dem Besitz und der Beschaffung von Kinderpornografie eine Aufkl\u00e4rungsquote von 85 Prozent. Insgesamt, bei allen Straftaten, liegt die Aufkl\u00e4rungsquote im Schnitt bei 54,9 Prozent. Also wird in diesem Bereich schon sehr gut ermittelt.\n\nDas eigentliche Problem in diesem Bereich ist doch - wie wir in den letzten anderthalb Jahren erleben konnten - nicht eine fehlende Vorratsdatenspeicherung, sondern die Tatsache, dass es viel zu wenige Ermittler gibt, die das Material sichten k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737215,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":306,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch das Problem in diesem Bereich. Was erz\u00e4hlen Sie denn f\u00fcr einen grotesken Unsinn? - Vielen Dank, dass ich das noch unterbringen konnte.\n\nNun aber zu den Freunden der Sozialdemokraten. Was sagen die Bef\u00fcrworter? Sie sagen: Keine Vorratsdatenspeicherung vorzunehmen, w\u00e4re fahrl\u00e4ssig im Kampf gegen den Terror. Da Sie es mir nicht glauben, m\u00f6chte ich den Bundesjustizminister zitieren. Er hat auf eine entsprechende Frage geantwortet:\n\nNein. Fahrl\u00e4ssig ist allenfalls, den Leuten weiszumachen, dass die Vorratsdatenspeicherung geeignet w\u00e4re, solche Anschl\u00e4ge zu verhindern. In Frankreich gibt es eine Vorratsdatenspeicherung, sie hat die Anschl\u00e4ge nicht verhindert.\n\nRecht hat der Bundesjustizminister.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737217,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":308,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hei\u00dft Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr den demokratischen Rechtsstaat? Der Bundesjustizminister in seiner Antwort:\n\nDas hei\u00dft, wir w\u00fcrden genau das machen, was die Terroristen eigentlich wollen, n\u00e4mlich unsere Freiheit und unseren Rechtsstaat einschr\u00e4nken, und deshalb finde ich das auch aus diesem Grund v\u00f6llig kontraproduktiv.\n\nRecht hat der Bundesjustizminister.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737219,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":310,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Frage, ob die Vorratsdatenspeicherung mit der Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vereinbar ist, sagt der Bundesjustizminister:\n\nWenn der Europ\u00e4ische Gerichtshof entscheidet, dass etwas nichtig ist, weil es gegen die Grundrechte verst\u00f6\u00dft, dann kann die Politik nicht hingehen und sagen, interessiert uns nicht.\n\nRecht hat der Bundesjustizminister.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737221,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":312,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Frage, ob Vorratsdatenspeicherung sicherheitsm\u00e4\u00dfig einen Vorteil bringt, sagt der Bundesjustizminister im Deutschlandfunk:\n\n\u2026 es ist im \u00dcbrigen auch so, dass es keinerlei Beweise daf\u00fcr gibt, dass die Vorratsdatenspeicherung zu all den Segnungen f\u00fchrt, die mit ihr verbunden werden.\n\nRecht haben Sie, Heiko Maas.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737223,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":314,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber dann stehen Sie auch dazu! Stellen Sie sich nicht hin und machen das Gegenteil von dem, wof\u00fcr Sie gut argumentiert haben.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737225,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":316,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss sich die Argumente, die in diesem Interview sehr sachlich vorgetragen sind, auf der Zunge zergehen lassen. Was ist Ihre Konsequenz, Herr Justizminister, was ist die Konsequenz der Sozialdemokraten? Sie f\u00fchren die Vorratsdatenspeicherung einfach ein. Das ist wirklich schon sehr grotesk. Wie unglaubw\u00fcrdig kann man eigentlich in dieser Debatte sein?\n\nHerr Justizminister, eine Ausrede kann im \u00dcbrigen nicht z\u00e4hlen: Es kann doch nicht sein, dass Sie einfach umfallen, nur weil die Spitzenkraft Sigmar Gabriel, der Vorsitzende Ihrer Partei ist, gerade eine Laune hat und auf einmal f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung ist. Kehren Sie um, liebe Freunde der SPD! Sie veranstalten doch einen Konvent. H\u00f6ren Sie auf Ihre Parteibasis, und stoppen Sie dieses Projekt!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737227,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":318,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will erg\u00e4nzen - das ist insbesondere zwischen uns eine beliebte Debatte -: Wenn Sie von der SPD f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung sind, dann sind Sie f\u00fcr die Linke \u00fcbrigens nicht regierungsf\u00e4hig - um das auch mal klar zu sagen und es zur\u00fcckzugeben.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737229,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":320,"sitzung":110,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":321,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU], an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt habt ihr den Salat!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":322,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann kann man mit Ihnen eine fortschrittliche b\u00fcrgerrechtsorientierte Politik nicht machen. Ich kann es ja nicht \u00e4ndern. Das ist Ihre Entscheidung.\n\nInsgesamt: Juristen, B\u00fcrgerrechtler, zwei Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestages, Journalistenverb\u00e4nde, Rechtsanwaltsverb\u00e4nde und im \u00dcbrigen auch die aus den Reihen der CDU\/CSU stammende Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz haben es deutlich gesagt: Die Vorratsdatenspeicherung - so wie Sie sie wollen und \u00fcberhaupt - ist grundrechtswidrig, und sie ist verfassungswidrig. Dass man das im Jahr zwei nach Snowden hier immer noch betonen muss, das ist wirklich nicht zu fassen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737233,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":324,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine Sache. Wir Linke m\u00fcssen uns ja mittlerweile wirklich um alles k\u00fcmmern.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737235,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737236,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":110,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":327,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einmal dar\u00fcber nachgedacht, was f\u00fcr Kosten f\u00fcr die Internetwirtschaft und f\u00fcr die Kommunikationsunternehmen anfallen? Damit meine ich nicht die gro\u00dfen Player wie die Telekom, sondern die vielen kleinen Unternehmen, die ernsthafte Probleme haben, diese Speicherkapazit\u00e4ten bereitzustellen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737238,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es allm\u00e4hlich absurd!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":329,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Daran h\u00e4tten Sie denken m\u00fcssen, wenn Sie sich die Mittelstandsf\u00f6rderung gro\u00df auf die Fahne schreiben. Auch hier sind Sie schlicht unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737240,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":331,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Fassen wir zusammen: Warten Sie nicht auf die n\u00e4chsten Gerichtsentscheidungen. Der Zweck heiligt nicht die Mittel, auch nicht im Kampf gegen den internationalen Terrorismus. Unsere Antwort auf die Bedrohung durch den internationalen Terrorismus, die es in der Tat gibt, kann nur lauten: mehr Freiheit, mehr Rechtsstaat, mehr Demokratie. Das bedeutet vor allem die Verteidigung und R\u00fcckeroberung der freien Kommunikation und damit des aufrechten Ganges. Das w\u00e4re das richtige Signal von hier aus, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737242,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":333,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ich noch f\u00fcnf Sekunden Redezeit habe: Der Kollege von Notz und ich haben heute 112 000 Unterschriften entgegengenommen, die in k\u00fcrzester Zeit von Campact, AK Vorrat und der Digitalen Gesellschaft gesammelt wurden.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":334,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wie \u00fcberraschend!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":335,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine gute Sache. Wir bedanken uns f\u00fcr die Initiative. Herr Maas, ich darf Ihnen die Unterschriften \u00fcbergeben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737246,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737247,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Jan Korte [DIE LINKE] \u00fcberreicht Bundesminister Heiko Maas Unterschriftenlisten","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":338,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn schon digital, dann gar kein Papier mehr!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":339,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737250,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":341,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der letzte Redebeitrag hat gezeigt, dass zumindest der linke Teil der Opposition die verfassungsrechtliche Orientierung in Fragen der Speicherfristen f\u00fcr Verkehrsdaten ganz offensichtlich verloren hat. Ich m\u00f6chte Ihrem politischen Tunnelblick gerne die verfassungsrechtliche Orientierung entgegensetzen und Ihnen diese Orientierung zur\u00fcckgeben","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":342,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wirklich anstrengend!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":343,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"und dazu schlicht und ergreifend mit einem Zitat des Bundesverfassungsgerichts aus einer Entscheidung \u00fcber die Vorratsdaten beginnen:\n\nEine vorsorglich anlasslose Speicherung von Telekommunikationsverkehrsdaten zur sp\u00e4teren anlassbezogenen \u00dcbermittlung an die f\u00fcr die Strafverfolgung oder Gefahrenabwehr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2026 darf der Gesetzgeber zur Erreichung seiner Ziele als geeignet ansehen. Es werden hierdurch Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten geschaffen, die sonst nicht -best\u00fcnden und angesichts der zunehmenden Be-deutung der Telekommunikation auch f\u00fcr die Vorbereitung und Begehung von Straftaten in vielen F\u00e4llen erfolgversprechend sind.\n\nTreffender und pr\u00e4gnanter als der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts kann man den Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und einer H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten nicht zusammenfassen. Die Entscheidung des Gerichts war f\u00fcr uns Richtschnur bei diesem Gesetzentwurf.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737254,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":345,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Ziel des Entwurfs ist in erster Linie, f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Bereich besonders schwerer Kriminalit\u00e4t brauchbare Ermittlungsans\u00e4tze zu generieren, wo bislang alle Spuren ins Leere f\u00fchrten. Der Austausch kinderpornografischen Materials - Herr Wendt hat das eben schon angesprochen -, die Verabredung sowie die Begehung schwerer Straftaten im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t, der Zusammenschluss zu terroristischen Vereinigungen, dies alles geschieht heute \u00fcberwiegend mittels Telekommunikation oder im virtuellen Raum des Internets. Nur dort hinterlassen T\u00e4ter und Beteiligte ihre Spuren. Diese Spuren sind die Daten, die bei der modernen Kommunikation anfallen: zum Beispiel angerufene Telefonnummern, die Funkzelle, aus der mit dem Handy telefoniert wurde, oder die IP-Adresse, die dem Computer beim Surfen im Internet vom Provider zugewiesen wurde.\n\nDie F\u00e4lle, in denen Verkehrsdaten die Aufkl\u00e4rung von Verbrechen k\u00fcnftig erleichtern werden, sind vielf\u00e4ltig: Bei T\u00f6tungsdelikten l\u00e4sst sich durch eine Funkzellenabfrage kl\u00e4ren, welche Mobiltelefone zum Tatzeitpunkt in die am Tatort gelegene Funkzelle eingebucht waren. Bei Bandendiebst\u00e4hlen kann ermittelt werden, welche Mobiltelefone sich am Begehungsort befanden; ergeben sich hier \u00dcbereinstimmungen mit anderen Tatorten, kann dies die Aufkl\u00e4rung voranbringen. Wenn die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden einen Verd\u00e4chtigen \u00fcberpr\u00fcfen, k\u00f6nnen durch die Auswertung seiner Kommunikationsbeziehungen auch seine Hinterm\u00e4nner und Netzwerke identifiziert werden. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, wo die Vorratsdatenspeicherung auch bei der Terrorbek\u00e4mpfung wirksam ist. Ihre Bew\u00e4hrungsprobe hat sie manchmal leider erst nach einem Anschlag: Dann muss das Netzwerk komplett ausgehoben werden, damit, meine Damen und Herren, der n\u00e4chste Anschlag wirksam verhindert wird.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737256,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737257,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":110,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist der Hintergrund!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":348,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Die Beispiele zeigen: Mit der Wiedereinf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung bringen wir die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden wieder ein wenig mehr \u201eauf Augenh\u00f6he\u201c mit den T\u00e4tern. Das haben die Mitarbeiter dieser Beh\u00f6rden auch verdient, damit sie wirksam ihre Arbeit machen k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich liefern die Verbindungsdaten alleine noch keine gerichtsfesten Beweise, um einen T\u00e4ter auch zu verurteilen; aber sie liefern den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die entscheidenden Ermittlungsans\u00e4tze, um die notwendigen Nachweise zu erlangen oder - auch das geh\u00f6rt ja zur Aufgabe der Staatsanwaltschaft - einen unberechtigten Verdacht im Einzelfall zu widerlegen.\n\nDabei ist der Entwurf, meine Damen und Herren, wirksam und ma\u00dfvoll zugleich. Er bringt die darge-stellten, dringend notwendigen Verbesserungen f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, wahrt dabei aber strikt den Grundrechtsschutz und den Grundsatz der Verh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigkeit. Ich will Letzteres an drei Beispielen - nur eine Auswahl - als Prinzip deutlich machen.\n\nBei der Auswahl der Daten, die von den TK-Anbietern zu speichern sind, nimmt der Entwurf die Daten der E-Mail-Kommunikation vollst\u00e4ndig aus. Wer sich die in seinen E-Mail-Postf\u00e4chern lagernden E-Mails einmal anschaut, wei\u00df: Da gibt es gro\u00dfe und interessante Datenmengen; aber wir haben uns entschieden, diese Datens\u00e4tze herauszunehmen, obwohl hier ebenfalls Informationen, die f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden wertvoll w\u00e4ren, enthalten sind.\n\nDie Speicherfristen sind wohldosiert und sehr differenziert. Standortdaten der mobilen Kommunikation d\u00fcrfen nur vier Wochen gespeichert werden. So wird die Erstellung umfassender Bewegungsmuster Verd\u00e4chtiger verhindert. Alle \u00fcbrigen Kommunikationsdaten werden f\u00fcr zehn Wochen und damit weniger als drei Monate gespeichert - weniger als in allen anderen L\u00e4ndern, die das in Europa eingef\u00fchrt haben.\n\nDer Katalog der Straftaten ist auf besonders schwere Taten beschr\u00e4nkt. Der Entwurf erlaubt die Nutzung der Daten also nicht f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung jeder Form von Alltagskriminalit\u00e4t; er ist hier sogar strenger als die Regeln bei der Telekommunikations\u00fcberwachung.\n\nMeine Damen und Herren, daneben treffen wir in dem Entwurf zahlreiche weitere Vorkehrungen, um die Rechte der Betroffenen zu wahren: Es gibt einen strengen Richtervorbehalt ohne Eilkompetenz der Staatsanwaltschaft. Das hei\u00dft, dass jeder einzelne Zugriff der Beh\u00f6rden auf die gespeicherten Daten sorgf\u00e4ltig von einem unabh\u00e4ngigen Richter gepr\u00fcft wird. Die Telekommunikationsunternehmen d\u00fcrfen die Daten ausschlie\u00dflich zum Zwecke der \u00dcbermittlung an die Beh\u00f6rden speichern. Eine Nutzung dieser Daten zu gesch\u00e4ftlichen Zwecken ist verboten. Verst\u00f6\u00dfe gegen dieses Verbot k\u00f6nnen mit Bu\u00dfgeldern bis zu 500 000 Euro geahndet werden.\n\nDer Entwurf macht auch strenge Vorgaben f\u00fcr die Datensicherheit bei den TK-Unternehmen: Speicherung nur in Deutschland, entkoppelt vom Internet, unter Einsatz besonders sicherer Verschl\u00fcsselungsverfahren.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben hier nicht nur die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts eingehalten, sondern - unabh\u00e4ngig von der juristisch spannenden Frage, inwieweit bei nationalen Gesetzen die europ\u00e4ische Grundrechtecharta anwendbar ist - auch die Vorgaben des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs. Auch dessen Entscheidung - das hat Minister Maas dargelegt - hat ja bei aller Kritik an der damaligen Ausgestaltung ausdr\u00fccklich klargestellt, dass eine Vorratsdatenspeicherung zur Verbrechensbek\u00e4mpfung sinnvoll und grunds\u00e4tzlich auch zul\u00e4ssig ist nach europ\u00e4ischem Recht.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf f\u00fchrt Deutschland beim Thema Speicherfristen zur\u00fcck in den Mainstream der europ\u00e4ischen Staaten. Richtig ist: Regelungen zur Vorratsdatenspeicherung gibt es in \u00fcber 20 EU-Mitgliedstaaten, und dort, wo Gerichte konkrete Regelungen aufgehoben haben, erleben wir, dass die Parlamente verfassungskonforme Neuregelungen verabschieden. Es ist also schlichtweg falsch, wenn aus der Opposition heraus behauptet wird, es gebe in der Europ\u00e4ischen Union eine allgemeine Abkehr von der Vorratsdatenspeicherung.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":349,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Belgien?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":350,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine sachliche Debatte des Themas w\u00e4re es hilfreich, wenn auch die Kritiker einer Vorratsdatenspeicherung zumindest die Wirklichkeit in Europa zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden. Ein Gerichtsurteil ist nicht das Ende der Diskussion, sondern es f\u00fchrt in der Regel in Europa zu einem angepassten neuen Gesetzentwurf, und das aus guten Gr\u00fcnden.\n\nIch f\u00e4nde es ebenso peinlich wie gef\u00e4hrlich f\u00fcr unser Land, wenn wir uns von den europ\u00e4ischen Standards in der Frage der Vorratsdatenspeicherung abkoppeln w\u00fcrden und damit Deutschland zu einem sicheren Hafen f\u00fcr Schwerverbrecher und Terroristen machen w\u00fcrden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737261,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737262,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":110,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737263,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Na, na!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":354,"sitzung":110,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich die Wirksamkeit und Ausgewogenheit unseres Gesetzentwurfs lobe, dann will ich damit nat\u00fcrlich auch ausdr\u00fccklich einen Dank an den Bundesminister der Justiz f\u00fcr die gute und vertrauensvolle Zusammenarbeit im Rahmen der Erarbeitung des Gesetzentwurfs verbinden. Ich muss nur an einer kleinen Stelle einen Widerspruch zu den Ausf\u00fchrungen des Herrn Ministers einlegen: Wir erf\u00fcllen die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts nicht nur, sondern wir \u00fcbererf\u00fcllen sie. Wir gehen - das war ja auch von Ihnen vorher schon so angelegt - an einigen Stellen - ich habe die Fristen genannt; man k\u00f6nnte andere Beispiele nennen - sogar \u00fcber die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts hinaus. Das beweist, wie ernst wir die Grunds\u00e4tze der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die Grundrechte nehmen. Auch das haben wir gemeinsam mit diesem Gesetzentwurf geleistet. Ich glaube, das ist ein ganz wichtiger und richtiger Punkt.\n\nMeine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen nach einer jahrelangen, zum Teil sehr hitzigen Debatte dem Deutschen Bundestag heute einen Gesetzentwurf vorlegen, der die Grundrechte sch\u00fctzt - zumal den Staat aus den Freiheitsrechten heraus ja auch eine Schutzpflicht trifft, die ihn dazu anh\u00e4lt, Verbrechen zu verhindern und aufzukl\u00e4ren; mit solchen Gesetzen sch\u00fctzen wir also auch die Freiheit der B\u00fcrger -, und wir legen zugleich einen Gesetzentwurf vor, der gef\u00e4hrliche Sicherheitsl\u00fccken in unserem Land schlie\u00dft, damit aus versuchten Terroranschl\u00e4gen m\u00f6glichst keine vollendeten Anschl\u00e4ge werden und damit Netzwerke von Schwerverbrechern und Terroristen besser ausfindig und unsch\u00e4dlich gemacht werden k\u00f6nnen. Wir brauchen dieses Gesetz f\u00fcr die Sicherheit und die Freiheit unserer B\u00fcrger. Deshalb bitte ich Sie um eine gr\u00fcndliche und z\u00fcgige Beratung.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737265,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":356,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":357,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Herr Maas, das war wirklich eine schwere Rede f\u00fcr Sie. So viel habe ich Sie hier im Plenum noch nie ablesen sehen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":358,"sitzung":110,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt noch nicht mal!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737269,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie lesen ja auch ab!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":360,"sitzung":110,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch mal frei! Zettel weg!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":361,"sitzung":110,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie w\u00e4re es denn mal mit einer sachlichen Auseinandersetzung?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":362,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CS])","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek )","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen Sie gerade sagen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":363,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ende 2007 stand schon einmal Brigitte Zypries hier. Sie musste den ersten Anlauf f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung verteidigen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737274,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt liest sie schon wieder ab!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":365,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Brigitte Zypries hat damals - ich habe mir ihre Rede noch einmal durchgelesen - folgenderma\u00dfen argumentiert:","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737276,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie liest wieder ab!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":367,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagte, sie h\u00e4tte den Zwang, die EU-Richtlinie umzusetzen. Das klang wie: Sie m\u00fcsse sich entscheiden zwischen dem Grundrechtsschutz auf der einen Seite und den Richtlinien der EU auf der anderen Seite. Dieser Konflikt, meine Damen und Herren, hat sich 2015 aufgel\u00f6st.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737278,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt liest sie schon wieder ab!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":369,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Grundrechtsschutz gibt es auf der europ\u00e4ischen Ebene, und zwar keinen schlechten, und Sie f\u00fchren hier die Vorratsdatenspeicherung ein, Herr Maas, und zwar freiwillig.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737280,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"-Alles vom Blatt abgelesen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":371,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Maas, Sie k\u00f6nnten anders.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737282,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":373,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Richtlinie der EU mehr. Es gibt h\u00f6chstens noch eine Richtlinie von Sigmar Gabriel. Wenn das so wichtig ist, dann haben Sie jedenfalls mit den Grundrechten nichts mehr zu tun.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737284,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":375,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr holzschnittartig, was Sie da sagen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":376,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor kurzem - wir k\u00f6nnen Ihnen das nicht ersparen; Herr Korte hat das ja zu Recht schon erw\u00e4hnt - sagten Sie noch w\u00f6rtlich: Die Vorratsdatenspeicherung lehne ich entschieden ab. Sie verst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Privatheit und den Datenschutz. - Ja, so ist es. Besser h\u00e4tten wir das auch nicht sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737287,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":378,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat: Sie bringt eben nicht mehr Sicherheit. Herr Krings, Herr Maas, die Argumentation, mit der Sie hier versucht haben darum herumzureden, tr\u00e4gt nicht; sie f\u00fchrt nicht zu mehr Sicherheit. Im Gegenteil: Dort, wo man Sicherheit br\u00e4uchte, dort, wo man daf\u00fcr sorgen m\u00fcsste, dass man tats\u00e4chlich ermitteln kann, kann man es nicht mehr tun, weil man nicht nur anlasslos, sondern auch massenhaft Daten erfasst. Da, wo man Kapazit\u00e4t br\u00e4uchte, da, wo man Leute br\u00e4uchte, die diese Daten auswerten, k\u00f6nnen sie es nicht mehr machen. Deswegen: Sie sorgen hier nicht f\u00fcr mehr Sicherheit, sondern es geht darum, dass Sie eingeknickt sind, und es geht um eine Ideologie, die Sie brauchen und die zu nichts weiter f\u00fchrt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737289,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737290,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, ist das schwach!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":381,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir w\u00e4re es sehr viel lieber gewesen, Sie h\u00e4tten nicht ein paar Zitate bei Twitter und Facebook gepostet, sondern h\u00e4tten an dieser Stelle tats\u00e4chlich gek\u00e4mpft. Ich verstehe nicht, wieso Sie sich auf europ\u00e4ischer Ebene nicht daf\u00fcr eingesetzt haben. Eine rechtspolitische Initiative im Europ\u00e4ischen Rat w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. Dann h\u00e4tten Sie hier keine Spr\u00fcche klopfen m\u00fcssen und die VDS-Ablehnung nicht als Attit\u00fcde titulieren m\u00fcssen. Sie h\u00e4tten das machen k\u00f6nnen.\n\nBis zur Vorlage des Gesetzentwurfs hat es \u00fcbrigens 80 Tage gedauert. In dieser Zeit kann man um die Welt segeln - das hat uns Jules Verne beigebracht. Diese Zeit reicht aber nicht, um einen anst\u00e4ndigen Gesetzentwurf vorzubereiten. Daf\u00fcr bedarf es der Ressortabstimmungen. Man muss daf\u00fcr sorgen, dass das Bundeskabinett zusammenkommt usw. Sie haben das in 80 Tagen geschafft. Daf\u00fcr kann es zwei Gr\u00fcnde geben: Entweder haben Sie die \u00d6ffentlichkeit hinter die Fichte gef\u00fchrt, weil Sie das Ding schon in der Schublade hatten, oder Sie haben schlampig gearbeitet. Beides w\u00e4re gleich schlimm. Sie haben noch nicht einmal die Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt. Dazu kann ich nur sagen: Das ist absurd.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737292,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737293,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine schwache Rede!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":384,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Das Gesetz wird keinen Bestand haben. Es ist genauso wenig verfassungsgem\u00e4\u00df wie das letzte. Das hat Ihnen Ihre Bundesdatenschutzbeauftragte gesagt. Das hat Ihnen der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages gesagt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":385,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":386,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Ihnen die Bundesrechtsanwaltskammer gesagt. Das werden Ihnen auch die Gerichte sagen. Ich kann Ihnen versichern: Wieder werden Leute klagen. Gestern hat das Verfassungsgericht von Belgien Nein zur Vorratsdatenspeicherung gesagt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":387,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":388,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"So wird es auch in Deutschland kommen. Sie werden wieder auf die Nase fallen, und das zu Recht.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737299,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":390,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wo waren jetzt Ihre Argumente? Keine Argumente, nur Aufz\u00e4hlungen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":391,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre neue Vorratsdatenspeicherung ist nichts anderes als ein Verfahren nach dem Motto: Raider hei\u00dft jetzt Twix. Vorratsdatenspeicherungen hei\u00dfen nun H\u00f6chstspeicherfristen. Treffender w\u00e4re es gewesen, das Gesetz \u201eEine anlasslose Vollprotokollierung unseres Telekommunikationsverhaltens\u201c zu nennen, weil es Ihnen genau darum geht.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737302,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":393,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Was drin ist, muss auch draufstehen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":394,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das, was Sie im Kern wollen. Das ist der Kern dessen, was Sie jetzt hier vorgelegt haben.\n\nWenn es einen Anlass gibt, wenn es wirklich um die Sicherheit geht, dann kann man in dem Moment auf die Taste dr\u00fccken, wo es diesen Anlass gibt. Dann kann man aufnehmen, dann kann es Hausdurchsuchungen geben,","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":395,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":396,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann kann es Beschlagnahmungen geben. Dann kann es all das geben. Aber wo mein Handy im Netz war, das wollen Sie immer wissen. Das f\u00fchrt nicht zu mehr Sicherheit, sondern zu einem geringeren Schutz der Grundrechte. Diese Aush\u00f6hlung von Grundrechten werden wir nicht mitmachen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737307,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":398,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man ein bisschen zynisch w\u00e4re, Herr Maas, w\u00fcrde man vielleicht fragen: Warum bleiben Sie auf halbem Wege stehen? Die Smartphones haben schlie\u00dflich auch Mikrofone und Kameras. Wann wird es den ersten Fall geben, bei dem gefordert wird, diese M\u00f6glichkeiten auch noch auszusch\u00f6pfen? Das ist die \u00d6ffnung der B\u00fcchse der Pandora. Das sollten wir uns in diesem Rechtsstaat nicht leisten.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737309,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":400,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, es verwundert nicht, dass Sie dieses Gesetz wollen. Das sagen Sie schon lange; dar\u00fcber muss man nicht weiter debattieren. Eine Frage will ich Ihnen aber schon stellen: Wer soll das bezahlen? Ihre Antwort ist: \u201eDie Wirtschaft zahlt das\u201c, was mich wundert. Es war ja die Union, die vor nicht allzu langer Zeit, nachdem sie die Rente mit 63 und den Mindestlohn beschlossen hatte, gesagt hat, alles, was zus\u00e4tzliche Belastungen und neue Unsicherheiten f\u00fcr die Wirtschaft schaffe, m\u00fcsse vertagt werden.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":401,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":402,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Gerda Hasselfeldt zitiert. Aber vielleicht sind eine halbe Milliarde Euro, die daf\u00fcr gezahlt werden soll, nur Peanuts f\u00fcr Sie. Es wird aber nicht reichen, diesen Betrag einmal auszugeben.\n\nIhr Gesetz wird dazu f\u00fchren, dass bei den Unternehmen riesige Datenmengen angeh\u00e4uft werden. Durch die Cyberattacke auf den Deutschen Bundestag wird jetzt auch der Letzte mitbekommen haben, wie sensibel Dateninfrastrukturen sind.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737313,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":404,"sitzung":110,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin wirklich gespannt, wann die ersten Meldungen erscheinen, nach denen ein Mobilfunkunternehmen, bei dem Sie Kunde sind, Opfer eines Angriffs geworden ist. Fremde Geheimdienste oder Hacker werden sich nicht darum scheren, welche Eingriffsschwellen Sie in der Strafprozessordnung vorgesehen haben.\n\nMeine Damen und Herren, Sascha Lobo hat leider recht, wenn er sagt:\n\nDeutschland ist ein \u201edigitally failed state\u201c.\n\nDie Vorratsdatenspeicherung ist ein weiterer Schritt auf dem Weg des Scheiterns. Dieser Schritt wird vorangetrieben von jemandem, der es eigentlich besser wissen m\u00fcsste, der es eigentlich besser wei\u00df. Dieser Schritt wird vorangetrieben von dem, der die Grundrechte und die B\u00fcrgerrechte sch\u00fctzen m\u00fcsste, vom Justizminister dieses Landes.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Es ist ein Drama, und wir werden alles tun, um zu verhindern, dass dieses Gesetz, dass diese Art von Massen\u00fcberwachung Wirklichkeit wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737315,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":406,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD Fraktion.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737317,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":408,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im Jahr 1987 habe ich gemeinsam mit vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der Bundesrepublik Deutschland gegen die geplante Volksz\u00e4hlung demonstriert. Vielleicht haben das auch einige von Ihnen gemacht.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737319,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":410,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenige Jahre sp\u00e4ter polarisierte der gro\u00dfe Lauschangriff - der wurde auch hier im Deutschen Bundestag intensiv diskutiert - die Debatte. Selbstverst\u00e4ndlich waren der Lauschangriff und auch die Volksz\u00e4hlung wesentliche Eingriffe in unsere Grundrechte. Deswegen diskutieren wir immer hier im Deutschen Bundestag und in der gesamten Gesellschaft sehr sorgf\u00e4ltig \u00fcber das Sammeln, Speichern, Erheben und Verwerten von privaten Daten. Wir machen das auch emotional und leidenschaftlich; denn es geht um unsere Grundrechte. Das ist nur richtig und angemessen. Wir besch\u00e4ftigen uns jetzt hier mittlerweile seit zehn Jahren mit der Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht f\u00fcr pers\u00f6nliche Daten, die von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zur Verbrechensbek\u00e4mpfung genutzt werden sollen. Wir machen uns diese Entscheidung nicht leicht.\n\nSeit 1987, seit der Volksz\u00e4hlung - wenn man sich das heute anschaut, kommt es einem fast l\u00e4cherlich vor, gegen was wir damals mobilisiert haben -, hat sich unsere Zeit ver\u00e4ndert. Die Verbrecher und Verbrecherinnen nutzen digitale Daten und Telekommunikation zur Vorbereitung und Durchf\u00fchrung ihrer Verbrechen. Auf der anderen Seite werden auch immer mehr pers\u00f6nliche Daten gesammelt und gespeichert. Dadurch entsteht auch - das geh\u00f6rt ebenfalls zur Wahrheit - ein Dickicht, ein Wust von Daten, der bei vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern - so formuliert es im \u00dcbrigen das Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung 2010 - ein diffuses Gef\u00fchl des Beobachtetseins entstehen l\u00e4sst.\n\nDieses Gef\u00fchl nehmen wir bei unserer Debatte sehr ernst. Dieses Gef\u00fchl verst\u00e4rkt sich - wie ich finde, merkw\u00fcrdigerweise - bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern noch, wenn der Staat, wenn Strafverfolgungsbeh\u00f6rden die Daten nutzen. Ich finde, man m\u00fcsste viel sensibler sein, wenn private Unternehmen die Daten nutzen. Ich wundere mich manchmal \u00fcber diese Schieflage in der Diskussion.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737321,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":412,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir staatliche Beh\u00f6rden erm\u00e4chtigen, die Daten f\u00fcr die Strafverfolgung zu nutzen, ist das nat\u00fcrlich ein Eingriff in das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. Dieser Eingriff muss selbstverst\u00e4ndlich gerechtfertigt sein. Das hat das Bundesverfassungsgericht in seinen Urteilen zur Volksz\u00e4hlung, zum gro\u00dfen Lauschangriff und auch zur sogenannten Vorratsdatenspeicherung 2010 klargestellt. Dasselbe gilt f\u00fcr das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs 2014. Die Daten k\u00f6nnen genutzt werden, und es gibt eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei der Nutzung.\n\nEs gibt also gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu ein Beispiel nennen. Ich nehme kein Beispiel aus dem Bereich des Terrorismus, der Kinderpornografie und auch nicht der Vergewaltigung, sondern ich nehme ein sehr praktisches Beispiel. Jahrelang hat ein Mann aus seinem Lkw auf Transporter, Pkws und Geb\u00e4ude geschossen - vielleicht erinnern Sie sich daran -, deutschlandweit insgesamt \u00fcber 760-mal. Eine Pkw-Fahrerin wurde schwer verletzt. Es war pures Gl\u00fcck, dass es nicht mehr Verletzte, geschweige denn Tote gab.\n\nDie Ermittlungsbeh\u00f6rden haben daraufhin die Mobilfunkdaten eines Tatverd\u00e4chtigen mit den Funkzellen mutma\u00dflicher Tatorte und Tatzeiten auf Hunderten von Kilometern deutscher Autobahnen abgeglichen. Dieser Abgleich der Daten verst\u00e4rkte den Verdacht der Ermittler zum Beweis. Der T\u00e4ter konnte letztlich \u00fcberf\u00fchrt werden.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":413,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Anlassbezogen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":414,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich komme darauf; ich kenne die Kritik. - Es war purer Zufall - darum geht es mir -, dass die Ermittlungsbeh\u00f6rden \u00fcberhaupt die Daten abgleichen konnten; denn es bestand \u00fcberhaupt keine gesetzliche Pflicht f\u00fcr die Mobilfunkunternehmen, die Daten zu erheben, zu speichern und vorzuhalten. H\u00e4tte der T\u00e4ter ein anderes Mobilfunkunternehmen gew\u00e4hlt, das die Standortdaten nicht gespeichert h\u00e4tte, dann w\u00e4re der T\u00e4ter nicht ermittelt worden.\n\nSolche Beispiele gibt es viele. Deswegen diskutieren wir heute \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht. Wir d\u00fcrfen es nicht dem Zufall \u00fcberlassen, ob die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden Zugriff auf Daten haben, und wir d\u00fcrfen es nicht dem Zufall und der Wahl des Telekommunikationsunternehmens \u00fcberlassen, ob diese Straftaten aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737325,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":416,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das geschieht anlasslos. Das geschieht notwendigerweise anlasslos; denn das Beispiel zeigt: Es h\u00e4tte im Vorhinein gar keinen Anlass gegeben, die Daten genau dieses T\u00e4ters zu speichern, weil man den T\u00e4ter gar nicht kannte. Deswegen kommt man an der H\u00fcrde \u201eanlasslos\u201c nicht vorbei, weil man in vielen F\u00e4llen gar keinen konkreten Anlass f\u00fcr die Speicherung hat. Deswegen m\u00fcssen wir die anlasslose Speicherung erm\u00f6glichen, und deswegen ist es richtig, dass wir andere Wege gefunden haben, der Einschr\u00e4nkung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs gerecht zu werden, dass nicht anlasslos alle Kommunikationsdaten gespeichert werden d\u00fcrfen, weswegen jetzt auch nach der Datenart und der Dauer der Speicherung differenziert wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage es ganz deutlich: Das ist keine leichte Entscheidung; das habe ich schon erw\u00e4hnt. Die H\u00fcrde \u201eanlasslos\u201c ist eine schwierige. Aber ich finde, Bundesjustizminister Heiko Maas und Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re haben maximal gut verhandelt und einen exzellenten Gesetzentwurf erarbeitet, der im \u00dcbrigen die europaweit restriktivste Speicherfrist von Telekommunikationsdaten vorsieht.\n\nEs geht darum, dass Richterinnen und Richter die M\u00f6glichkeit bekommen, nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung aller Interessen den Zugriff auf Telekommunikationsdaten zu erlauben, wenn es um schwerste Straftaten geht. Genau darum geht es. Die Betroffenen werden vorher informiert. Das ist eine ganz entscheidende Eingrenzung. Bisher - das war auch bei dem Beispiel der Lkw-Anschl\u00e4ge der Fall - erfolgte der Zugriff ohne die vorherige Information.\n\nDie jetzt vorgesehene Speicherung der Daten ist - auch darauf m\u00f6chte ich hinweisen - viel restriktiver und eingeschr\u00e4nkter als die gegenw\u00e4rtige Praxis vieler Telekommunikationsunternehmen, die Daten vorzuhalten.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737327,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":418,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine ganz entscheidende Einschr\u00e4nkung. Ich glaube, das muss ein Weckruf sein, dass wir viel sensi-bler damit umgehen sollen, wem wir erlauben, unsere Daten zu speichern und letztendlich auch zu nutzen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737329,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":420,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Heiko Maas hat das Thema Berufsgeheimnistr\u00e4ger bereits erw\u00e4hnt. Ich will den Punkt noch einmal aufgreifen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich ein sensibles Thema, und es ist f\u00fcr uns sehr wichtig, dass Berufsgeheimnistr\u00e4ger ausgenommen werden. Wir k\u00f6nnen das nicht im Vorhinein machen, liebe Kolleginnen und Kollegen, weil wir die Berufsgeheimnistr\u00e4ger und -tr\u00e4gerinnen sch\u00fctzen wollen. Denn wir wollen sie nicht nur dann sch\u00fctzen, wenn sie \u00fcber ihre Festnetznummer, die sich dann vielleicht in einer Datei findet, telefonieren, sondern auch dann, wenn sie unterwegs sind oder wechselnde Anbieter nutzen.\n\nDeswegen kann man keine Datei der Berufsgeheimnistr\u00e4ger erstellen, sondern wir nehmen sie von der Verwertung ihrer Daten aus. Sie sind ausgenommen, wenn die Daten genutzt werden sollen, und da sie vorher informiert werden, haben sie die Gelegenheit, gegen\u00fcber den Strafermittlungsbeh\u00f6rden anzugeben, dass sie als Berufsgeheimnistr\u00e4ger ein Auskunftsverweigerungsrecht haben und ihre Daten nicht genutzt werden k\u00f6nnen. Ich finde, das ist eine sehr gute und richtige Regelung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen den T\u00e4tern die M\u00f6glichkeit nehmen, nur deshalb straflos davonzukommen, weil wir ihre Daten unangetastet lassen. Ich halte das f\u00fcr unbedingt notwendig. Ich halte die vorgesehene Speicherpflicht f\u00fcr geeignet und nach dem, was wir miteinander diskutiert haben, auch f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df.\n\nWir machen uns trotzdem die Entscheidung nicht leicht. Wir diskutieren hier und auch in der Gesellschaft ausf\u00fchrlich \u00fcber die gesamten Aspekte. Ich finde den Vorschlag gut. Wir k\u00f6nnen ihn guten Gewissens annehmen. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737331,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":422,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Halina Wawzyniak f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737333,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":424,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bisher d\u00fcrfen Telekommunikationsanbieter zu Abrechnungszwecken Daten speichern. Wenn die Vorratsdatenspeicherung durchkommt, m\u00fcssen sie es machen.\n\nDass der Gesetzentwurf Grundrechte einschr\u00e4nkt, ist unstreitig. Wenn wir grundrechtseinschr\u00e4nkende Gesetzesvorhaben beraten, dann pr\u00fcfen wir, ob sie geeignet, erforderlich und angemessen sind. Meistens diskutieren wir \u00fcber die Angemessenheit bzw. die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im engeren Sinne. Doch so weit kommen wir mit der Vorratsdatenspeicherung gar nicht. Denn die Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung ist nicht belegbar.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737335,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":426,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Einschr\u00e4nkung eines Grundrechtes ohne Erforderlichkeit ist nun einmal im Rechtsstaat nicht m\u00f6glich. So einfach ist es in diesem Fall.\n\nEs wird immer gesagt, die Vorratsdatenspeicherung sei f\u00fcr die Strafverfolgung und die Gefahrenabwehr notwendig. Das konnten Sie aber bisher an keiner einzigen Stelle belegen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":427,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Kollegin H\u00f6gl hat ein Beispiel genannt!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":428,"sitzung":110,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade eben!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":429,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gesetzentwurf gibt es keinen einzigen Beleg.\n\nIn einer schriftlichen Nachfrage zur \u00c4u\u00dferung von Bundesminister Maas, er habe in der Vergangenheit Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, und es habe viele F\u00e4lle gegeben, in denen aufgrund nicht vorhandener Daten, weil sie nicht gespeichert wurden, Straftaten nicht aufgekl\u00e4rt werden konnten, habe ich gefragt, um welche Straftaten es ging und welche Fakten zu dieser Erkenntnis gef\u00fchrt haben. Die Antwort: Es handelt sich um allgemeine Erkenntnisse, die in Gespr\u00e4chen gewonnen wurden. Die Aussage bezieht sich nicht auf konkrete Einzelf\u00e4lle. - Was denn nun? Ist das, oder ist das nicht?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737340,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":431,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie stellen immer wieder dieselbe These in den Raum, aber Sie k\u00f6nnen sie nicht beweisen. Man muss hier einfach einmal sagen: So geht man mit Grundrechten nicht um. Weil Sie sie nicht beweisen k\u00f6nnen, sagen Sie den Gegnerinnen und Gegnern der Vorratsdatenspeicherung, sie sollten einmal erkl\u00e4ren, warum das Grundrecht nicht angetastet werden soll. Wo leben wir denn, dass die Verteidiger von Grundrechten erkl\u00e4ren m\u00fcssen, warum Grundrechte nicht angetastet werden sollen? Wenn Sie Grundrechte einschr\u00e4nken wollen, dann m\u00fcssen Sie beweisen, warum das notwendig ist.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737342,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":433,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen das aber einfach nicht. Immer wieder - auch jetzt eben - h\u00f6ren wir zur Begr\u00fcndung Beispiele anlassbezogener Telekommunikations\u00fcberwachung. Es ist aber ein Unterschied, ob sie anlasslos oder anlassbezogen ist. Zwischen den W\u00f6rtern gibt es nur einen kleinen Unterschied: Der zweite Teil des einen Wortes f\u00e4ngt mit \u201el\u201c an, w\u00e4hrend der zweite Teil des anderen Wortes mit \u201eb\u201c anf\u00e4ngt. Diesen Unterschied m\u00fcssten Sie eigentlich kennen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737344,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":435,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen die Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung nicht beweisen, weil alle vorliegenden beleg-baren Fakten Ihrer These von der L\u00fccke in der Strafverfolgung widersprechen. Ich zitiere jetzt einmal aus der Studie des Max-Planck-Instituts f\u00fcr ausl\u00e4ndisches und internationales Strafrecht aus dem Jahre 2011. Zu der aufgeworfenen Frage zur Schutzl\u00fccke durch den Wegfall der Vorratsdatenspeicherung sagt die Studie, \u201edass die Aufkl\u00e4rungsquote in Deutschland in keinem Fall unter den f\u00fcr die Schweiz mitgeteilten Aufkl\u00e4rungsquoten liegt\u201c - und das, obwohl es dort eine Vorratsdatenspeicherung gibt.\n\nDie Untersuchung der deliktsspezifischen Aufkl\u00e4rungsquoten f\u00fcr den Zeitraum 1987 bis 2010 zeigt, dass sich der Wegfall der Vorratsdatenspeicherung\n\n- die es damals gab -\n\nnicht als Ursache f\u00fcr Bewegungen in der Aufkl\u00e4rungsquote abbilden l\u00e4sst. \u2026\n\nBetrachtet man insbesondere das Jahr 2008, in dem Vorratsdaten grunds\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung standen, so kann f\u00fcr keinen der hier untersuchten Deliktsbereiche eine mit der Abfrage zusammenh\u00e4ngende Ver\u00e4nderung der Aufkl\u00e4rungsquote im Hinblick auf das Vorjahr oder die Folgejahre 2009\/2010 beobachtet werden. \u2026\n\nIm Zusammenhang mit der Untersuchung von Ermittlungen zu \u201eEnkeltrickbetr\u00fcgereien\u201c ist deutlich geworden, dass der strafrechtliche Schutz \u2026 nicht allein durch R\u00fcckgriff auf Vorratsdaten bedingt sein kann.\n\nF\u00fcr Kapitaldelikte sind Ver\u00e4nderungen in den Aufkl\u00e4rungsraten wegen fehlender Vorratsdaten nicht sichtbar geworden. Die gesonderte \u00dcberpr\u00fcfung der in der BKA-Fallsammlung enthaltenen T\u00f6tungs-delikte ergibt keinen Hinweis darauf, dass bei schwerster Kriminalit\u00e4t durch die Entscheidung des BVerfG die Aufkl\u00e4rung \u00fcberhaupt behindert worden w\u00e4re.\n\nMit anderen Worten: Die einzige wissenschaftliche Studie belegt: Die Vorratsdatenspeicherung ist nicht erforderlich.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737346,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":437,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind f\u00fcnf Fakten einer wissenschaftlichen Studie, die gegen die Erforderlichkeit sprechen. Diese f\u00fcnf Fakten k\u00f6nnen Sie nicht ignorieren, jedenfalls dann nicht, wenn Sie eine seri\u00f6se Rechtspolitik machen wollen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737348,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dirk Wiese [SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":439,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich lasse die Frage zu.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":440,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Wiese, Sie haben das Wort zu einer Frage oder einer Bemerkung.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":441,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben gerade ausf\u00fchrlich aus dem Gutachten des Max-Planck-Instituts f\u00fcr ausl\u00e4ndisches und internationales Strafrecht vom Juli 2011 zitiert. Dieses Gutachten ist sehr umfangreich. Stimmen Sie mir zu, dass auf Seite 218 des Gutachtens steht, dass es sich um eine \u201eMomentaufnahme\u201c handelt? Best\u00e4tigen Sie weiterhin, dass auf Seite 218 des Gutachtens steht, dass es sich um eine \u201eunsichere statistische Datengrundlage\u201c handelt?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737352,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737353,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Sie h\u00e4tten weiterlesen m\u00fcssen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":444,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alter juristischer Grundsatz: Immer noch umbl\u00e4ttern!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":445,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Da die von mir zitierten Passagen - die Einsch\u00e4tzung des Max-Planck-Instituts - auf den Seiten 219 und 220 stehen, ist Ihre Erkenntnis \u00fcberholt, da die Seiten 219 und 220 nach der Seite 218 kommen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737356,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":447,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hilft also nichts, einzelne \u00c4nderungen an Ihrem Gesetzentwurf anzuregen. Der Gesetzentwurf ist rechtspolitisch eine Katastrophe und rechtsstaatlich nicht akzeptabel, und es gibt nur einen Ort, wo er hingeh\u00f6rt: in den Rei\u00dfwolf.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737358,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":449,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Thomas Strobl hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737360,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737361,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch in der heutigen Debatte ist insbesondere von der Linken davon gesprochen worden, dass es bei uns Massen\u00fcberwachung, Massenspeicherung, Total\u00fcberwachung geben soll.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":452,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Demn\u00e4chst!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737363,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":110,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Hat niemand gesagt!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737364,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Massen\u00fcberwachung, Massenspeicherung, Total\u00fcberwachung - das gab es in totalit\u00e4ren Staaten, und das gibt es in totalit\u00e4ren Staaten.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":455,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737366,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns im demokratischen Rechtsstaat der Bundesrepublik Deutschland werden aber die Freiheit und die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht durch den Staat, nicht durch unsere Polizeibeamten bedroht, sondern die organisierte Kriminalit\u00e4t, diejenigen, die mit Kinderpornografie handeln, und der islamistische Terrorismus, sie alle bedienen sich insbesondere der sozialen Netzwerke und des Internets. Wir k\u00f6nnen doch nicht, wenn sie unsere Freiheit und unsere Sicherheit mit der Laserpistole bedrohen, unseren Ermittlungsbeh\u00f6rden und Polizistinnen und Polizisten sagen: Ihr d\u00fcrft nur mit einer Gummischleuder und mit Pappkn\u00f6llchen schie\u00dfen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":457,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schlagen die -Artillerie vor!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737368,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ermittlungsinstrument, das heute vorgestellt wird, ist strafprozessrechtlich Schl\u00fcssellochchirurgie. Das ist polizeilich minimalinvasiv. Das ist ein au\u00dferordentlich ma\u00dfvoller Vorschlag. Das bleibt weit hinter dem zur\u00fcck, was der Europ\u00e4ische Gerichtshof und was das Bundesverfassungsgericht zugelassen haben. Das, was wir hier machen, ist sehr zur\u00fcckhaltend - wir halten die verfassungsrechtlichen Grenzen strikt ein -, aber es ist im Interesse der Sicherheit und der Freiheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zwingend notwendig.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737369,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737370,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen klugen, guten und ma\u00dfvollen Gesetzentwurf den beiden Verfassungsministern, dem Bundesminister des Innern, Thomas de Maizi\u00e8re,","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":461,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sp\u00e4testens jetzt m\u00fcssten Sie nachdenken!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737372,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"und dem Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas, Dank sagen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737373,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737374,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Um was geht es? Das kann man bei diesem Thema nicht oft genug sagen. Massen\u00fcberwachung, Total\u00fcberwachung - zun\u00e4chst einmal speichert der Staat \u00fcberhaupt keine Daten. Richtig ist, dass die Telekommunikationsunternehmen schon heute Daten speichern; sie gehen aber v\u00f6llig unterschiedlich vor. Das eine Unternehmen speichert sie gar nicht, ein anderes Unternehmen speichert sie eine Woche, ein weiteres Unternehmen speichert sie was wei\u00df ich wie lange.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":465,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737376,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt regeln wir das einheitlich. Alle Telekommunikationsunternehmen m\u00fcssen die Daten nach vier Wochen bzw. nach zehn Wochen definitiv l\u00f6schen. Wir regeln, dass die Daten nur in Deutschland gespeichert werden d\u00fcrfen. Das ist ein Beitrag zu mehr Datensicherheit.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737377,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":468,"sitzung":110,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach ja?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737379,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Zweiten: Was f\u00fcr Daten werden gespeichert? Es werden keinerlei Inhalte gespeichert. Das ist im \u00dcbrigen auch ein Unterschied zu totalit\u00e4ren Staaten. Diese interessieren sich vor allem auch f\u00fcr Gespr\u00e4chsinhalte. Hier geht es ausschlie\u00dflich um Verbindungsdaten. Diese sollen gespeichert werden und werden im \u00dcbrigen bereits heute gespeichert. Nur regeln wir jetzt, dass sie nach bestimmten Fristen zu l\u00f6schen sind.\n\nWann darf der Staat Zugriff auf diese Daten nehmen? Er darf das nur, wenn ein Staatsanwalt dies beantragt und ein Richter es genehmigt. Insofern, Herr Bundesjustizminister, haben wir nicht nur zwei, sondern sogar drei Schl\u00fcssel: Wir haben den Provider, den Staatsanwalt und den Richter, der unabh\u00e4ngig seine Genehmigung geben muss. Der Richter muss immer einverstanden sein. Es gibt kein staatsanwaltschaftliches Eilverfahren. Es ist auch nur m\u00f6glich - das ist wichtig -, wenn es sich um bestimmte Straftaten handelt: um Mord oder Totschlag, um schwerste Straftaten aus dem Bereich der Sexualverbrechen, um organisierte Kriminalit\u00e4t. Weil es hier darum geht, die Freiheit und die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und weil genau in diesen Kriminalit\u00e4tsbereichen das Internet eine so gro\u00dfe Rolle spielt, brauchen wir dieses Ermittlungsinstrument. Und deswegen ist dieser Gesetzentwurf auch so notwendig und so richtig.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Koalition aus CDU\/CSU und SPD handelt im Bereich der Innen- und Rechtspolitik. Wir haben gleich zu Beginn der Legislaturperiode etwa im Bereich der Kinderpornografie das materielle Strafrecht versch\u00e4rft. Wir haben auf einen Gesetzentwurf des Bundesjustizministers hin die Bek\u00e4mpfung terroristischer Organisationen im materiellen Strafrecht verbessert.\n\nUns haben dann unsere Polizistinnen und Polizisten und die Ermittlungsbeh\u00f6rden gesagt: Ja, es ist richtig, dass ihr das materielle Strafrecht im Bereich der Kinderpornografie versch\u00e4rft habt, aber ihr m\u00fcsst uns jetzt auch die M\u00f6glichkeiten geben, die T\u00e4ter zu ermitteln. Beispielsweise brauchen wir mehr Polizistinnen und Polizisten. Insbesondere zur Ermittlung von Straftaten im Bereich der Kinderpornografie brauchen wir, weil dies oft der einzige Ermittlungsansatz ist, einen Zugriff auf die Verbindungsdaten.\n\nDie Koalition hat im laufenden Haushalt f\u00fcr das Jahr 2015 eine zus\u00e4tzliche dreistellige Anzahl von Personalstellen bei der Bundespolizei beschlossen. Wir schaffen mehr Personal f\u00fcr unsere Polizei, und wir statten sie mit einem zweistelligen Millionenbetrag auch technisch besser aus. Dabei bleibt es aber nicht, sondern wir nehmen das, was uns Polizistinnen und Polizisten und unsere Ermittler sagen, n\u00e4mlich dass sie auch Ermittlungsinstrumente mit Blick auf die neuen Medien und das Internet brauchen, ernst. Deswegen bringen wir heute Gott sei Dank diesen Gesetzentwurf zur Verbindungsdatenspeicherung ein. Das ist richtig, das entspricht den sachlichen Erfordernissen, und das entspricht dem, was uns Ermittlungsbeh\u00f6rden und Polizistinnen und Polizisten seit Jahren sagen. Es ist verfassungsrechtlich ausgewogen, und es ist ein guter Vorschlag.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737380,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737381,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, in Artikel 6 der Europ\u00e4ischen Grundrechtecharta steht:\n\nJede Person hat das Recht auf Freiheit und Sicherheit.\n\nDem f\u00fchlen wir uns in dieser Gro\u00dfen Koalition von CDU\/CSU und SPD verpflichtet. Wir haben eine zunehmende Bedrohung der Freiheit und der Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t bis hin zur bandenm\u00e4\u00dfig organisierten Einbruchskriminalit\u00e4t, in deren Zusammenhang diese Koalition im \u00dcbrigen auch handelt: Wir legen beispielsweise jetzt im pr\u00e4ventiven Bereich ein Programm auf, um denen, die sich besser sch\u00fctzen wollen, zu helfen. All dies ist eine Gesamtschau, weil wir sehen, dass es diese Gefahrenlagen gibt: organisierte Kriminalit\u00e4t, die Perversen und die H\u00e4ndler im Bereich der Kinderpornografie, die Bedrohung durch den islamistischen Terrorismus.\n\nWir sind der Auffassung, dass es darum geht, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger davor zu sch\u00fctzen und ihnen Freiheit und Sicherheit zu geben. Wir sehen nicht die Bedrohung durch die Beamten in unseren Ermittlungsbeh\u00f6rden und durch unsere Polizistinnen und Polizisten, die ihre Arbeit machen, sondern es sind die Verbrecher und die Kriminellen, die die Freiheit und Sicherheit in diesem Land bedrohen, und denen sagen wir tatkr\u00e4ftig den Kampf an.\n\nEin entscheidendes Instrument in diesem Kampf gegen das Verbrechen sind die Verbindungsdaten; denn das Internet spielt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle f\u00fcr die Verbrecher und die Straft\u00e4ter.\n\nDeswegen d\u00fcrfen wir unsere Ermittler sowie unsere -Polizistinnen und Polizisten nicht l\u00e4nger dumm und blind sein lassen, sondern wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten schaffen, dass sie auch in diesem Bereich sehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":472,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh Mann!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737383,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Sinne von Freiheit und Sicherheit in diesem Land ist somit der heutige Tag, an dem wir diesen Gesetzentwurf einbringen, ein au\u00dferordentlich guter Tag.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":474,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737385,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737386,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":477,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katja Keul hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":478,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 18. M\u00e4rz dieses Jahres haben wir hier in einer Aktuellen Stunde \u00fcber die geplante Vorratsdatenspeicherung debattiert. Gestern habe ich mir noch einmal das Protokoll angesehen und darin interessante Zwischenrufe aus der SPD gefunden. Als ich sagte, die Vorschl\u00e4ge der SPD-F\u00fchrung lie\u00dfen an deren Rechtsverst\u00e4ndnis zweifeln, da riefen die Kollegen Flisek und Klingbeil, die heute im \u00dcbrigen wohl aus gutem Grunde gar nicht da sind: \u201eEs gibt doch gar keine Vorschl\u00e4ge!\u201c, und: \u201eWelche Vorschl\u00e4ge denn?\u201c","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":479,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Flisek ist krank!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":480,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Gut, das mag sein. - Ich sage nur: Die Zwischenrufe waren: \u201eEs gibt doch gar keine Vorschl\u00e4ge!\u201c, und: \u201eWelche Vorschl\u00e4ge denn?\u201c Also aufwachen, liebe Sozialdemokraten!\n\nHier liegt er jetzt schwarz auf wei\u00df: euer Vorschlag zur Vorratsdatenspeicherung, vom Kabinett beschlossen und in den Bundestag eingebracht.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":481,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":482,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt zwar dem Gesetz einen anderen Titel gegeben, aber das t\u00e4uscht nicht dar\u00fcber hinweg, dass es genau das bleibt, was der EuGH f\u00fcr grundrechtswidrig erkl\u00e4rt hat: eine anlasslose Speicherung der Daten unverd\u00e4chtiger B\u00fcrger.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737393,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":484,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze vermittelt uns weder Sicherheit, nein, noch nicht einmal die Illusion von Sicherheit. Das Gegenteil ist der Fall: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind verunsichert. Es werden noch mehr Daten gespeichert, und niemand kann mehr genau sagen, wer alles in welchem Umfang auf diese Daten zugreift.\n\nSchon das Verfassungsgericht hat 2010 klar erkannt, dass die Gefahr eines illegalen Zugriffs auf eine solche Datensammlung besonders hoch ist. Seitdem haben wir reichlich an Erkenntnis dazugewonnen. Wir erleben gerade, wie durch einen in das Bundestagsnetzwerk eingeschleusten Trojaner selbst vermeintlich sichere Daten absaugt werden. Die Sicherheitsdienste k\u00f6nnen nicht einmal die Handydaten der Kanzlerin sch\u00fctzen. Das Verfahren ist heute, wie wir gerade erfahren haben, eingestellt worden. Wie wollen Sie uns dann glauben machen, die Telekommunikationsunternehmen k\u00f6nnten die Sicherheit der Daten von 80 Millionen Bundesb\u00fcrgern gew\u00e4hrleisten? So naiv kann doch heute keiner mehr sein!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737395,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":486,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch der im Gesetzentwurf beschworene Stand der Technik und die angeblich sicheren Verschl\u00fcsselungsverfahren werden professionelle Hacker und Geheimdienste aus aller Welt nicht daran hindern, sich aus dem dann gespeicherten Datenpool zu bedienen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737397,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Daten gibt es ja schon heute!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":488,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Pool befinden sich dann auch noch die Verbindungsdaten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern wie \u00c4rzten, Rechtsanw\u00e4lten und Priestern. Diese Berufsgruppen unterliegen aber nicht ohne Grund der Verschwiegenheitspflicht.\n\nIn der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs schreiben Sie - Zitat -:\n\nDie Berufsgeheimnistr\u00e4ger in ihrer Gesamtheit schon von der Speicherung ihrer Verkehrsdaten auszunehmen, ist nicht m\u00f6glich.\n\nDas ist schon einmal eine weise Erkenntnis. Sie haben nur leider keine Schl\u00fcsse daraus gezogen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":489,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja nat\u00fcrlich!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":490,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn das unm\u00f6glich ist, dann muss man es eben lassen,","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737401,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":492,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"zumal sich die Aufkl\u00e4rungsquote mit Vorratsdatenspeicherung nach einer europ\u00e4ischen Studie - das haben wir gerade ausf\u00fchrlich geh\u00f6rt - gerade einmal um 0,006 Prozentpunkte erh\u00f6ht. Der Vorteil ist also, statistisch gesehen, kaum messbar und kann die Grundrechtseingriffe nicht rechtfertigen.\n\nJetzt haben Sie sich aber noch etwas Neues ausgedacht, und zwar - was f\u00fcr eine \u00dcberraschung! - einen neuen Straftatbestand: die Datenhehlerei. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns einmal darauf einigen, dass wir f\u00fcr jeden neuen Straftatbestand einen alten streichen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737403,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":494,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das StGB schwillt ansonsten langsam immer mehr an. Jetzt soll also bestraft werden, wer sich rechtswidrig erlangte Daten verschafft oder verbreitet. Sie denken vielleicht an die armen Finanzminister, die sich die CDs mit den Schweizer Bankdaten besorgen. Nein, Amtstr\u00e4ger, die Daten in einem Besteuerungsverfahren verwenden wollen, sind im Gesetz explizit ausgenommen. Wer also sind die anderen B\u00f6sewichte? Richtig, Edward Snowden zum Beispiel, also all diejenigen, die wir Gr\u00fcne mit unserem Whistleblower-Schutzgesetz sch\u00fctzen wollen. Eigentlich wollte sich doch auch die Koalition mit deren Schutz besch\u00e4ftigen. Aber stattdessen werden sie jetzt alle erst einmal unter Strafe gestellt. Das ist ja toll!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737405,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":496,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":497,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den Journalisten, die von Whistleblowern kontaktiert werden? Fallen die jetzt unter die Ausnahme der beruflichen Pflichterf\u00fcllung?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":498,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Daten d\u00fcrfen nicht verwendet werden!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":499,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie es durch!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":500,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer darf denn die Berufsbezeichnung \u201eJournalist\u201c \u00fcberhaupt f\u00fchren und wer nicht? In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, die Ausnahme umfasse \u201ejournalistische T\u00e4tigkeiten in Vorbereitung einer konkreten Ver\u00f6ffentlichung\u201c. Ja, wann ist denn eine Ver\u00f6ffentlichung konkret? Was ist denn mit der vorgeschalteten Hintergrundrecherche?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737411,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":502,"sitzung":110,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Mitglieder der schreibenden Zunft, mich w\u00fcrden diese Ausf\u00fchrungen im Kleingedruckten nicht wirklich beruhigen. Vom Tatbestand sind Sie und all Ihre Quellen jedenfalls erst einmal erfasst. Im Hinblick auf die Pressefreiheit finde ich das auch verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklich.\n\nFazit: Ihr neuer Straftatbestand ist genauso missgl\u00fcckt wie die ganze Vorratsdatenspeicherung. Die gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr den freiheitlichen Rechtsstaat w\u00e4re, der allgemeinen Verunsicherung standzuhalten. Weicht der Rechtsstaat angesichts der Angst vor dem Terror zur\u00fcck, indem er die Freiheit beschneidet, haben die Terroristen bereits gewonnen, ohne einen Anschlag zu ver\u00fcben. Insofern gebe ich dem Bundesjustizminister ausdr\u00fccklich recht, der sich fr\u00fcher entsprechend ge\u00e4u\u00dfert hat. Mit dem Sammeln gr\u00f6\u00dferer Datenmengen und dem Erlass neuer Strafvorschriften werden Sie jedenfalls dieser Herausforderung nicht gerecht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737413,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":504,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dr. Johannes Fechner das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737415,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":506,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wenn wir Verbindungsdaten anlasslos speichern, dann ist das ohne Zweifel ein Grundrechtseingriff, den wir als Gesetzgeber gut begr\u00fcnden und rechtfertigen m\u00fcssen. Ich meine, dass es vor allem zwei Aspekte sind, die es rechtfertigen, den vorliegenden Gesetzentwurf zu beschlie\u00dfen, zwei Aspekte, weshalb dieser Gesetzentwurf sinnvoll und erforderlich ist.\n\nErstens. Wir haben uns in vielen Gespr\u00e4chen mit Praktikern, Richtern und Staatsanw\u00e4lten - es waren keine Scharfmacher, sondern erfahrene und besonnene Richter und Staatsanw\u00e4lte - davon \u00fcberzeugt, dass es Beispielsf\u00e4lle gibt, in denen dieses Instrument notwendig ist, weil damit Verbrechen aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, weil dadurch T\u00e4ter ermittelt werden k\u00f6nnen und weil dadurch zuk\u00fcnftig Verbrechen verhindert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":507,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":508,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens bringt dieses Gesetz schlicht mehr Rechts-sicherheit und Klarheit. Es wird klar geregelt, dass die Verkehrsdaten nur auf richterlichen Beschluss abgefragt werden k\u00f6nnen. Es wird klar geregelt, welche Daten gespeichert werden d\u00fcrfen und welche nicht. Ausdr\u00fccklich wird es keine Verpflichtung geben, Kommunikationsinhalte, etwa Inhalte von E-Mails, zu speichern. Das ist absolut tabu - ein ganz wichtiger Punkt f\u00fcr uns. Und: Die Abfrage von Verkehrsdaten ist nur noch bei schweren Straftaten m\u00f6glich, und das nur - ich erw\u00e4hnte es - auf richterlichen Beschluss, ohne Eilkompetenz f\u00fcr die Staatsanwaltschaft oder gar f\u00fcr Polizeibeh\u00f6rden.\n\nWichtig ist auch, dass die Standortdaten von Funkzellen nur vier Wochen und alle anderen Verkehrsdaten nur zehn Wochen gespeichert werden d\u00fcrfen. In Frankreich gibt es \u00dcberlegungen, auch die Inhalte der Daten zu speichern, und das wesentlich l\u00e4nger. Ganz zu schweigen davon, dass es Internetdienstleister gibt, die E-Mails auswerten und lesen. Und: Nach vier Wochen ist auf die etwaig gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig gespeicherten Standortdaten kein Zugriff der Sicherheitsbeh\u00f6rden mehr m\u00f6glich; denn wir als SPD wollen nicht, dass es m\u00f6glich wird, Bewegungsprofile \u00fcber Monate zu erstellen.\n\nWir haben es also im europ\u00e4ischen Vergleich mit einem \u00e4u\u00dferst restriktiv gestalteten Instrument zu tun.\n\nWir sorgen f\u00fcr bessere Datensicherheit. Wir regeln die gesetzliche Verpflichtung, dass Betroffene, deren Daten abgefragt werden, dar\u00fcber informiert werden m\u00fcssen, dass Daten abgefragt wurden. Es gibt eine klare Verpflichtung, die Daten zu l\u00f6schen. Wenn ein Unternehmen das widerrechtlich nicht tut, erh\u00e4lt es ein Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von bis zu 500 000 Euro. Ein ganz wichtiger Punkt in diesem Zusammenhang ist, dass die Speicherung in Deutschland stattfindet, nicht etwa in den USA oder an anderen Orten, wo wir keine Kontrolle \u00fcber die Daten haben.\n\nGanz neu ist der Straftatbestand der Datenhehlerei. Wer also heimlich etwa Daten weiterverkauft, macht sich strafbar. Wichtig ist dabei, dass wir, Frau Kollegin Keul, das Gesetz extra so gestaltet haben, dass weder Journalisten noch Whistleblower bef\u00fcrchten m\u00fcssen, sich strafbar zu machen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737419,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabriele Fograscher [SPD]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737420,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":511,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn gesagt wird, dass sich zahlreiche Verb\u00e4nde gegen die Vorratsdatenspeicherung ausgesprochen haben, dann muss auch gesagt werden - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit -, dass dieser Gesetzentwurf manchen Verb\u00e4nden nicht weit genug geht,","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737422,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutscher Richterbund!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":513,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"etwa dem Richterbund. Ich m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich darauf verweisen, dass es Verb\u00e4nde gibt, die sich mit unserem Vorschlag einverstanden erkl\u00e4ren. Stellvertretend m\u00f6chte ich den Deutschen Kinderschutzbund nennen, der sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr dieses Instrument ausspricht.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737424,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Was meinen die Gr\u00fcnen dazu?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":515,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Da sehen Sie: Einigen Verb\u00e4nden geht es nicht weit genug, andere sagen: \u201eMacht das so!\u201c Also scheinen wir doch einen sehr guten Kompromiss gefunden zu haben.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737426,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":517,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein Wort zu den Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages, \u00fcber die in dieser Woche diskutiert wurde. Mit solchen Gutachten muss man ja immer sehr sorgf\u00e4ltig umgehen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737428,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":519,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":520,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das eine Gutachten kommt zu dem Ergebnis, dass die anlasslose Speicherung rechtlich nach dem Urteil des EuGH nicht unm\u00f6glich ist;","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":521,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":522,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"das steht explizit so drin. Das andere Gutachten besagt auch nicht, dass der Gesetzentwurf verfassungswidrig ist; vielmehr wird eine Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht, wie bestimmte Regelungen noch klarer gefasst werden k\u00f6nnen. Die Gutachten enthalten also interessante und durchaus pr\u00fcfenswerte Verbesserungsvorschl\u00e4ge, aber keine K.-o.-Kriterien, die diesen Entwurf verfassungswidrig erscheinen lie\u00dfen.\n\nEs ist gut, dass wir durch das eingeleitete Notifizierungsverfahren bis September dieses Jahres Zeit haben, alle Anregungen zu pr\u00fcfen. Wenn es vern\u00fcnftige Verbesserungsvorschl\u00e4ge gibt - ob vom Wissenschaftlichen Dienst, von Parteikonventen oder aus der Netzcommunity -, dann sollten wir sie uns durchaus anschauen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737433,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":110,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur anschauen, nicht anfassen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":524,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir ist wichtig, dass diese Diskussion sachlich verl\u00e4uft. Es gibt gute Argumente auf beiden Seiten. Nicht jeder Gegner der Vorratsdatenspeicherung ist gleich ein Staatsfeind oder verharmlost Kinderpornografie. Andererseits sollte man den Bef\u00fcrwortern nicht gleich unterstellen, dass sie das Ende der modernen digitalen Gesellschaft einleiten wollen.\n\nZum Schluss will ich deshalb sagen, dass mit diesem Gesetz in der \u00f6ffentlichen Debatte f\u00fcr meinen Geschmack einerseits zu viele Bef\u00fcrchtungen, andererseits aber auch zu viele Hoffnungen verbunden werden. Was regelt dieses Gesetz denn tats\u00e4chlich neu? Was machen wir denn in der Sache neu? Wir schaffen - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201enur\u201c die M\u00f6glichkeit, dass alle Unternehmen verpflichtet werden, ihre zu Abrechnungszwecken heute sowieso schon gespeicherten Verkehrsdaten einheitlich zehn Wochen bzw. bei Funkzellendaten vier Wochen zur Verf\u00fcgung zu halten, damit diese Daten, und auch nur bei schweren Straftaten, abgefragt werden k\u00f6nnen. Nicht mehr und nicht weniger regeln wir.\n\nF\u00fcr mich ist dieser Gesetzentwurf deshalb ein Baustein f\u00fcr mehr Sicherheit, m\u00f6glicherweise kein Allheilmittel. Damit verbunden ist zugegebenerma\u00dfen ein Grundrechtseingriff, aber kein ungerechtfertigter. Und er l\u00e4utet bestimmt nicht das Ende der modernen digitalen Gesellschaft ein. Dieser sehr restriktive Gesetzentwurf ist ein gelungener Interessenausgleich zwischen der Sicherung der b\u00fcrgerlichen Freiheiten einerseits und dem berechtigten Anliegen der Bev\u00f6lkerung auf eine effektive Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung andererseits.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737435,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":526,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737437,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":528,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Sie haben es gemerkt: Wir freuen uns sehr, dass wir heute mit diesem Gesetzentwurf endlich ins parlamentarische Verfahren gehen k\u00f6nnen","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":529,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Endlich!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":530,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und so daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass eine Mindestspeicherfrist f\u00fcr Kommunikationsdaten im Gesetzblatt verankert wird. Wir halten das f\u00fcr erforderlich, um schwere Straftaten aufzukl\u00e4ren und Gefahren abzuwehren, und zwar vor allem im Interesse der Opfer, die keine andere Hilfe haben als unsere Polizei, unsere Staatsanwaltschaft, unsere Gerichte und die deshalb auf deren Handlungsf\u00e4higkeit angewiesen sind. Deshalb wollen wir \u00a7 100 g StPO-E und \u00a7 113 b TKG-E sowie angrenzende Paragrafen neu regeln. Gut, dass daf\u00fcr jetzt endlich ein Vorschlag vorliegt.\n\nAus den Grundrechten ist zum einen abzuleiten, dass sich der Staat nicht zu weit ins private Leben einmischen darf; das ist ganz klar. Aber es sind dieselben Grund- und Menschenrechte, die ebenfalls erfordern, dass sich der Staat darum k\u00fcmmert, Gefahren abzuwehren, dass er also das materielle Strafrecht in der Praxis effektiv anwenden kann. Das haben sowohl der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte als auch der EuGH ausdr\u00fccklich zugestanden. Unsere Beh\u00f6rden haben ja die Pflicht, bei Straftaten t\u00e4tig zu werden. Dem zugrunde liegt das Legalit\u00e4tsprinzip. Aber das Ganze n\u00fctzt nichts und geht ins Leere, wenn keine Instrumente zur Verf\u00fcgung stehen, um das umzusetzen.\n\nOft sind Verbindungsdaten die einzige Ermittlungsgrundlage, wenn es darum geht, eine Sache aufzukl\u00e4ren. Manchmal wirken diese Daten auch entlastend. Ein mir bekannter Fall aus der Praxis betrifft einen leicht behinderten jungen Mann, der einen Mord an einem Bekannten zugegeben hatte. Darauf deuteten auch einige Spuren am Tatort hin. Er hatte gestanden, wurde verurteilt, hat dann sein Gest\u00e4ndnis widerrufen. Es konnte nachgewiesen werden, dass sein Handy zum Tatzeitpunkt an einem ganz anderen Ort war. Er wurde dadurch entlastet, und hinterher wurde der wahre T\u00e4ter gefunden. Auch so etwas ist m\u00f6glich, wenn es Vorratsdatenspeicherung gibt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737441,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":532,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem handelt es sich nicht um ein popul\u00e4res Thema; der Koalitionspartner wei\u00df das. Gleichwohl muss ich sagen: Die Generalprobe hat hier doch bisher ganz gut geklappt. Wenn da am Samstag der n\u00e4chsten Woche nicht mehr kommt, dann mache ich mir keine Sorgen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737443,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":534,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben schon fast alle diesbez\u00fcglichen Stichworte geh\u00f6rt. Grob gesagt, handelt es sich um zwei Strategien: Einmal wird gesagt, der Eingriff, der mit der vorl\u00e4ufigen Speicherung von Verbindungsdaten verbunden ist - den will ich keineswegs bagatellisieren; aber er wird \u00fcber die Ma\u00dfen dramatisiert -, sei nicht mit der Verfassung im Einklang. Zum anderen wird der Nutzen kleingeredet. Beides haben wir hier heute Morgen schon geh\u00f6rt.\n\nBemerkenswert ist dabei, wem bereitwillig und kritiklos geglaubt wird. Deshalb will ich, auch auf die Gefahr von Wiederholungen hin, noch einmal auf die Regelungen eingehen.\n\nErstens. Die Aussagekraft der gesammelten Daten ist deutlich weniger gravierend, als viele bef\u00fcrchten. Es geht nur um Verbindungen, nicht um Inhalte, nur um die Standortdaten zu Beginn eines Gespr\u00e4chs. Da f\u00fcrchten ja einige, dass auch nachvollzogen wird, wenn man mit dem angeschalteten Handy unterwegs ist, wann sich ein Handy in eine neue Funkzelle einloggt. Das ist nicht der Fall. Es geht auch um das, was Sie gerade gesagt hatten, Herr Korte: Mit der Speicherung der IP-Adresse wird keineswegs die Kontrolle des Surfverhaltens erm\u00f6glicht. Vielmehr regelt \u00a7 113 b Absatz 5 Telekommunikationsgesetz explizit:\n\nDer Inhalt der Kommunikation, Daten \u00fcber aufgerufene Internetseiten und Daten von Diensten der elektronischen Post d\u00fcrfen auf Grund dieser Vorschrift nicht gespeichert werden.\n\nEs ist gerade nicht so, dass man, wenn man eine IP-Adresse hat, kontrollieren kann: Was ist denn mit dieser IP-Adresse alles aufgerufen worden? Es geht nur andersherum: Man hat eine inkriminierte Website und kann herausfinden, von welchen IP-Adressen diese besucht wurde. Dann kann man heraussuchen, welche Person zu dieser IP-Adresse geh\u00f6rt, welcher Anschluss dazu geh\u00f6rt. Da d\u00fcrfen Sie nicht immer das Falsche sagen. Bitte lesen Sie doch einfach einmal den Gesetzentwurf an dieser Stelle.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737445,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737446,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein guter Vorschlag!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":537,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war jetzt nicht ganz klar, was Sie gesagt haben!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":538,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens erfolgt eine dezentrale Speicherung der Daten bei den Providern, nicht beim Staat; auch das ist schon gesagt worden. Wir haben ganz klare und sehr hohe Zugangsh\u00fcrden f\u00fcr eine Nutzung. Wir haben den Richtervorbehalt. Wir haben die Kennzeichnungspflicht im weiteren Verfahren. Wir haben hohe technische Anforderungen. Und das alles f\u00fcr Daten, f\u00fcr deren Speicherung durch die Provider aus vertraglichen oder technischen Gr\u00fcnden die Voraussetzungen des Bundesdatenschutzgesetzes gen\u00fcgen. F\u00fcr diesen Umgang mit diesen angeblich so hochsensiblen Daten gen\u00fcgt das Bundesdatenschutzgesetz. Nur weil sie jetzt hier in einen anderen Zusammenhang gestellt werden, ohne dass sie dadurch sensibler werden, greifen die genannten erh\u00f6hten Anforderungen. Wir gen\u00fcgen diesen auch. Aber die Daten werden dadurch, wie gesagt, nicht sensibler, und die Gefahr wird keinesfalls gr\u00f6\u00dfer, sondern - es verh\u00e4lt sich also gerade umgekehrt - kleiner.\n\nAus den zwei Jahren, in denen die Vorratsdatenspeicherung zul\u00e4ssig war, ist auch im Nachhinein kein einziger Fall bekannt geworden, in dem es Missbrauch gegeben h\u00e4tte. Die Daten werden schlicht und ergreifend einfach gel\u00f6scht, wenn die kurze Frist um ist. Im Fall der Abfrage wird transparent mitgeteilt, dass Daten erfasst worden sind. Was folgt daraus? Man muss sich vielleicht \u00e4u\u00dfern. Man wird gefragt: \u201eHaben Sie etwas gemerkt von einer Straftat, die stattgefunden hat?\u201c, weil offenbar das eigene Handy am Ort der Straftat lokalisiert worden ist. Dann ist es doch nichts anderes als eine ganz normale B\u00fcrger- und Zeugenpflicht, dass man das, was man kann, dazu beitr\u00e4gt, um einen Fall aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737449,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":540,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein aus der Tatsache, dass die eigenen Kommunikationsdaten in einer Abfrage ermittelt worden sind, geht kein einziger Verdacht hervor. Vielmehr m\u00fcssen weitere Ermittlungen vorgenommen werden, um den T\u00e4ter zu \u00fcberf\u00fchren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":541,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber im Moment gibt es das doch nicht! Es gibt noch keine Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":542,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hier von Generalverdacht spricht, den m\u00f6chte ich einmal fragen, was denn die Alternative w\u00e4re. Wenn wir nicht alle Daten einbeziehen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir nicht zu den relevanten Daten kommen. Wir m\u00fcssten dann Kriterien festlegen, die den Anlass ausmachen. Was ist denn dann das Kriterium: Ist es die Gesinnung? Ist es das Geschlecht? Ist es der Glaube? Ist es die Herkunft? Was soll es denn dann sein? Alles andere ist diskriminierend. Deshalb m\u00fcssen wir ebendiesen Ansatz so w\u00e4hlen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737453,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":544,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch auf die Studie des Max-Planck-Instituts eingehen, die schon genannt worden ist. Das Institut hat ohne Zweifel einen sehr renommierten Namen. Es lohnt sich aber bei dieser Studie wirklich, genauer hinzusehen. Diese Studie der kriminologischen Abteilung des Max-Planck-Instituts beruht auf Interviews von einigen Polizisten, Staatsanw\u00e4lten und f\u00fcnf Richtern. Sie ist insgesamt nicht wirklich repr\u00e4sentativ. Die damals bei den L\u00e4ndern geplante Erhebung war in der vorgegebenen Zeit gar nicht m\u00f6glich. Das wird in der Studie auch zugegeben. In ihr wird davon gesprochen, dass sie auf keiner wirklich verl\u00e4sslichen Datengrundlage beruht. Diese Studie wurde von der damaligen Justizministerin - bekannterma\u00dfen keine Freundin der Vorratsdatenspeicherung -","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":545,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat sie denn das erste Mal eingef\u00fchrt?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":546,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"in Auftrag gegeben.\n\nInteressant ist, dass es zwei Versionen dieser Studie gibt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737457,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":548,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die erste hat der Auftraggeberin offenbar nicht gefallen. Die Studie wurde zur\u00fcckgegeben und musste \u00fcberarbeitet werden. Dabei ergaben sich interessante Differenzen. Die Presse hat dar\u00fcber berichtet, was in der einen und was in der anderen Studie stand.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737459,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In der S\u00fcddeutschen Zeitung war es nachzulesen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":550,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wertungen sind ziemlich unterschiedlich. \u00dcber die erste Studie hei\u00dft es in der S\u00fcddeutschen Zeitung:\n\nW\u00f6rtlich: \u201eEssentielle Bedeutung haben retrograde Daten (die es erlauben, elektronische Verbindungswege nachtr\u00e4glich nachzuvollziehen; SZ) nach der Erfahrung der Polizeipraktiker\u201c besonders auch bei \u201eRaubdelikten, schweren Gewalt- und T\u00f6tungsdelikten\u201c.\n\n\u00dcber die zweite Version hei\u00dft es dann zu der Bedeutung hierbei:\n\nEher nein - \u201ef\u00fcr Kapitaldelikte sind Ver\u00e4nderungen in den Aufkl\u00e4rungsraten wegen fehlender Vorratsdaten nicht sichtbar geworden.\u201c\n\nOho! Was ist denn da passiert? Eigentlich war der Sachverhalt abgeschlossen, und es ist nicht erkennbar, woher diese unterschiedliche Bewertung kommt.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":551,"sitzung":110,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber haben wir doch gesprochen! Das wissen Sie!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":552,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sicher: Wenn diese Studie im zweiten Versuch nicht das gew\u00fcnschte Ergebnis gebracht h\u00e4tte, w\u00e4re sie so zerpfl\u00fcckt worden, wie sie es verdient h\u00e4tte. Selbst der Direktor des Max-Planck-Instituts und Leiter der strafrechtlichen Abteilung, Professor Dr. Ulrich Sieber, schreibt in dem Band \u00fcber die Verhandlungen des Deutschen Juristentages, den er mit herausgegeben hat:\n\nDie bisherige Vorratsdatenspeicherung war in zahlreichen F\u00e4llen ein entscheidender und oft der einzige Aufkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten. Sie hat auch eine gro\u00dfe Bedeutung bei der Ermittlung von organisierten T\u00e4terstrukturen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":553,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":554,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch er h\u00e4lt das f\u00fcr wichtiger als die erkennbare Auswirkung auf die Statistik.\n\nFragen Sie den Deutschen Richterbund, fragen Sie die Generalstaatsanw\u00e4lte, fragen Sie den Sachverst\u00e4ndigen Franosch, der als Sachverst\u00e4ndiger vor kurzem im Edathy-Untersuchungsausschuss ausgesagt hat. Wir werden ihn auch als Sachverst\u00e4ndigen in unserer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung h\u00f6ren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":555,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Kollegin, ich muss Sie darauf aufmerksam machen, dass Sie jetzt auf Kosten Ihrer noch nachfolgenden Kollegen sprechen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":556,"sitzung":110,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entscheiden Sie, wem Sie mehr glauben und vertrauen. Ich vertraue auf die Praktiker, die uns das Richtige sagen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737467,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":558,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737469,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":560,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende Frage liegt der heutigen Debatte zugrunde: Wie kann der Staat den Schutz der B\u00fcrger gew\u00e4hrleisten und ihre Freiheitsrechte sichern, ohne selbst zu tief in Grundrechte einzugreifen? Dem Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht f\u00fcr Verbindungsdaten gelingt diese Balance. Er ist eine geeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Antwort des wehrhaften und demokratischen Rechtsstaates.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":561,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":562,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat kann sich seiner Verantwortung nicht entziehen, wenn die Grundlagen und der Grundkonsens unseres Zusammenlebens ersch\u00fcttert werden - ersch\u00fcttert durch schwerste Straftaten wie Mord und Totschlag, Kinderpornografie, Terrorismus und organisierte Kriminalit\u00e4t -. Dem Staat obliegt es, diese Straftaten aufzukl\u00e4ren und T\u00e4ter in einem rechtsstaatlichen Verfahren zur Rechenschaft zu ziehen. Das ist ein wesentlicher Auftrag an ein rechtsstaatliches Gemeinwesen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737473,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":564,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Debatte darf damit auch nicht auf einen vermeintlichen Gegensatz zwischen Freiheit und Sicherheit verengt werden.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737475,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":566,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freiheit und Sicherheit schlie\u00dfen sich nicht gegenseitig aus. Sie bedingen sich.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737477,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":568,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freiheit bleibt nur bestehen, wenn sie gesch\u00fctzt und verteidigt wird.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737479,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":570,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin daher dem Herrn Bundesjustizminister sehr dankbar, dass er in enger Abstimmung mit dem Bundesminister des Innern einen von Verantwortung getragenen und grundrechtssensiblen Vorschlag in den Bundestag eingebracht hat. Das ist eine klare und begr\u00fc\u00dfenswerte Haltung zum wehrhaften Rechtsstaat.\n\nDie Forderung nach der Speicherung von Verbindungsdaten als Instrument der Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention ist stets von vielen besonnenen Experten und Praktikern im Bereich der inneren Sicherheit aus guten Gr\u00fcnden empfohlen worden. Auch das Bundesverfassungsgericht hat dies nicht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Im Gegenteil: Es hat einen klaren Rahmen aufgezeigt, in welchem ein solches Instrument der digitalen Spurensicherung rechtlich m\u00f6glich ist. Dieser Rahmen wird durch das vorliegende Gesetz eingehalten.\n\nDer Staat, meine Damen und Herren, speichert nicht selbst. Die Speicherpflicht bleibt bei den Anbietern. Im Einzelfall k\u00f6nnen die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nach richterlichem Beschluss innerhalb k\u00fcrzester Fristen zur Ermittlung schwerster Straftaten auf Verbindungsdaten zur\u00fcckgreifen - und auch nur dann. Der Gesetzentwurf stellt den Schutz der Daten gegen unbefugten Zugriff sicher. Daten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern unterliegen einem Verwertungsgebot. Inhalte werden nicht gespeichert. Das ist doch eine gute Zusammenstellung.\n\nWir wissen aber auch: Mindestspeicherfristen sind kein Allheilmittel. Dem Rechtsstaat sind bewusst und auch zu Recht Grenzen gesetzt. Deswegen ist dieser Gesetzentwurf auch wohl\u00fcberlegt. Aber es bleibt auch festzuhalten: Zur Aufkl\u00e4rung schwerster Kriminalit\u00e4t sind digitale Spuren oftmals der einzige erfolgversprechende Ermittlungsansatz. Diesen m\u00fcssen die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nachgehen d\u00fcrfen. Es geht darum, dass wir durch die Entdeckung krimineller Strukturen wissen, was Straft\u00e4ter und Terroristen vorhaben, wie sie sich bewegen. Dadurch verhindern wir neue Anschl\u00e4ge.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737481,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":572,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht also nicht darum, die Befugnisse von Sicherheitsbeh\u00f6rden zu \u00fcberdehnen. Es geht darum, dass wir ihnen Chancengleichheit geben, dass wir ihnen die M\u00f6glichkeit geben, Sicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737483,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":574,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bereits jetzt kann auf Daten zur\u00fcckgegriffen werden, die bei den Anbietern gespeichert sind. Es h\u00e4ngt aber vom Zufall ab, ob diese Daten noch vorhanden sind. Die Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, ist folgende: Akzeptiert der Rechtsstaat in diesem Bereich eine Zuf\u00e4lligkeit, oder brauchen wir eine rechtsklare und rechtssichere Regelung? Es verwundert, wenn in diesem Zusammenhang nicht L\u00f6sungen gesucht werden oder eine verantwortungsvolle Debatte gef\u00fchrt wird, meine Damen und Herren von der Linken und von den Gr\u00fcnen, sondern wenn Sie von \u00dcberwachungsstaat, Generalverdacht oder Massen\u00fcberwachung sprechen. Es kann Sie niemand daran hindern, sachlich falsch zu liegen. Es kann Sie niemand daran hindern, zugespitzt oder polemisch Ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":575,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Euch auch nicht!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":576,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber im Zusammenhang mit diesem Gesetzentwurf von Massen\u00fcberwachung zu sprechen, verbietet sich nicht nur aus Respekt vor historischen Gegebenheiten, sondern es ist schlichtweg alarmierend und unanst\u00e4ndig, in einem sensiblen Umfeld ein Klima der Angst zu sch\u00fcren. So geht man nicht mit Verantwortung um.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737487,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737488,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unanst\u00e4ndig!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":579,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie d\u00fcrfen auch sagen, was Sie wollen! Da m\u00fcssen wir es auch d\u00fcrfen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":580,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf ist von einer tiefen Sorge um unsere freiheitliche und demokratische Grundordnung gepr\u00e4gt. Wir haben in den vergangenen Monaten das Strafrecht zum Schutz unserer Kinder und zur st\u00e4rkeren Bestrafung terroristischer Vorbereitungshandlungen reformiert. Der Bund wird im n\u00e4chsten Haushaltsjahr viele Hundert neue Stellen bei der Bundespolizei schaffen. In diesem Zusammenhang sind die Bem\u00fchungen um Speicherungen von Verbindungsdaten die sachlich gebotene Erg\u00e4nzung.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sich auch zur\u00fccklehnen und bequem den einen oder anderen Applaus einfangen. Bequemlichkeit w\u00fcrde vielleicht auch Kritik ersparen. Aber das w\u00e4re kein geeignetes Handeln. Es w\u00e4re Preisgabe von Verantwortung. Das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737491,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":582,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was unterscheidet uns am Ende des Tages?","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":583,"sitzung":110,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Vieles, in vielen -Bereichen!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":584,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist unsere tiefe Sorge um die freiheitlich-demokratische Grundordnung und unsere verantwortliche Haltung zu Freiheit und Sicherheit. Die werden wir uns nicht nehmen lassen. Deswegen werden wir diesen guten Gesetzentwurf in die weiteren Beratungen einbringen und am Ende des Tages auch verabschieden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737495,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":586,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Thomas Jarzombek hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737497,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":588,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n\nWir wollen ein Internet der Freiheit. Dabei hat f\u00fcr uns Freiheit ohne Verantwortung keinen Wert.\n\nSo schreibt es der cnetz e. V. in seiner Pr\u00e4ambel. Das ist nicht nur meine Leitlinie als internetpolitischer Sprecher meiner Fraktion, sondern die Leitlinie vieler, die in der Vergangenheit beim Thema Vorratsdatenspeicherung durchaus eine sehr kritische Position hatten. Eines ist f\u00fcr uns immer klar: Freie Wesen werden sich nur dann so verhalten, dass andere ebenfalls frei sein k\u00f6nnen, wenn sie damit konfrontiert werden k\u00f6nnen, Verantwortung f\u00fcr ihre Taten zu \u00fcbernehmen. Ein Internet oder Kommunikationsr\u00e4ume, in denen man vollkommen folgenlos auch schwerste Straftaten ver\u00fcben kann, kann niemals das Ziel der Politik dieses Hauses sein.\n\nInsofern haben wir sehr mit der Frage gerungen, wie eine Vorratsdatenspeicherung, Speicherpflichten und H\u00f6chstspeicherfristen tats\u00e4chlich ausgestaltet werden k\u00f6nnen. Ich muss zugeben, dass ich selber zu den Kritikern geh\u00f6rte, die sagten: Die im europ\u00e4ischen Rahmen vorgesehene Speicherfrist von 24 Monaten, das ungekl\u00e4rte Verfahren der Datensicherung und der Zugriff in einer relativ gro\u00dfen Breite - das kann, wenn man alle L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union betrachtet, keine kluge Politik sein.\n\nIch glaube aber, dass wir bei dem, was hier heute vorgelegt worden ist, einen ganz anderen Weg gegangen sind und dass wir auch aus dem gelernt haben, was uns zwei Verfassungsgerichte vorgegeben haben. Was die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit betrifft, verweise ich an dieser Stelle auf das, was G\u00fcnter Krings gesagt hat. Ich glaube, dem ist nicht viel hinzuzuf\u00fcgen.\n\nEs geht mir insbesondere um die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. In dem Entwurf, der uns heute vorliegt, sind Speicherfristen von zehn Wochen f\u00fcr Telefonate und SMS-Nachrichten und von vier Wochen f\u00fcr Standortdaten vorgesehen. Diese Unterscheidung im Gesetz angesichts der h\u00f6heren Sensibilit\u00e4t von Standortdaten ist ein kluger Gedanke gewesen.\n\nIch glaube, dass die Nutzung dieses Instruments insbesondere vor dem Hintergrund gerechtfertigt ist, dass es hier - anders, als es manchmal suggeriert wurde - nicht um Abmahnungen im Zusammenhang mit dem Download von Musikdateien geht, sondern nur um allerschwerste Straftaten, die im Gesetz auch ausdr\u00fccklich definiert sind; das muss man ganz klar sagen.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737499,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":590,"sitzung":110,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass man im Falle eines Gewaltverbrechens - jemand wurde in einem Waldst\u00fcck vergewaltigt und umgebracht; solche schrecklichen F\u00e4lle - \u00fcber eine Funkzellenabfrage nachvollziehen kann, welche Menschen sich im Umfeld aufgehalten haben, wird die Straftat im Zweifelsfall nicht verhindern; aber es ist f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung von gro\u00dfem Wert.\n\nIch glaube, es ist ein wichtiges Instrument, das in vielerlei Hinsicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Das wird deutlich, wenn man sich mit der Frage besch\u00e4ftigt: Wird eigentlich in die Kommunikation hineingeschaut? Mir pers\u00f6nlich ist wichtig, dass zwar aufgezeichnet werden soll, wer wen angerufen hat und wer wem eine SMS geschickt hat, aber nicht, was gesprochen wurde oder was in der SMS stand. Es werden eben keine WhatsApp-, keine Threema- und keine sonstigen Messengernachrichten gespeichert.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich die Sorge: Wo wird uns das, was wir heute machen, einmal hinf\u00fchren? Deshalb ist es sehr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn wir eben nicht in ein expansives Gesetzgebungsverfahren einsteigen, das auf die Messengerdienste und auf Kommunikationsformen der Zukunft setzt.\n\nZu den Internetseiten. Man muss vielleicht noch einmal genauer erkl\u00e4ren, was hier tats\u00e4chlich gespeichert wird. Das Wort \u201eVerbindungsdaten\u201c bringt einen eigentlich auf eine falsche Spur; denn so entsteht der Eindruck, dass die Daten jeder Verbindung im Internet abgespeichert werden. Das ist vielleicht bei Google der Fall, aber das gilt nicht f\u00fcr dieses Gesetz. Das Einzige, was gespeichert wird, ist die Adresse, mit der Sie selbst im Internet f\u00fcr 24 Stunden bekannt sind. Es handelt sich also um eine Information in 24 Stunden, zumindest im Regelfall.\n\nUm darauf zu schlie\u00dfen, auf welchen Servern man gewesen ist oder mit wem man kommuniziert hat, braucht man das, was in der IT-Branche eine \u201eZwei-Faktor--Authentifizierung\u201c genannt wird: Sie brauchen eine Gegenseite. Nur so kann beispielsweise festgehalten werden, auf welchem Server Nachrichten ausgetauscht wurden bzw. wann welche IP-Adresse dort online gewesen ist. Man kann also allein mit den Daten, die der Staat erhebt, nichts, aber auch gar nichts anfangen, sondern man braucht die Daten der Gegenseite.\n\nIch glaube, uns liegt ein sehr ausgewogener Gesetzentwurf vor. Viele aus der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion - ich sehe, dass Frau Schwarzer hier sitzt, von der ich wei\u00df, dass sie durchaus einen kritischen Blick auf die Dinge hat -, aber auch dar\u00fcber hinaus im cnetz und in anderen Organisationen, die sehr kritisch gewesen sind, sagen nun: Damit k\u00f6nnen wir leben. Das ist ein vern\u00fcnftiger Weg, der hier gegangen wird. - Ich pers\u00f6nlich sage ausdr\u00fccklich: Das ist ein guter Gesetzentwurf, der viel hilft und wenig schadet.\n\nSchauen wir uns an, wie mit den Themen Anonymit\u00e4t im Internet oder Datensicherheit im Internet umgegangen wird. H\u00e4ufig werden wir mit dem Argument konfrontiert: Der Staat muss bei diesen Themen besondere Sensibilit\u00e4t zeigen; denn es kann sich keiner sozusagen aus den F\u00e4ngen des Staates befreien, von dem Gesetz sind nun einmal alle betroffen. - Aber ein Blick auf Unternehmen wie Facebook mit dem angeschlossenen Dienst WhatsApp gen\u00fcgt, um festzustellen: Das ist nur ein theoretischer Gedanke, dass die Menschen heute noch eine Wahl haben, mitzumachen oder nicht. Reden Sie doch einmal mit jungen Menschen, die in der Schule oder im Studium sind und f\u00fcr die solche Dienste wie -Facebook und WhatsApp schlicht und ergreifend Teilhabe am gesellschaftlichen Leben bedeuten. Sie haben de facto keine M\u00f6glichkeit, sich dessen zu entziehen, indem sie m\u00f6glicherweise datenschutzsensiblere Plattformen w\u00e4hlen.\n\nWir sollten in der weiteren Debatte unser Augenmerk ganz klar darauf richten, wie bei solchen Plattformen, die eine so gro\u00dfe Bedeutung haben, dass eine gesellschaftliche Teilhabe f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsteile ohne sie kaum noch denkbar ist, mit den viel sensibleren Standort-, Kommunikations- und Inhaltedaten umgegangen wird.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737501,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":592,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5088 und 18\/4971 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, Dr. Diether Dehm, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine Paralleljustiz f\u00fcr internationale Konzerne durch Freihandelsabkommen\n\nDrucksache 18\/5094\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737503,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Speicherpflicht und -frist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14432,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":594,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dank der Linken haben Sie wieder einmal die M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich die Interessen der B\u00fcrger aufzugreifen: Sie brauchen sich nur mit dem von uns vorgelegten Antrag gegen die privaten Schiedsgerichte auszusprechen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737505,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":596,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die heute-show kommt doch erst heute Abend!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":597,"sitzung":110,"speaker":"Gegenruf der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat Sommerpause!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":598,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist dringend notwendig, weil Sie bisher jede Klarheit in dieser Frage vermissen lassen. Das gilt auch ausdr\u00fccklich - leider, sage ich - f\u00fcr die Sozialdemokratische Partei.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737509,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":600,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, was haben wir diese Woche f\u00fcr ein Drama erlebt in Br\u00fcssel: Da wurde ein -Antrag vorgelegt, der vorher im Wirtschaftsausschuss ausgemauschelt worden war. In diesem Antrag war pl\u00f6tzlich eine Bef\u00fcrwortung privater Schiedsgerichte enthalten. Es zeichnete sich ab, dass eine Mehrheit dagegen stimmen w\u00fcrde, und, schwups, wurde das mit zwei Stimmen Unterschied von der Tagesordnung gekegelt.\n\nMeine Damen und Herren, was ist das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis? Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, im Europ\u00e4ischen Parlament ein Zeichen zu setzen und die Kritik der B\u00fcrger daran, dass k\u00fcnftig private Schiedsgerichte dar\u00fcber entscheiden sollen, wie viel Staaten zahlen m\u00fcssen, wenn sich ein Unternehmer seiner Gewinne beraubt sieht, aufzunehmen. Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, Klarheit zu schaffen. Sie haben sie nicht genutzt. Das ist traurig, meine Damen und Herren, \u00e4u\u00dferst traurig.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737511,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":602,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Momentan - ich sage Ihnen das ganz deutlich - ist das Hamburger Hafenwasser klarer als Ihre Position in dieser Frage.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737513,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":604,"sitzung":110,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":605,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird Zeit, dass Sie endlich Ihre Positionen bestimmen und sagen, wo Sie hinwollen. Da sagt Herr Gabriel in der Erkl\u00e4rung, die er gemeinsam mit dem DGB herausgegeben hat:\n\nInvestitionsschutzvorschriften sind in einem Abkommen zwischen den USA und der EU grunds\u00e4tzlich nicht erforderlich und sollten nicht mit TTIP eingef\u00fchrt werden.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737516,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":607,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt legt er selbst einen Vorschlag vor f\u00fcr, ich sage einmal, ein Abkommen \u00fcber besondere Investitionsschutzvorschriften. Auch wenn Streitigkeiten zwischen Investoren und Staaten jetzt vor einem internationalen Handelsgerichtshof gekl\u00e4rt werden sollen, bleibt es dabei: Es sind Sonderrechte f\u00fcr die Unternehmen, die zwar immer die Staaten verklagen k\u00f6nnen, wo aber nie ein B\u00fcrger die Unternehmen verklagen kann, wenn sie Umweltschutzvorschriften nicht einhalten, wenn sie Arbeitsschutzvorschriften nicht einhalten. Es geht also nur um Sonderrechte f\u00fcr die Unternehmen. Das gilt auch im Falle eines internationalen Handelsgerichtshofs. Was Sie hier machen, meine Damen und Herren, ist, dass Sie eine Nebelkerze werfen, und nichts anderes.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737518,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":609,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, reich und hysterisch seien die Deutschen, weil sie sich gegen TTIP aussprechen - das ist ja lustig! Und dann sagt Herr Gabriel:\n\n\u2026 wenn der Rest Europas dieses Abkommen will. Ich sage Ihnen: Deutschland wird dem dann auch zustimmen. Das geht gar nicht anders.\n\nWo ist Ihre Haltung? Mein Gott, da kennt sich doch keiner mehr aus, was die Sozialdemokratie eigentlich will. Sie haben heute die M\u00f6glichkeit, Klarheit herzustellen.\n\nJetzt sage ich Ihnen noch eines, meine Damen und Herren: Die Frage ist, ob wir in Europa wirklich ganz allein sind mit dieser Haltung. Wie sieht es in Europa aus? 2 Millionen Unterschriften hat eine selbstorganisierte B\u00fcrgerinitiative gegen TTIP und CETA, die Handelsabkommen mit den USA bzw. Kanada, gesammelt. In Deutschland ist f\u00fcnfzehnmal so viel zusammengekommen, wie nach dem Quorum der Europ\u00e4ischen Union notwendig gewesen w\u00e4re. Welche L\u00e4nder haben sich inzwischen ebenfalls an dieser Abstimmung beteiligt und das Quorum erf\u00fcllt? \u00d6sterreich, Belgien, Bulgarien, Tschechien, D\u00e4nemark, Spanien, Finnland, Frankreich, Gro\u00dfbritannien, Irland, Italien, Luxemburg, Niederlande, Schweden. Es w\u00e4re an der Zeit, dass sich die Sozialdemokratie Deutschlands an die Spitze dieser Bewegung stellt und nicht au\u00dfen vor bleibt","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":610,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Gar nicht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":611,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"und herumeiert in dieser Frage; das w\u00e4re dringend notwendig.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737522,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":613,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe auch noch Slowenien vergessen, um das deutlich zu sagen. So, es sind 14 L\u00e4nder. Offiziell n\u00f6tig w\u00e4ren nur 7, um eine entsprechende Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative zum Erfolg zu bringen.\n\nMeine Damen und Herren, Investor-Staat-Klagem\u00f6glichkeiten sind eine Gefahr f\u00fcr die demokratischen Strukturen. Das wissen Sie; deshalb gibt es bei den Sozialdemokraten Gott sei Dank auch erheblichen Widerstand dagegen. Staaten k\u00f6nnen in Millionenh\u00f6he, nein, in Milliardenh\u00f6he verklagt werden - wie die Bundesrepublik Deutschland derzeit von Vattenfall verklagt wird vor einem internationalen Schiedsgericht. Meine Damen und Herren, ausl\u00e4ndische Investoren werden bessergestellt als einheimische. Das Klagerecht bekommen nur internationale Konzerne, aber nie die B\u00fcrger.\n\nJetzt schl\u00e4gt Herr Gabriel einen staatlich organisierten internationalen Gerichtshof vor. Meine Damen und Herren, das \u00e4ndert aber nichts an dem Punkt, und das wissen Sie auch genau. Frau Malmstr\u00f6m hat Ihnen gesagt, dass es kurzfristig schlichtweg nicht m\u00f6glich ist, einen solchen Gerichtshof zu installieren. In CETA, in dem Abkommen mit Kanada, ist es nun eindeutig so, dass diese Schiedsgerichte vereinbart sind, und zwar die alten, nicht die nach dem Vorschlag von Gabriel.\n\nWenn Sie also wenigstens den Vorschlag Ihres eigenen Parteivorsitzenden ernst nehmen w\u00fcrden, dann m\u00fcssten Sie aus diesem Grunde CETA ablehnen, weil Sie diese Dinge sonst automatisch auch bei TTIP nicht mehr loswerden.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737524,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":615,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch das tun Sie nicht, sondern Sie eiern herum. Wer an einen solchen Gerichtshof glaubt, der glaubt auch, dass der Storch die Kinder bringt. Ich glaube, dem einen oder anderen ist aus der Realit\u00e4t etwas anderes bekannt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737526,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":617,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wenn Sie Ihren eigenen Vorschlag ernst nehmen w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie handeln und Klarheit herstellen. Es bleibt auch nach Ihrem Vorschlag bei einer Paralleljustiz, obwohl es keinerlei empirischen Nachweis f\u00fcr die Notwendigkeit von Investi-tionsschutzabkommen gibt. Es g\u00e4be au\u00dferdem weiterhin Privilegien f\u00fcr internationale Konzerne.\n\nWir brauchen tats\u00e4chlich einen internationalen Gerichtshof. Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer entlang der internationalen Handelskette die M\u00f6glichkeit haben, vor Gerichten zu klagen, wenn in den L\u00e4ndern, in denen internationale Konzerne t\u00e4tig sind, Menschenrechte nicht beachtet werden. Wenn, wie in Bangladesch, Frauen in Fabriken verbrennen, weil die L\u00e4den zugesperrt wurden, aber keine juristischen Konsequenzen daraus gezogen werden, k\u00f6nnte es tats\u00e4chlich sinnvoll sein, derartige internationale Gerichte zu schaffen. Das machen Sie aber nicht.\n\nDeshalb bleibe ich dabei: Nutzen Sie Ihre Chance, diese Schiedsgerichte heute durch Zustimmung zu unserem Antrag abzulehnen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas w\u00fcrden es Ihnen danken. 40 000 Menschen haben in M\u00fcnchen - allein in M\u00fcnchen - gegen die internationalen Schiedsgerichtsh\u00f6fe und TTIP demonstriert. Wenn Sie einmal etwas Vern\u00fcnftiges machen wollen, schlie\u00dfen Sie sich dem Widerstand der B\u00fcrger an.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737528,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":619,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Andreas L\u00e4mmel hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737530,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":621,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Ernst, Sie bescheren uns heute, am Freitagmittag, noch eine Debatte zu TTIP und Schiedsgerichten.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":622,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine sch\u00f6ne Debatte!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":623,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist im Prinzip das Gleiche, was Sie im Abstand von etwa drei Wochen immer wieder zelebrieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":624,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann man nicht oft genug sagen! Das m\u00fcssten wir eigentlich jeden Tag sagen!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":625,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt nicht einen einzigen neuen Gesichtspunkt. Sie k\u00f6nnten uns viel Zeit ersparen, wenn Sie ganz einfach sagen w\u00fcrden: Wir wollen TTIP nicht.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":626,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagen wir ja!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":627,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen \u00fcber gar nichts reden. Wir wollen auch \u00fcber nichts verhandeln. Wir wollen das alles nicht. - Das w\u00fcrde ausreichen. Damit w\u00e4re Ihre Position klar beschrieben. Dann m\u00fcssen Sie auch nicht erst mit Nebelkerzen werfen, wie Sie es hier tun. Sie werfen ja alles in einen gro\u00dfen Topf, r\u00fchren um und wollen das dann als Leipziger Allerlei servieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737538,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":629,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, der Unterschied zwischen Ihnen und den Koalitionsparteien ist, dass wir uns der Kritik, die an verschiedenen Punkten nicht ungerechtfertigt ist, stellen und uns \u00fcberlegen, wie man die Dinge besser machen kann. Die Linken sehen aber \u00fcberhaupt keine Veranlassung, dar\u00fcber nachzudenken, weil sie sowieso alles ablehnen. Sie sind eine noch schlimmere Ablehnerpartei als die Gr\u00fcnen. Die machen das \u00fcblicherweise auch. Bei der letzten Wahl haben sie aber gemerkt, dass man damit nicht durchkommt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":630,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie eigentlich auch etwas zur Sache zu sagen oder nur Quatsch?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":631,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe noch nicht einen einzigen Vorschlag von Ihnen geh\u00f6rt, wie man dieses Problem l\u00f6sen k\u00f6nnte, au\u00dfer dass Sie sagen: \u201eWir wollen das alles nicht. Schluss, aus, ablehnen!\u201c, und uns auffordern, Ihrem Antrag zuzustimmen, damit TTIP gestoppt wird.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":632,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute reden wir \u00fcber Schiedsgerichte, und die brauchen wir nun wirklich nicht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":633,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch keine Alternative; das ist eine Nullalternative.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":634,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau! Weil wir das nicht brauchen!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":635,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit genau dieser Haltung disqualifizieren Sie sich. Wenn man in Verhandlungsprozessen etwas erreichen will, dann muss man ein bisschen Grips in der Birne haben, Herr Ernst.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737546,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737547,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":110,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":638,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss sich \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnte man im Interesse Europas \u00e4ndern? Aber da das Neue Deutschland offensichtlich nicht mehr so viel Stoff liefert, gehen auch Ihnen die Ideen aus.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737549,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":640,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Das, was Sie hier zelebrieren, bringt in der Sache \u00fcberhaupt nichts. Wir hingegen \u00fcberlegen uns in der Koalition: Welche Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen wir machen? Frau Malmstr\u00f6m hat die Kritik an den internationalen Schiedsgerichtsverfahren ja aufgenommen.\n\nMan muss deutlich sagen: Schiedsgerichtsverfahren gibt es auf der ganzen Welt, und zwar auf allen Ebenen. Sie tun aber immer so, als seien sie eine neue Erfindung. Wir sind zum Beispiel froh, dass es bei der WTO, der Welthandelsorganisation, schon seit vielen Jahren ein etabliertes Schiedsgerichtssystem gibt. Diese Schiedsgerichte funktionieren, wie beispielsweise auch China erkennen musste. Als China der Welt die Seltenen Erden verweigern wollte, gab es ein Schiedsgerichtsverfahren, und letztendlich musste sich China dem Spruch f\u00fcgen.\n\nSelbst wenn Sie Nachbarschaftsstreitigkeiten kl\u00e4ren wollen, die entstanden sind, weil Sie Ihren Knallbeerenbusch wieder nicht beschnitten haben, k\u00f6nnen Sie einen Schiedsrichter einsetzen. Au\u00dfergerichtlich, bevor sich ein Gericht damit befasst, kann man versuchen, mit dem Schiedsrichter eine au\u00dfergerichtliche L\u00f6sung zu finden. Genau das ist der Punkt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":641,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier geht es nicht um einen Busch, sondern um Milliarden! Das sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":642,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es n\u00fctzt nichts, wenn Sie nur rumschreien. Sie hatten vorhin die M\u00f6glichkeit, ein paar kluge Gedanken zu \u00e4u\u00dfern. Die Chance haben Sie vergehen lassen. Das ist Pech f\u00fcr Sie.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737553,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":644,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe auf Ihre hervorragenden Ausf\u00fchrungen gewartet!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":645,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Malmstr\u00f6m hat eindeutig vorgeschlagen, dass man vorher w\u00e4hlen soll, ob man den gerichtlichen Weg gehen oder ein Schiedsgerichtsverfahren anstreben will. Wir sollten \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge diskutieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":646,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das machen wir doch hier!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":647,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie fragen uns aber nicht nach unserer Haltung dazu, fragen nicht, ob das f\u00fcr uns ein m\u00f6gliches Modell ist. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass auch unser Koalitionspartner Probleme mit den Schiedsgerichten hat. Es geht doch aber darum, das Verfahren so zu modernisieren und so transparent zu gestalten, dass es funktionieren kann und dass die \u00c4ngste, die Sie sch\u00fcren - das ist das Einzige, was Sie erreichen wollen,","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":648,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":649,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"obwohl damit der Sache nicht gedient ist -, nicht Wirklichkeit werden.\n\nHerr Gabriel hat einen Vorschlag zum internationalen Handelsgerichtshof unterbreitet.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":650,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":651,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kann man den nicht \u00fcber Nacht einrichten; aber das ist doch eine Idee, \u00fcber die man einmal nachdenken kann: Was sind die Voraussetzungen daf\u00fcr? Was muss man tun, auch gesetzlich, um einen solchen Handelsgerichtshof einzurichten? Das w\u00e4re doch sinnvoll. Aber Sie verschwenden null Gedanken daran. Sie denken, Gabriel ist Ihr Gegner, und Sie m\u00fcssen alles versuchen, den Wirtschaftsminister kaltzustellen.\n\nWenn man in der Bev\u00f6lkerung wirklich Aufkl\u00e4rung betreiben will, dann sollte man sachlich diskutieren. Man sollte die Argumente aller Seiten ber\u00fccksichtigen und dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":652,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagen Sie zu den 40 000 in M\u00fcnchen?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":653,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben nicht ein einziges Argument vorgebracht. Das ist ja das Problem.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":654,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege L\u00e4mmel, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Ernst?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":655,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine w\u00fcrde ich versuchen. - Herr Ernst, legen Sie los, die Zeit l\u00e4uft mir sonst davon.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":656,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Uhr ist angehalten.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":657,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr L\u00e4mmel, Ihren Ausf\u00fchrungen ist deutlich zu entnehmen, dass Sie ein Problem mit der Gerichtsbarkeit der Bundesrepublik Deutschland haben.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":658,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":659,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00e4tten Sie dieses Problem nicht, w\u00fcrden Sie nicht annehmen, dass ein ausl\u00e4ndischer Investor vor deutschen Gerichten unfair oder schlecht behandelt wird. Das ist n\u00e4mlich die Voraussetzung f\u00fcr die Forderung nach einem internationalen Schiedsgerichtshof. Sie brauchen ihn, weil Sie annehmen - sonst machte das ja keinen Sinn -, dass ein internationaler Investor dort sein Recht bekommt, das ihm vor deutschen Gerichten verweigert werden k\u00f6nnte. Das ist bezeichnend.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":660,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der, der so redet, hat den Sinn von Schiedsgerichtsbarkeit nicht verstanden! Ein wichtiges Instrument der Rechtsstaatlichkeit!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":661,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein zweiter Punkt, Herr L\u00e4mmel. Wir haben ja die M\u00f6glichkeit, unterirdisch zu diesem Saal zu gelangen. Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, einmal wieder von vorne in diesen sch\u00f6nen Reichstag zu gehen. Dort steht: \u201eDem deutschen Volke\u201c, und nicht: \u201eDer deutschen Exportwirtschaft\u201c.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737572,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":663,"sitzung":110,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh Gott!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":664,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war der gleiche Stil, den Sie schon in Ihrer Rede gezeigt haben, Herr Ernst. Ich hatte gedacht, Sie h\u00e4tten mir zugeh\u00f6rt. Ich habe gesagt: Schiedsgerichte gibt es auf allen Ebenen in der Welt, und sie funktionieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737575,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":666,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet aber \u00fcberhaupt nicht, dass ich der Meinung bin, dass die deutsche Justiz, dass die deutschen Gerichte nicht funktionieren.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":667,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann brauchen wir sie doch nicht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":668,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich brauchen wir sie.\n\nMan kann ja versuchen, auf au\u00dfergerichtlichem Wege zu einer Einigung zu kommen. Zum einen kostet das viel weniger Steuergeld; denn Gerichte werden im Prinzip aus Steuergeldern finanziert. Zum anderen ist eine au\u00dfergerichtliche Einigung nicht schlechter als eine Einigung vor Gericht. Was haben Sie denn f\u00fcr eine Auffassung?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":669,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Gericht! Das ist doch nur ein privates Gericht, aber ein Gericht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":670,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das hat doch mit einem privaten Gericht nichts zu tun. Herr Ernst, schauen Sie sich nur einmal die Schiedsgerichtsverfahren bei der WTO an. Dort k\u00f6nnen Sie sehen, was Schiedsgerichte leisten. Dann werden Sie Ihre Meinung dazu wahrscheinlich \u00e4ndern.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":671,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glaube ich nicht! Hoffnung verloren!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":672,"sitzung":110,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, um das noch einmal zusammenzufassen: Wir gehen davon aus, dass das Verfahren zu den internationalen Schiedsgerichten im Zusammenhang mit den TTIP-Verhandlungen im Moment ausgesetzt ist und in den Verhandlungsteams in Br\u00fcssel dar\u00fcber diskutiert wird, wie man ein Schiedsgerichtsverfahren, ein Investorenschutzverfahren so modern ausgestalten kann, dass es in der Welt Ma\u00dfst\u00e4be setzt. TTIP wird, wenn es zum Abschluss kommt, Ma\u00dfst\u00e4be setzen. Dadurch werden nat\u00fcrlich gerade die Bedingungen f\u00fcr Schiedsgerichte definiert. Diese Ma\u00dfst\u00e4be werden bei anderen Abkommen nicht mehr unterschritten werden k\u00f6nnen.\n\nWir lehnen es ab, \u00fcber Ihren Antrag in der Sache zu entscheiden, und werden eine \u00dcberweisung beantragen. Ich kann nur dazu aufrufen: Wenn man dem deutschen Volke dienen will, dann muss man eine sachliche Diskussion f\u00fchren, und man darf keine Polemik betreiben, wie es die Linke die ganze Zeit tut.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737583,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":674,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dieter Janecek f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":675,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Das ist eine lebhafte Diskussion. Aber ich muss Ihnen, Herr L\u00e4mmel, schon sagen: In den ersten Minuten hatte ich den Eindruck, dass Sie nicht \u00fcber Schiedsgerichte im Rahmen der Freihandelsabkommen zwischen den zwei gr\u00f6\u00dften Handelszonen der Welt reden; es klang eher nach Nachbarschaftsstreit und Schiedsrichtern auf dem Fu\u00dfballplatz. Ein bisschen ernster sollten wir das schon formulieren;","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737586,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":677,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn hier geht es darum, ob wir wirklich eine Paralleljustiz f\u00fcr Konzerne etablieren wollen. Da muss ich Herrn Ernst beispringen. Diese Gefahr ist virulent. Da sind wir mit unserer Meinung nicht ganz alleine. Auch der Pr\u00e4sident des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft sagt: Das wollen wir so nicht. - Ich glaube, viele im Mittelstand wollen das nicht, weil das nicht plausibel ist.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737588,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":679,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat gesagt: Das wollen wir so nicht! Jetzt haben wir es besser gemacht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":680,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage einmal ganz grunds\u00e4tzlich: Freihandel ist dann eine gute Sache, wenn er Fairhandel ist. Wir wollen fairen Handel.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737591,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":682,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir es hinbekommen, gute \u00f6konomische und soziale Standards festzulegen - wir sind im Moment noch weit weg davon in den Verhandlungen -, dann sind wir nicht dagegen, sondern daf\u00fcr. Wir sind aber noch weit weg.\n\nEin weiterer Punkt ist: Wenn wir es in den zwei entwickelten Rechtssystemen der EU und der USA noch nicht einmal hinbekommen, dass wir Rechtsstreitig-keiten auf dem Rechtswege in diesen Staaten l\u00f6sen k\u00f6nnen, dann verstehe ich die Welt nicht mehr. Auf allen -Podiumsdiskussionen, auf denen ich in den letzten zwei Jahren war - das waren nicht wenige; es waren auch -Podiumsdiskussionen mit dem BDI und anderen Wirtschaftsorganisationen -, konnte mir keiner plausibel erkl\u00e4ren, warum wir solche Schiedsgerichte brauchen. Sie k\u00f6nnen es auch heute nicht erkl\u00e4ren.\n\nSie haben bestenfalls das Argument, dass die anderen oder einige unserer Unternehmen aus der Exportindus-trie das vielleicht wollen. Aber es ist doch keine sinnvolle Argumentation, zu sagen: Andere wollen das, deswegen m\u00fcssen auch wir das machen. - Wir m\u00fcssen das nicht machen. Im Gegenteil: Wenn die entsprechenden Regelungen nicht aus dem Vertrag herausgenommen werden, dann wird TTIP nicht kommen, und das ist gut so. Das sage ich Ihnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737593,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":684,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Europ\u00e4ischen Parlament hat etwas stattgefunden, wof\u00fcr zwar nicht Sie, aber doch Ihre Kollegen verantwortlich sind. Darauf kann man schon einmal verweisen. Ich nehme wahr, was in der SPD geschieht. Immerhin macht Herr Gabriel etwas. Er versucht wenigstens, einen Kurs zu finden,","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737595,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":686,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"w\u00e4hrend in der Union am Anfang gar nicht dar\u00fcber geredet wurde. Jetzt sagen Sie so nonchalant: Ja, wir waren schon immer f\u00fcr Schiedsgerichte, aber jetzt vielleicht doch nicht so richtig.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":687,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich sind wir daf\u00fcr!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":688,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie sind daf\u00fcr, aber andere sind nicht daf\u00fcr. Es gibt noch andere Stimmen bei Ihnen in der Union, die sehr kritisch sind. Auch die habe ich schon geh\u00f6rt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":689,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind daf\u00fcr, wenn man es richtig macht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":690,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer, bitte, f\u00fchrt denn die Diskussion? Warum f\u00fchren wir sie? Weil die kritische \u00d6ffentlichkeit, die Gr\u00fcnen und die Linken das Thema auf die Agenda gesetzt haben, weil 2 Millionen Menschen eine Petition unterschrieben haben. Deswegen gibt es in der EU-Kommission eine kritische Diskussion, und nicht deshalb, weil Sie Ihre angebliche wirtschaftspolitische Kompetenz, die Sie in dem Bereich gar nicht haben, eingesetzt h\u00e4tten.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737601,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":692,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind doch die Fakten. Wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass wir hier im Parlament immer wieder diese Diskussion f\u00fchren. Man kann von einer gewissen Regelm\u00e4\u00dfigkeit sprechen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":693,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sternstunde des Parlamentarismus!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":694,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Solange Sie nicht endlich zu einer L\u00f6sung kommen und wirklich den Druck machen, den wir brauchen, werden diese Diskussionen weitergehen, und das ist auch gut so. Es ist die Rolle der Opposition, das zu bef\u00f6rdern.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737605,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":696,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal die \u00f6ffentliche Diskussion an. 150 000 Eingaben gab es im Rahmen der Konsultationen. 97 Prozent der Eingaben haben sich gegen die ISDS-Regeln ausgesprochen. Es w\u00e4chst der Widerstand. Deutschland ist die Speerspitze der kritischen Bewegung, und diese Bewegung ist nicht amerikafeindlich und nicht gegen Freihandel. Sie will einen guten Handel, einen fairen Handel, deswegen sind die Leute auf der Stra\u00dfe. Sie wollen erreichen, dass wir zu einem guten Standard kommen. Sie haben es nicht gebracht. Weil Sie es nicht gebracht haben, m\u00fcssen Sie sich mit der vehementen Opposition auseinandersetzen. Das ist gut so.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737607,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":698,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"TTIP wird ein Erfolg!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":699,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sage ich Ihnen noch etwas zu den Vorschl\u00e4gen, die im Raum stehen. Ich selber habe im Handelsblatt gefordert - ich glaube, es war im Februar -, einen anderen Weg zu beschreiten und einen internationalen Handelsgerichtshof f\u00fcr Schiedsgerichtsfragen zu gr\u00fcnden. Das kann man machen, das sollte man anstreben.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737610,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU)","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":701,"sitzung":110,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum hat man das nicht schon vor Jahren angestrebt? Das ist die erste Frage.\n\nDie Wahrheit ist - aus der Nummer kommt die SPD auch nicht heraus -: Es ist zwar gut, das jetzt zu fordern, aber das kommt nicht in das Abkommen. Wir alle wissen, dass das nicht hineinkommt. Vielleicht kommt es 2025, wenn man sich darauf verst\u00e4ndigt. Sollen wir jetzt einen bilateralen Handelsgerichtshof anstreben?\n\nEs kann doch nicht Sinn der Sache sein, dass wir eine weitere Institution schaffen, wenn wir es nicht auf internationaler Ebene hinbekommen.\n\nWenn die ISDS nicht herausgenommen werden, dann ist das kein gutes Abkommen. Dabei bleibt es am Ende. Denn Sie k\u00f6nnen nicht begr\u00fcnden, warum es f\u00fcr bestimmte zahlungskr\u00e4ftige und wirkungsm\u00e4chtige Unternehmen Sonderrechte geben soll. Dass diese nichts daf\u00fcr tun werden, soziale und \u00f6kologische Standards auszuhebeln, k\u00f6nnen Sie vielleicht dem Weihnachtsmann oder dem Osterhasen erz\u00e4hlen. Der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen Sie das nicht weismachen.\n\nIn diesem Sinne fordern wir Sie weiter auf, das Vorhaben zur\u00fcckzuziehen. Wir werden weiter darauf hinarbeiten, dass es nicht dazu kommt. Freihandel ist gut, wenn es fairer Handel ist. Sonst ist er schlecht.\n\nIn diesem Sinne danke ich Ihnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737612,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":703,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dirk Wiese hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737614,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":705,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass endlich \u00fcber das F\u00fcr und Wider von Freihandelsabkommen diskutiert wird. Das ist eine gro\u00dfe Errungenschaft, die in den letzten Monaten endlich erreicht wurde.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737616,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":707,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber seien Sie ehrlich, lieber Kollege Klaus Ernst. Franz M\u00fcntefering hat einmal gesagt: \u201eOpposition ist Mist\u201c. Seien Sie wenigstens so ehrlich, und schreiben Sie im September 2017 auf Ihre Wahlplakate: \u201eRegieren ist Mist\u201c. Dann geben Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wenigstens eine ehrliche Antwort.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737618,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":709,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen lesen, was ich dazu gesagt habe! Aber dem verweigern Sie sich ja!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":710,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben jeglichen Gestaltungsspielraum aufgegeben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Gegensatz dazu hat die deutsche Sozialdemokratie den Anspruch, zu gestalten, der Globalisierung Regeln zu geben, Leitplanken zu setzen und sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des internationalen Rechts einzusetzen. Willy Brandt hat einst gesagt: \u201eDer beste Weg, die Zukunft vorauszusagen, ist, sie zu gestalten\u201c, und das macht die SPD.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737621,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":712,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Richtung ist egal! Wohin ist wurscht!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":713,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann vor dem, was Bernd Lange in den letzten Wochen und Monaten im Europaparlament geleistet hat, nur den Hut ziehen. Er versucht, Handelspolitik zu gestalten. Er duckt sich nicht weg, und er wird auch weiterhin versuchen, etwas Gutes zu erreichen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Bernd Lange ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n von dieser Seite.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737624,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":715,"sitzung":110,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum hat denn die SPD die Abstimmung verhindert im Parlament?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737626,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":717,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Ernst und Herr Kindler, Sie k\u00f6nnen noch mehr Zwischenrufe machen. Aber die SPD-Bundestagsfraktion ist die einzige Fraktion im Deutschen Bundestag, die sich seit Januar 2014 in einer Arbeitsgruppe mit den Freihandelsabkommen auseinandersetzt. Wo machen Sie das denn bitte sch\u00f6n?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737628,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":719,"sitzung":110,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein toller Scherz! Wo sind denn die Antr\u00e4ge hier im Plenum? Was kommt denn dabei heraus?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":720,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir f\u00fchren im Willy-Brandt-Haus eine Konferenz zu Freihandelsabkommen durch, auf der wir Reformvorschl\u00e4ge diskutieren. Wir reden auch dar\u00fcber, wie man die ISDS reformieren kann. Das geht \u00fcber TTIP und CETA hinaus. Wir haben mit den Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU die Mauritius-Konvention auf den Weg gebracht. Damit gelten f\u00fcr schon bestehende Investitionsschutzvertr\u00e4ge neue Transparenzregeln.\n\nIch freue mich \u00fcber die Worte des Kollegen L\u00e4mmel in der heutigen Debatte, als durchgeklungen ist, dass er die Vorschl\u00e4ge von Sigmar Gabriel zu einem internationalen Handelsgerichtshof begr\u00fc\u00dft.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":721,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Lobhudeln! Das ist alles!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":722,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Kollege Janecek, Sie haben gerade gesagt, dass Sie nicht f\u00fcr TTIP sind. Aber Sie entscheiden letztlich nicht dar\u00fcber. Ich glaube, das machen Winfried Kretschmann und die exportorientierte Automobilwirtschaft in Baden-W\u00fcrttemberg. Daran m\u00fcssen Sie sich wahrscheinlich noch gew\u00f6hnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737633,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":724,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen kann man aber trotzdem dagegen sein, Herr Wiese!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":725,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber zur\u00fcck zu Ihnen von der Linksfraktion. Herr Ernst, Sie merken doch gar nicht, dass andere Regionen in der Welt dabei sind, uns abzuh\u00e4ngen. Allein in Asien sind 100 Freihandelsabkommen in Kraft, und w\u00e4hrend ich spreche, werden gerade 75 weitere verhandelt. Sie werden es nie verstehen: Wenn man in der internationalen Handelspolitik nichts macht, dann hei\u00dft das nicht, dass nichts passiert.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":726,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt! Wir sind Exportweltmeister!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":727,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hei\u00dft vielmehr, dass die anderen es machen und man selber nur zuschaut. Europa ist keine Insel.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737638,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":729,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland ist in der internationalen Handelspolitik kein abgeschotteter Raum.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":730,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt auch!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":731,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Sozialdemokratie wollen f\u00fcr unser Land und die Menschen vor Ort","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":732,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Verkauft Daimler keine Autos?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":733,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"soziale und wirtschaftliche Perspektiven erreichen, statt den Stecker zu ziehen und zu hoffen, dass der Strom irgendwo anders herkommt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737644,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":735,"sitzung":110,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aus den 80er-Jahren!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737646,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":110,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist niveaulos!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":737,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Obstruktionspolitik, die sich auch in Ihrem Antrag zeigt, f\u00fchrt in der Konsequenz dazu, dass das alte IS-System mit allen seinen Defiziten bestehen bleibt. Sie wollen gar keine Reform des bestehenden Systems.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":738,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen keine Schiedsgerichte! Das steht doch drin!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":739,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Ihrer Dagegen-Haltung unterst\u00fctzen Sie doch gerade unregulierte M\u00e4rkte. Sie wollen die Globalisierung gar nicht gestalten. Die Gro\u00dfkonzerne werden Ihrer Fraktion f\u00fcr diese Haltung danken. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch daf\u00fcr!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737650,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":741,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Schiedsgerichte! Wollen Sie die, oder wollen Sie sie nicht? Sind Sie daf\u00fcr oder dagegen? Das Herumgeeiere geht weiter wie bisher! Wo ist denn Ihre Position? Ihr habt doch keine Position!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":742,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Bundesminister Gabriel hat Vorschl\u00e4ge erarbeitet, die deutlich machen, wie man Handelspolitik gestalten kann, n\u00e4mlich indem man sich auf den Weg zu einem internationalen Handelsgerichtshof macht. Diese Position der Sozialdemokratie - das wissen wir - ist nicht einfach. Aber das bedeutet es, Politik zu gestalten. Das ist Politikgestaltung: sich auf den Weg zu machen, statt sich wegzuducken, wie Sie es machen.\n\nSigmar Gabriel hat die Vorschl\u00e4ge des Professors Krajewski aufgegriffen, die Ihnen bekannt sind. F\u00fcr vergleichbare Rechtsstaaten soll es keine ISDS geben. Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus die ISDS reformieren. Es sind doch viel mehr Abkommen in der Pipeline als nur diese beiden. Das wissen Sie auch.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":743,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"In die Debatte kommen, wenn man es nicht braucht! Was ist das f\u00fcr eine Logik?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":744,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Weitere Punkte sind: keine weiter gehenden Rechte f\u00fcr Investoren als nach dem Grundgesetz m\u00f6glich, Einschr\u00e4nkung von Investorenrechten und die Pr\u00e4zisierung von Schutzstandards. Alle Richter sollen unabh\u00e4ngig und kompetent sein, von den Vertragsparteien ernannt werden, und zwar mit einem festen Gesch\u00e4ftsverteilungsplan und einem verbindlichen Verhaltenskodex.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":745,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kriegen Sie doch in 14 Tagen nicht mehr hin! Mein Gott!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":746,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Es sollen die UNCITRAL-Transparenzregeln gelten: transparent und \u00f6ffentlich. Neben der Einrichtung einer zweiten Instanz soll auch \u00fcber die Einklagbarkeit von Arbeits- und Sozialschutzstandards nachgedacht werden. An diesem Punkt bin ich doch bei Ihnen.\n\nSeien Sie doch einmal froh, dass Sigmar Gabriel so einen Vorschlag zu den Schiedsgerichten gemacht hat. Ganz ehrlich: Bei Ihrer neuen Fraktionsdoppelspitze brauchen Sie demn\u00e4chst ein permanentes Schiedsgericht im Deutschen Bundestag,","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737657,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":748,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht neidisch sein!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":749,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"weil Sahra Wagenknecht und Dietmar Bartsch in Ihrer Fraktion demn\u00e4chst wahrscheinlich st\u00e4ndig Konflikte austragen. Auf der Fraktionsebene k\u00f6nnten wir ein solches Dauerschiedsgericht einrichten.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":750,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiter so!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":751,"sitzung":110,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Muss man sich das wirklich anh\u00f6ren?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":752,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei einem Aufsatz w\u00fcrde ich sagen: Thema verfehlt!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":753,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, wenn Sie in Ihrem Antrag schon Zitate verwenden, dann zitieren Sie den Interviewtext bitte als Ganzes und nicht so, dass es so aussieht, als ob die Sozialdemokratie in Europa zersplittert sei. \u00d6sterreichs Bundeskanzler Werner Faymann sieht die Punkte strittig, mit denen sich auch die deutschen Sozialdemokraten im Bundestag kritisch auseinandersetzen. Er sagt:\n\nFreien Handel zu verbieten w\u00e4re sinnlos. Keine Frage, wir wollen Freihandelsabkommen, aber ohne ISDS.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":754,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":755,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Faymann erteilt TTIP keine grunds\u00e4tzliche Absage, sondern will dieses Abkommen, wie die SPD, reformieren; er will gestalten. Das ist etwas ganz anderes, als Sie wollen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737666,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":757,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Er will die Schiedsgerichte nicht! Das hat er gesagt! Das ist unser Antrag! Lesen bildet!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":758,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten H\u00e4nsel?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":759,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja klar, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":760,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":761,"sitzung":110,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Wiese, Sie machen hier jetzt den starken Max.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737672,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":763,"sitzung":110,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles ist ja auch sch\u00f6n und gut. Sie sagen, wie Gabriel sich hier einsetzt, was alles auf der Tagesordnung ist usw.\n\nIn dieser Woche erfolgte im Unterausschuss eine Unterrichtung. Es ging unter anderem darum, was beim G\u001e7-Gipfel diskutiert und behandelt wurde. Ich habe nachgefragt, ob die alternativen Ideen zu einem internationalen Schiedsgericht zur Sprache gekommen sind und ob die Diskussionen, die wir hier f\u00fchren, beim G-7-Gipfel behandelt oder auch nur mit einem Wort einmal erw\u00e4hnt wurden. Die Antwort war: Nein, es wurde auf dem G-7-Gipfel \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber diskutiert, ob die Schiedsgerichte vielleicht hinterfragt werden. Das war kein Thema.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":764,"sitzung":110,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen schon, wer das verhandelt?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":765,"sitzung":110,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich, wie Sie sich eigentlich hierhinstellen und uns so eine Nummer vorspielen k\u00f6nnen. Sie bauen einen Popanz auf, hinter dem real \u00fcberhaupt nichts steht. Das ist nur hei\u00dfe Luft.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737676,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":767,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich danke Ihnen f\u00fcr die Frage und daf\u00fcr, dass ich das noch einmal klarstellen kann. - Wir haben zusammen in dem Unterausschuss gesessen, und die Verantwortliche aus dem Bundeskanzleramt, sozusagen die Sherpa, die den G-7-Gipfel vorbereitet hat, hat auf Ihre Frage hin gesagt, dass das nicht konkret besprochen worden ist. Sie m\u00fcssen ja wissen, wer am Tisch gesessen hat.\n\nIn der Abschlusserkl\u00e4rung steht etwas zum Freihandelsabkommen mit Japan und zum transpazifischen Abkommen. Au\u00dferdem steht darin, dass der WTO-post-Bali-Prozess vorangebracht werden soll, und am Ende steht der entscheidende Satz - diesen haben Sie gerade auch bewusst unterschlagen -, dass wir bis zum Jahresende nicht zu einem Abschluss der TTIP-Verhandlungen kommen werden. Sie sagen doch immer, das werde in n\u00e4chster Zeit abgestimmt und dass bis zum Jahresende etwas vorliegen soll.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":768,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber CETA ist fertig! Lesen Sie nicht?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":769,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"In der G-7-Erkl\u00e4rung steht, dass bis zum Jahresende Grundz\u00fcge vorliegen sollen, worauf sich geeinigt werden k\u00f6nnte. Es sind viele Konjunktive an dieser Stelle. Das hei\u00dft, wir Sozialdemokraten - und Sigmar Gabriel im Besonderen - haben noch Spielraum daf\u00fcr, Verbesserungen durchzusetzen. Lassen Sie uns das doch versuchen! Wieso sollen wir das denn nicht machen?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737680,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":771,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Oje! Sigmar Gabriel hat einen Spielraum!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":772,"sitzung":110,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie mit Ihren Forderungen durchkommen, dann bleibt das alte ISDS-System bestehen. Das kann doch nicht richtig sein. Deshalb brauchen wir bessere Regeln f\u00fcr den Welthandel. Darum machen wir das. Das ist der Anspruch der Sozialdemokratie.\n\nDas hei\u00dft aber auch - um darauf zum Schluss noch einmal einzugehen -, dass wir auch st\u00e4rker darauf dr\u00e4ngen m\u00fcssen, dass die Buy-American-Clause f\u00e4llt. Hier haben wir ein offensives Interesse - gerade auch f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, zum Beispiel bei mir vor Ort im Sauerland.\n\nWir wissen doch, wie die Debatte l\u00e4uft. Im n\u00e4chsten Jahr stehen in den USA die Pr\u00e4sidentschaftswahlen an. Das wird den ganzen Prozess verz\u00f6gern; das wird nicht vorangehen. Darum ist es gut, dass wir \u00fcber den Freihandel diskutieren und Verbesserungen erreichen wollen. Wir d\u00fcrfen aber nicht den Kopf in den Sand stecken und alles permanent ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737683,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":774,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Professor Dr. Heribert Hirte, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737685,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":776,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist wie immer bei Antr\u00e4gen von den Linken: sehr laut und nicht lustig. Lustig war es bei der SPD; das muss man eingangs wirklich einmal sagen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":777,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Was war denn da lustig?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":778,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns den Antrag jetzt doch einmal genau an. Sie schreiben darin, dass Sie keine Paralleljustiz wollen. - Sie haben es noch nicht verstanden. Es geht hier um Abkommen zwischen Staaten, und zwischen Staaten gibt es \u00fcberhaupt kein staatliches Justizsystem.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":779,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Europ\u00e4ischen Gerichtshof!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":780,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir mit dem Handelsgerichtshof schaffen; dies wurde unter anderem von Sigmar Gabriel vorgeschlagen. Im Augenblick ist von Paralleljustiz gar keine Rede. Erster Fehler in Ihrem Antrag.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":781,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt doch die SPD selber! Das sagt die SPD!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":782,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sollten ein bisschen Redezeit beantragen. Aber Sie haben ja schon x-mal zu diesem Thema gesprochen. Wir kennen das alles. Das ist wirklich langweilig.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":783,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir beantragen beim n\u00e4chsten Mal eine Aktuelle Stunde!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":784,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen wir es weiter durch. Zweiter Fehler: Sie reden von internationalen Konzernen und davon, dass das alles diesen Konzernen nutzen soll. Nein, die internationalen Konzerne brauchen keine Freihandelsabkommen, die k\u00f6nnen sich selber helfen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737695,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":786,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den deutschen, den tschechischen, den niederl\u00e4ndischen, den franz\u00f6sischen","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":787,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem B\u00e4cker aus G\u00fctersloh! Dem nutzt das!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":788,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und umgekehrt auch den amerikanischen Unternehmen helfen, damit sie auf der anderen Seite des Atlantiks Gesch\u00e4fte machen k\u00f6nnen. Das ist unser Anliegen, und das konterkarieren Sie. Damit handeln Sie gegen die Interessen der Arbeitnehmer.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737699,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737700,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":791,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nicht um Konzerne, sondern es geht um normale Unternehmen, ganz normale kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen,","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737702,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":793,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die nach dem augenblicklichen Stand nicht nach Amerika exportieren k\u00f6nnen. Diesen Unternehmen wollen wir die Chance geben, es den Gro\u00dfen gleichzutun. Sie reden nur von den Gro\u00dfen. Wir reden von den kleinen und den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Das ist die Wahrheit. Das sollten Sie einmal begreifen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737704,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":795,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiter hei\u00dft es hier, dass Sie gegen Sonderklagerechte sind, die Investoren ein exklusives Recht einr\u00e4umen. Das ist doch auch falsch. Es geht um Abkommen zwischen Staaten. Da klagen normalerweise die Staaten. Der normale Weg w\u00e4re, dass ein Mensch aus dem einen Staat sagt: Ich m\u00f6chte von meinem Staat, dass er gegen den anderen Staat vorgeht.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737706,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":797,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir ihm das erleichtern, ist das gelebte Subsidiarit\u00e4t. Es geht darum, dass die Unternehmen des einen Staates unmittelbar in dem anderen Staat klagen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wir h\u00e4tten eine solche Regelung auch bei Doppelbesteuerungsabkommen, sodass die Kl\u00e4ger ihre Rechte unmittelbar gegen\u00fcber den Beg\u00fcnstigten geltend machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":798,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hirte, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737709,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":110,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":800,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon wieder? Vielleicht in ein paar Minuten; es k\u00f6nnte sein, dass sich die Frage dann schon erledigt hat.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":801,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"In ein paar Minuten haben Sie keine Redezeit mehr. Dann geht es nicht mehr. Sie sagen also Nein? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737712,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Heribert!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":803,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet doch, dass es um eines geht: Irref\u00fchrung, Fehlangaben, Fehldarstellungen. Das verbreiten Sie hier. Dem sitzen leider viele Leute in unserem Land auf. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen die Dinge richtigstellen. Daran arbeiten wir. Ich finde es bedauerlich, dass sich der Deutsche Gewerkschaftsbund jetzt auch in die Liste der TTIP-Gegner eingereiht hat.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737714,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":805,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, der DGB hatte vorher Zeit; denn bei der Europ\u00e4ischen Kommission gab es eine Anh\u00f6rung. Dort hat sich der DGB nicht ge\u00e4u\u00dfert. Der Vertreter des DGB, mit dem ich ein paar Mal auf dem Podium zusammensa\u00df, hat gesagt: Wir fanden es nicht wichtig. - Interessant, jetzt, wo Sie laut schreien, findet er das wichtig.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":806,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil sie sich damit besch\u00e4ftigt haben!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":807,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kein sachliches Argument. Aber sachliche Argumente liegen Ihnen ja sowieso nicht besonders.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737718,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":809,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schreiben weiter in Ihrem Antrag: Wir wollen hohe Schadenersatzforderungen ausschlie\u00dfen. Haben Sie eigentlich einmal dar\u00fcber nachgedacht, was die Alternative im staatlichen Rechtssystem ist? Gerade im Fall Vattenfall wird ja auch vorm Bundesverfassungsgericht geklagt. Das Bundesverfassungsgericht kann die Gesetze f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das geht also viel weiter als das, was Sie hier f\u00fcr schrecklich halten. Auch das m\u00fcssen Sie den B\u00fcrgern sagen. Auch hier Irref\u00fchrung und Nebelkerzen, und zwar genau die Nebelkerzen, von denen Sie eben gesprochen haben.\n\nZu Schadenersatzforderungen - ich zitiere weiter aus Ihrem Antrag -:\n\nZudem darf sich ein souver\u00e4ner Staat nicht einem Klagerisiko und dem mit diesem Risiko verbundenen Einsch\u00fcchterungseffekt aussetzen.\n\nEhrlich gesagt, wenn es stimmt, dass ein Staat nicht verklagt werden darf, dann darf staatliches Unrecht nicht \u00fcberpr\u00fcft werden. Das scheint aber Ihre eigentliche Denke zu sein.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737720,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737721,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":812,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss ich sagen: Sie haben mit dem Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis Probleme. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. Das wundert Sie wahrscheinlich sowieso nicht.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":813,"sitzung":110,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind hier nicht im Ohnsorg-Theater!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":814,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sollten wir \u00fcber die Frage nachdenken: Was sind die Alternativen? Ich bin den Gr\u00fcnen ausdr\u00fccklich dankbar, die gesagt haben, dass wir nat\u00fcrlich \u00fcber diese Frage nachdenken k\u00f6nnen. Wir haben das getan, und wir haben hier bisher nicht nur einen Antrag zu diesem Thema beraten. Wir wissen, dass es bei Schiedsverfahren manche Dinge gibt, die nicht so laufen, wie man es sich w\u00fcnscht. Das h\u00e4ngt nicht damit zusammen, dass es irgendwelche anonymen gro\u00dfen Industrien gibt, die das so durchgesetzt haben, sondern es h\u00e4ngt schlicht damit zusammen, dass wir Hunderte von Schiedsverfahren in der Welt haben, bei denen man \u00fcber diese Frage nicht nachgedacht hat. Ich bin Ihnen dankbar, dass wir das jetzt diskutieren k\u00f6nnen. Das ist schon eine gute Sache. Aber die Frage ist: In welche Richtung diskutieren wir? Ich m\u00f6chte das wiederholen, was ich zu diesem Punkt schon mehrfach gesagt habe: Ich halte es f\u00fcr richtig, \u00fcber ein stehendes internationales Gericht nachzudenken, in dem Profis in dieser Sache entscheiden. Das sind die Vorschl\u00e4ge, die jetzt von Gabriel und Malmstr\u00f6m ins Gespr\u00e4ch gebracht wurden.\n\nIch habe hier gesagt: Wir k\u00f6nnen als Deutscher Bundestag bei vorhandenen Freihandelsabkommen autonom daran arbeiten, die Auswahlentscheidung in unsere H\u00e4nde zu nehmen. Wir haben die Entscheidungsbefugnis \u00fcber die Auswahl der Richter am Europ\u00e4ischen Gerichtshof auch vom Wirtschaftsministerium auf uns \u00fcbertragen. Das k\u00f6nnten wir bei Schiedsgerichtsinstitu-tionen genauso machen, und auf europ\u00e4ischer Ebene k\u00f6nnte dies das Europ\u00e4ische Parlament machen. Lassen Sie uns doch \u00fcber solche Vorschl\u00e4ge reden. Sie sind seit l\u00e4ngerem in der Welt. Das war wohl auch einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum das Wirtschaftsministerium und die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcber Alternativen nachdenken.\n\nLassen Sie uns \u00fcber die Frage reden, wie sich nationaler und internationaler Rechtsweg - jedoch nicht zwingend Schiedsrechtsweg - zueinander verhalten, dass man sich die Wege nicht aussuchen kann, sondern die sogenannte \u201efork in the road\u201c hat, n\u00e4mlich dass man nur eine Klage erheben und nicht zwischen den Rechtswegen hin und her wechseln kann.\n\nWir k\u00f6nnen gern \u00fcber eine Berufungsinstanz reden, aber ich sage auch: Das Bundesverfassungsgericht fordert keine Berufungsinstanz. Wir sind an anderer Stelle durchaus auf der Linie, dass wir sagen: Verfahren sollen nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngert werden. Es gilt, das gegeneinander abzuw\u00e4gen.\n\nSchlie\u00dflich: Es ist richtig, Schiedsverfahren erfolgen sozusagen auf der Basis von Stundenhonoraren. Das hei\u00dft, sie sind f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen relativ billig und f\u00fcr kleine Unternehmen relativ teuer. Da haben Sie den Vorsitzenden des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft in der Tat richtig zitiert. Aber deshalb wollen wir daran arbeiten, solche Verfahren auch f\u00fcr die Unternehmen zug\u00e4nglich zu machen, die nach dem bisherigen System keinen Zugang dazu haben. Das bedeutet: Wir wollen TTIP auch f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen; denn transatlantischer Handel ist gut f\u00fcr die B\u00fcrger in Europa und auch f\u00fcr die B\u00fcrger auf der anderen Seite des Atlantiks.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737725,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":816,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt der Kollege Klaus Ernst.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":817,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Hirte, Sie haben uns vorgeworfen - ich darf -zitieren -: Irref\u00fchrung, Falschdarstellungen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737728,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":110,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":819,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt haben Sie gesagt, es gehe Ihnen in dem Zusammenhang gar nicht um die gro\u00dfen Konzerne, sondern um Kleinbetriebe. Vorher hat Ihr Kollege L\u00e4mmel richtigerweise gesagt - manchmal findet auch ein blindes Huhn ein Korn -, dass es schon eine ganze Reihe von Schiedsverfahren gibt, die in Abkommen vereinbart sind. Da hat er recht.\n\nErstens. K\u00f6nnen Sie ein Unternehmen mit unter 100 Besch\u00e4ftigten nennen, das vor einem bestehenden internationalen Gerichtshof geklagt hat? Sie werden keines finden. Alle Unternehmen, die bisher vor internationalen Schiedsgerichten geklagt haben, waren gro\u00dfe Konzerne: Vattenfall, Lone Pine, Philip Morris. Sie behaupten aber hier, es gehe bei diesen Fragen mehr um die Kleinen, und Sie werfen uns Fehldarstellungen vor. Es ist eine eklatante Fehldarstellung, zu sagen, es gehe bei diesen Fragen um die kleinen Unternehmen. Es geht in der Praxis schlichtweg um die gro\u00dfen Konzerne.\n\nZweitens. Sie haben gesagt, es gehe nun darum, diese Vorschl\u00e4ge ernst zu nehmen und zu implementieren. Glauben Sie wirklich, und das ist eine Frage, die Sie gern beantworten k\u00f6nnen, dass im CETA, dem Freihandelsabkommen mit Kanada, das fertig verhandelt wurde, die Vorschl\u00e4ge eines internationalen Handelsgerichtshofes noch eine Rolle spielen? Und wie w\u00fcrden Sie sich verhalten, wenn diese Vorschl\u00e4ge im CETA nicht ber\u00fccksichtigt werden? Stimmen Sie dann zu, oder stimmen Sie dagegen? Und genau das m\u00fcssen sich auch die Sozialdemokraten \u00fcberlegen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":820,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Hirte die Gelegenheit, zu antworten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":821,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es richtig gesagt: Sie reden \u00fcber die Vergangenheit.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":822,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Zukunft! CETA!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":823,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die Verfahren und auch die Abkommen so erweitern, dass auch kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen vom transatlantischen Handel profitieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":824,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen sie doch jetzt schon!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":825,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die zukunftsorientierte Sichtweise unserer Fraktion, und im \u00dcbrigen ist es auch die der SPD.\n\nWenn Sie nach CETA fragen: \u00dcber CETA reden wir gesondert, wenn die Abstimmung dar\u00fcber ansteht. Dann werden wir gucken, wie weit wir bei dem Thema Schiedsverfahren sind, und dann werden wir da auch eine Entscheidung treffen.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737736,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":827,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Dr. Nina Scheer das Wort.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737738,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":829,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir alle hier in diesem Haus sollten uns vergegenw\u00e4rtigen, warum wir diese Diskussionen f\u00fchren. Der Grund ist, dass wir eine Prozessverantwortung zu \u00fcbernehmen haben. Es geht darum, dass sich die Parlamentarier, auch wenn sie nicht unmittelbar am Verhandlungstisch sitzen, damit befassen sollten, was zwischen der Erteilung eines Verhandlungsmandats und dem sp\u00e4teren Abschluss eines Handelsabkommens steht.\n\nZwischen dem formaljuristischen Auftrag an die Kommission, doch bitte etwas auszuhandeln, und der sp\u00e4teren Aufforderung zur Ratifizierung kann sich einiges ver\u00e4ndert haben. Diese \u00c4nderungen liegen in der Natur der Sache von solchen \u00fcber Jahre auszuhandelnden Abkommen. Deswegen sollten wir uns hier nicht gegenseitig das Leben schwer machen, wenn es darum geht, genau diese Prozessverantwortung zu \u00fcbernehmen und diese Dinge, die sich in den letzten Jahren und vor allem in den letzten Monaten im Laufe dieses Prozesses, also auch w\u00e4hrend der Verhandlungen, als \u00c4nderungsbedarfe gezeigt haben, fortzuentwickeln.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737740,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":831,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"CETA ist fertig!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":832,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat in dem Bereich der Fortentwicklung von Handelsabkommen mit ihrem Konventbeschluss schon entscheidende Fortschritte erzielt. Sie hat aufgezeigt, wo der Nutzen liegen k\u00f6nnte, hat aber auch ganz klar aufgezeigt, wo die roten Linien sind. Ich sehe \u00fcberhaupt nicht, dass wir zurzeit dabei w\u00e4ren, diese roten Linien zu \u00fcberschreiten. Ganz im Gegenteil: Der Vorschlag, zu einer ordentlichen Gerichtsbarkeit bzw. weg von den Schiedsgerichten zu kommen, ist ein erster wichtiger Schritt. Es geht in den weiteren Schritten darum, zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit regulatorische Kooperationen m\u00f6glicherweise eine Aushebelung bedeuten k\u00f6nnen oder inwieweit der zurzeit noch verfolgte Negativlistenansatz tats\u00e4chlich innerhalb der roten Linien, die man definiert hat, umzusetzen ist.\n\nWenn wir jetzt - wir sehen ja, wie schwierig es ist, zu den einzelnen Punkten vorzudringen - einfach sagen: \u201eDas Europaparlament hat eine Schlappe erlitten\u201c, dann finde ich das den Kollegen gegen\u00fcber nicht fair.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737743,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":834,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist aber so!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":835,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab eine intensive Auseinandersetzung. Es gab einen Beschluss vom Handelsausschuss. Es gab auch noch zus\u00e4tzliche \u00c4nderungen. All das zeigt: Die Debatte lebt. Gleichzeitig gilt aber die Verfahrensvorschrift: Wenn es zu viele \u00c4nderungen gibt, dann muss die Debatte vertagt werden.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":836,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht die -Debatte! Die Abstimmung!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":837,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist bitte sch\u00f6n daran das Problem? Insofern m\u00f6chte ich an Sie appellieren, diesen Prozess wertzusch\u00e4tzen.\n\nWir sind zurzeit dabei, die Gerichtsbarkeit zu \u00e4ndern, obwohl das Verhandlungsmandat ebendiese Schiedsgerichtsbarkeit vorsieht. Das ist eigentlich ein historischer Schritt. Es ist die Arbeit der Parlamentarier, nicht die der Kommission, zu sagen: Es gibt diese Gestaltungsspielr\u00e4ume. Wir brauchen sie, und wir haben ein Recht darauf.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737748,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":839,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie jetzt einfach behaupten, lieber Herr Ernst, dass mit der Schaffung der Gerichtsbarkeit der Investi-tionsschutz zementiert w\u00fcrde - so \u00e4hnlich haben Sie sich gerade ausgedr\u00fcckt, auf den Wortlaut m\u00f6chte ich mich hier nicht festlegen -, dann ist das einfach falsch. Die Verhandlungen zur Gerichtsbarkeit sind, wie gesagt, ein erster wichtiger Schritt, von der Schiedsgerichtsbarkeit wegzukommen. Aber was nun tats\u00e4chlich Rechtsmaterie ist, ob die B\u00fcrger au\u00dfen vor bleiben sollen, wie Sie das unterstellt haben, ist \u00fcberhaupt nicht geregelt.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":840,"sitzung":110,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":841,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Konzept, das zurzeit verhandelt wird, erhebt \u00fcberhaupt nicht den Anspruch, materiell-rechtliche Vorgaben zu machen oder die Situation der Kl\u00e4ger zu beschreiben. Es geht einfach um das Format des Gerichtes an sich.\n\nIn der Frage, was als Verhandlungsmaterie vor solchen Gerichten \u00fcberhaupt rechtsf\u00e4hig wird, ist es unsere Aufgabe, das zu definieren und eben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Gestaltungshoheit in den einzelnen Mitgliedstaaten und auch aufseiten der Verhandlungspartner nicht ausgehebelt wird. Das m\u00fcssen wir noch weiter gestalten.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737752,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":843,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern sollten wir erkennen - diese kleine Kritik muss sich die Europ\u00e4ische Kommission gefallen lassen -, dass wir in der Europ\u00e4ischen Union m\u00f6glicherweise ein Demokratiedefizit in der Form vorfinden, dass die Erteilung von Verhandlungsmandaten an die Kommission zu weitgehend ist, um diese Mandate, wenn sich \u00c4nderungsbedarfe ergeben, noch zu \u00e4ndern. Daher sollten wir uns aufgrund dieser Prozesse grunds\u00e4tzlich fragen, ob es nicht sinnvoll ist, schon im Prozess selbst Konsultationsverfahren und auch die Einbeziehung der Parlamentarier des Europ\u00e4ischen Parlaments vorzusehen. Nur so kann man auch die rechtlichen bzw. die politischen Anspr\u00fcche, die sich entwickeln, konform mit dem machen, was formaljuristisch f\u00fcr diese Prozesse vorgesehen ist. Zurzeit darf die Kommission alles geheim halten und sich ins stille K\u00e4mmerlein zur\u00fcckziehen. Wir m\u00fcssen dann alles wieder m\u00fchselig hervorholen. Wir haben nun herausgearbeitet, dass es so nicht geht. Unsere Aufgabe muss sein, an der Wurzel anzusetzen und zu fordern: F\u00fcr die heutigen und alle zuk\u00fcnftigen Verhandlungen gilt, dass der Parlamentarismus eine bessere Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt und dass er eingreifen k\u00f6nnen muss, wenn etwas schiefl\u00e4uft.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737754,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":845,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Da sind wir mit dem, was auf Initiative von Sigmar Gabriel vorgeschlagen wurde, auf einem guten Weg. Ich bitte euch alle, daran anzukn\u00fcpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737756,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":847,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nWir kommen nun zum Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/5094. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie und mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz sowie an den Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag angenommen, und zwar mit der Mehrheit der Stimmen von CDU\/CSU- und SPD-Fraktion. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Damit stimmen wir heute nicht \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/5094 in der Sache ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Anpassung des nationalen Bankenabwicklungsrechts an den Einheitlichen Abwicklungsmechanismus und die europ\u00e4ischen Vorgaben zur Bankenabgabe (Abwicklungsmechanismusgesetz - AbwMechG)\n\nDrucksache 18\/5009\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, dass Sie damit einverstanden sind. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737758,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Schiedsgerichte in Freihandelsabkommen","top_id":14433,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":849,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im vergangenen Jahr die Bankenabwicklungsrichtlinie f\u00fcr das Jahr 2015 umgesetzt und damit die notwendigen Regelungen zur Bankenabwicklung geschaffen. Nun beabsichtigen wir, mit dem Gesetz, dessen Entwurf vorliegt, das nationale Recht so anzupassen, dass der einheitliche europ\u00e4ische Abwicklungsmechanismus ab 2016 seine volle Wirkung entfalten kann. Mit diesem Gesetz sind wir Vorreiter in Europa. Viele andere Mitgliedstaaten haben die neuen Abwicklungsregeln der Bankenabwicklungsrichtlinie noch nicht umgesetzt und m\u00fcssen auch die intergouvernementale Vereinbarung zur Bankenabgabe ratifizieren.\n\nSinn und Zweck ist, dass wir zu geordneten Verfahren in Krisensituationen von Banken und Bankinstituten kommen, insbesondere dann, wenn es sich um grenz\u00fcberschreitende Konstellationen handelt. Wir wollen nicht im Bail-out verbleiben, sondern zum Bail-in kommen. Das hei\u00dft, nicht die Steuerzahler, sondern Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger der Banken tragen die Last von Fehlentwicklungen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737760,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":851,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Der volle Start des Einheitlichen Abwicklungsmechanismus wird das institutionelle Gef\u00fcge der Bankenabwicklung k\u00fcnftig noch einmal ver\u00e4ndern. Hierauf reagieren wir mit dem Abwicklungsmechanismusgesetz. Der Gesetzentwurf stellt klar, inwieweit die nationalen Bankenabwicklungsvorschriften neben der SRM-Verordnung in der Praxis anwendbar sind.\n\nDie nationale Abwicklungsbeh\u00f6rde, die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzmarktstabilisierung, wird erm\u00e4chtigt, Beschl\u00fcsse des Ausschusses, des handelnden europ\u00e4ischen Organs des Einheitlichen Abwicklungsmechanismus, umzusetzen. \u00dcber diese Anpassung hinaus wird durch das Abwicklungsmechanismusgesetz - das ist uns ein besonderes Anliegen - auch das neue Abwicklungsregime praxistauglich gest\u00e4rkt werden. Das geschieht in dreierlei Hinsicht:\n\nErstens. Ich habe es eben erw\u00e4hnt: Wir ziehen die Gl\u00e4ubiger heran. Diese Heranziehung der Gl\u00e4ubiger soll erleichtert werden. Daf\u00fcr synchronisieren wir als Erstes das Insolvenzrecht f\u00fcr Banken mit den Bed\u00fcrfnissen eines Bail-in-Mechanismus. Wir schaffen insolvenzrechtlich Nachrang f\u00fcr Schuldtitel, deren Bail-in in besonders rascher und rechtssicherer Weise m\u00f6glich ist und die relativ geringe Ansteckungsgefahren bergen. Aus Abwicklungssicht ist dies ein wichtiger Schritt f\u00fcr die praktische Anwendung der Abwicklung und damit der Glaubw\u00fcrdigkeit des Bail-in insgesamt.\n\nDurch diese Rangabstufung wird es der Abwicklungsbeh\u00f6rde erleichtert, eine \u00dcbersicht \u00fcber den Umfang und den Wert des Bail-in-f\u00e4higen Materials in -einem Institut zu gewinnen. Diese Regel begrenzt Ansteckungsgefahren beim Bail-in und sch\u00fctzt dadurch auch die Finanzstabilit\u00e4t. Ferner minimiert sie Rechtsrisiken bei der Anwendung des Bail-in-Instruments. Damit werden - das habe ich vorhin angesprochen - \u00f6ffentliche Mittel und damit der Steuerzahler geschont.\n\nJe beherrschbarer die mit einem Bail-in einhergehenden Risiken sind, desto sicherer kann das Instrument im Krisenfall eingesetzt werden. Je sicherer das Bail-in-Instrument praktisch zur Verf\u00fcgung steht, desto glaubw\u00fcrdiger ist es. Die Glaubw\u00fcrdigkeit des Bail-in-Instruments aber ist von zentraler Bedeutung. Nur wenn die M\u00e4rkte das Haftungsprinzip verinnerlichen, verhindern wir im Vorfeld Fehlanreize und beugen damit schon dem Entstehen der Krisen vor.\n\nDer zweite Aspekt betrifft die grenz\u00fcberschreitende Abwicklung. Ob wir in der Lage sind, auch komplexe grenz\u00fcberschreitende Sachverhalte in der Krise zu beherrschen, gilt als Praxistest f\u00fcr die Bankenabwicklung \u00fcberhaupt. Das betrifft fast alle denkbaren Abwicklungssituationen; denn die allermeisten gr\u00f6\u00dferen Banken sind eben nicht nur national t\u00e4tig, sondern grenz\u00fcberschreitend im Gesch\u00e4ft. Kernfrage ist hier, was passiert, wenn wir im Rahmen des Krisenmanagements eine Ma\u00dfnahme treffen und Rechtsordnungen anderer L\u00e4nder diese schlicht nicht anerkennen. Exemplarisch daf\u00fcr ist folgendes m\u00f6gliche Problem bei der Abwicklung von Derivatevertr\u00e4gen: Hier k\u00f6nnten \u00fcber K\u00fcndigungsklauseln Kettenreaktionen drohen, die ein Abwicklungsszenario au\u00dfer Kontrolle geraten lassen. Ausl\u00e4ndische Rechtsordnungen liegen aber selbstverst\u00e4ndlich au\u00dferhalb unserer Einflusssph\u00e4re.\n\nDamit aber solche schwierigen Situationen gar nicht erst eintreten k\u00f6nnen, gehen wir nun den Weg einer Absicherung \u00fcber die Vertragsgestaltung. K\u00fcnftig m\u00fcssen in Deutschland agierende Banken in den Finanzkontrakten, die au\u00dfereurop\u00e4ischem Recht unterliegen, die An-erkennung von Aussetzungsma\u00dfnahmen der deutschen Abwicklungsbeh\u00f6rde zum Vertragsinhalt machen. Dies verhindert, dass im Abwicklungsfall grenz\u00fcberschreitende Derivatevertr\u00e4ge gek\u00fcndigt werden und dadurch die Krise des Instituts vertieft wird.\n\nDrittens sorgen wir daf\u00fcr, dass auch in der Zeit, in der der europ\u00e4ische Abwicklungsfonds noch aufgebaut wird, die Handlungsf\u00e4higkeit erhalten bleibt. Die Mittel, die 2011 bis 2014 von deutschen Banken in den nationalen Restrukturierungsfonds eingezahlt wurden, sollen aus diesem Grund zun\u00e4chst weiter vorgehalten werden. Diese Mittel stehen w\u00e4hrend der Aufbauphase als Darlehen an den europ\u00e4ischen Fonds zur Verf\u00fcgung, um gegebenenfalls dort auftretende Finanzierungsl\u00fccken, weil dieser noch nicht voll bef\u00fcllt ist, schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\nEin weiteres Element des Gesetzentwurfs h\u00e4ngt inhaltlich nicht mit dem Thema Abwicklung zusammen; zum Thema \u201epraktische Durchsetzung von Regeln\u201c passt es aber sehr gut. Wie im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt, wird der Informationsfluss zwischen der BaFin und den Finanzbeh\u00f6rden verbessert, um Steuerhinterziehung wirksamer bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Die BaFin muss k\u00fcnftig bei allen Straftaten Informationen an die Steuerbeh\u00f6rden liefern.\n\nUm Probleme anzugehen, sind Regeln unverzichtbar. Zur wirklichen Probleml\u00f6sung ist allerdings die Existenz von Regeln nur der halbe Weg. Um wirken zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Regeln in ihren Auswirkungen vorhersehbar und die praktische Anwendung glaubw\u00fcrdig sein. Hierzu leistet aus Sicht der Bundesregierung das Abwicklungsmechanismusgesetz f\u00fcr den Bereich der Bankenabwicklung einen wichtigen Beitrag. Es macht besser vorhersehbar, womit Investoren im Falle einer Bankenkrise zu rechnen haben, und erleichtert es den M\u00e4rkten, sich darauf einzustellen. Insbesondere aber erh\u00f6ht es die Glaubw\u00fcrdigkeit der Kriseninstrumente. Nur mit glaubw\u00fcrdigen Instrumenten sind wir ger\u00fcstet, k\u00fcnftigen Krisen begegnen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737762,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":853,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb werbe ich f\u00fcr dieses Gesetz und bitte Sie um die entsprechende Unterst\u00fctzung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737764,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":855,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt Axel Troost.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737766,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":857,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf den Beginn der Finanzkrise im September 2008 zur\u00fcckblicken. Nach der Pleite der US-Bank Lehman Brothers versuchte der damalige Finanzminister Steinbr\u00fcck uns noch weiszumachen, die Finanzkrise sei vor allen Dingen ein amerikanisches Problem. Wenige Tage sp\u00e4ter standen \u00fcberall in Europa die Menschen vor den Banken.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":858,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberall nicht! Das stimmt nicht!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":859,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend dieser Phase schlug der niederl\u00e4ndische Finanzminister Jan Pieter Balkenende einen europ\u00e4ischen Rettungsfonds vor. Demnach sollten alle Mitgliedstaaten einen Beitrag von circa 3 Prozent des Sozialproduktes bereitstellen. F\u00fcr Deutschland w\u00e4ren das damals 75 Milliarden Euro gewesen. Der Fonds sollte aus 27 separaten Fonds bestehen, die nur dem jeweiligen Mitgliedstaat zur Verf\u00fcgung standen, aber nach gleichen Richtlinien eingesetzt werden sollten. Dieser Vorschlag kommt uns heute bekannt vor. Auch der damalige franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Sarkozy hatte \u00e4hnliche \u00dcberlegungen in die Diskussion gebracht. Die Bundesregierung hat darauf aber eben nicht reagiert, sondern auf eigene Faust gehandelt. Wir haben daf\u00fcr erst rund 500 Milliarden Euro als Rettungsma\u00dfnahme ins Schaufenster gestellt und am Schluss letztlich auf nationaler Ebene einen Restrukturierungsfonds f\u00fcr den Bankenbereich gegr\u00fcndet. Jetzt wird dieser Fonds in einen europ\u00e4ischen Fonds \u00fcberf\u00fchrt.\n\nDer Unterschied zum damaligen Vorschlag ist aber: Nach dem Vorschlag von Balkenende h\u00e4tte der EU-weite Fonds ein Volumen von 375 Milliarden Euro gehabt. Auf die Euro-Zone, also die Staaten der jetzigen Bankenunion, heruntergerechnet, w\u00e4ren das rund 280 Milliarden Euro gewesen. Der nun eingerichtete Einheitliche Abwicklungsfonds der Euro-Zone hat aber nur ein Zielvolumen von circa 55 Milliarden Euro, und das soll erst in zehn Jahren erreicht werden. Selbst der jetzt abgel\u00f6ste deutsche Rettungsfonds hatte ein Zielvolumen von 70 Milliarden Euro, also ein deutlich h\u00f6heres Volumen als der gesamte europ\u00e4ische Fonds. Allerdings - das muss man auch konkret sagen -: Obwohl wir ihn seit drei Jahren haben, sind \u00fcberhaupt erst 2,3 Milliarden Euro in diesen Fonds eingezahlt worden.\n\nWarum ist das aus unserer Sicht viel zu wenig? Nehmen wir an, der Fonds w\u00e4re wirklich in zehn Jahren mit 55 Milliarden Euro bef\u00fcllt. Was passiert, wenn eine gro\u00dfe Bank wirklich gerettet werden muss? Der \u00d6konom Martin Hellwig hat in einer unserer zahlreichen Anh\u00f6rungen gesagt: Um die Liquidit\u00e4t einer Bank mit einem Bilanzvolumen von 500 Milliarden Euro zu sichern, ist eine Garantie in H\u00f6he eines dreistelligen Milliardenbetrages erforderlich. - Das klingt plausibel. Schon die Abwicklung einer einzigen gro\u00dfen Bank, von denen wir in Europa mehr als ein Dutzend haben, w\u00fcrde daher nicht nur diesen Abwicklungsfonds sprengen, sondern auch die Einlagensicherung und den ESM. Ich will gar nicht darauf eingehen, wie viele Probleme mit den Abwicklungsmechanismen ansonsten noch verbunden sind, und auf die Frage, ob sie sich wirklich bew\u00e4hren werden oder nicht. Deswegen ist und bleibt aus unserer Sicht die zentrale Frage, wie wir die zu rettenden Einheiten wesentlich kleiner machen k\u00f6nnen. Es ist nach wie vor so, dass \u201etoo big to fail\u201c genauso gilt wie vorher. Die Einheiten sind zum Teil sogar noch gr\u00f6\u00dfer geworden.\n\nDaher ist es aus unserer Sicht wirklich zentral, die Frage zu stellen, wie abgehobene Kapitalmarktgesch\u00e4fte eingegrenzt und eingedampft werden k\u00f6nnen, damit die Banken ihre zentrale Aufgabe, Dienstleister f\u00fcr die Realwirtschaft zu sein, wirklich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wenn wir das nicht machen, sondern nur immer wieder Schirme aufspannen, sind diese im Zweifelsfall zu klein und f\u00fchren in der Tat dazu, dass wir am Schluss, wenn Rettung wirklich erforderlich wird, wieder erleben werden, dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Anspruch genommen werden.\n\nDas ist in der Bundesrepublik Deutschland weniger wahrscheinlich, aber es gilt f\u00fcr andere L\u00e4nder in der Euro-Zone nach wie vor. Deswegen halten wir das, was auf dem hier eingeschlagenen Weg gemacht werden soll, f\u00fcr zu kurz gesprungen und glauben, dass dieser europ\u00e4ische Rettungsfonds in der vorgesehenen Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht ausreichen wird.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737770,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":861,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat Manfred Z\u00f6llmer, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737772,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":863,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Keine Steuergelder f\u00fcr Pleitebanken - das ist unser politisches Credo, das wir seit der Finanzmarktkrise wie ein Mantra vor uns hertragen und immer wiederholen. Deswegen m\u00fcssen wir uns in diesem Jahr fragen: Wie sieht eigentlich der Weg vom Mantra zur Realit\u00e4t aus? Wo stehen wir auf diesem Weg?\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist aus unserer Sicht ein weiterer wichtiger Baustein, die politische Forderung, die ich eben formuliert habe, Realit\u00e4t werden zu lassen. Mit ihm werden wir eine Vielzahl von gesetzlichen Regelungen in Deutschland an eine Reihe von europarechtlichen Vorgaben anpassen.\n\nDas ist, wie immer, wenn es um Bankenrecht geht, hochkomplex und kompliziert. In den letzten Jahren haben wir in Europa als Konsequenz aus der Bankenkrise eine Bankenunion geschaffen. Sie sieht eine einheitliche Aufsicht der gro\u00dfen Banken durch die EZB vor. Seit dem 4. November 2014 ist dies in Kraft. Das stellt eine v\u00f6llige Umgestaltung und Vereinheitlichung der Bankenaufsicht f\u00fcr 1 200 Kreditinstitute in Europa dar.\n\nZus\u00e4tzlich wurde ein europ\u00e4ischer Bankenfonds beschlossen, der zuk\u00fcnftig im Falle der Zahlungsunf\u00e4higkeit einer Bank verhindern soll, dass wieder Steuerzahlerinnen und Steuerzahler f\u00fcr die Zockereien von Banken bluten m\u00fcssen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737774,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":865,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch systemrelevante Banken k\u00f6nnen damit zuk\u00fcnftig in einem geordneten Verfahren abgewickelt werden. Risiko und Haftung geh\u00f6ren in Zukunft auch bei Banken wieder zusammen. Im Insolvenzfall sollen Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger - und nicht der Steuerzahler - haften. Der Einheitliche Abwicklungsmechanismus wird ab dem 1. Januar 2016 einsatzbereit sein.\n\nIch komme nun zur Kritik von Axel Troost, die er hier eben formuliert hat - wie immer bei den Linken nach dem Motto: Zu wenig. Sie besagt: Es ist zu wenig Geld im Topf.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":866,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder zu sp\u00e4t oder zu fr\u00fch!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":867,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau! Oder zu sp\u00e4t oder zu fr\u00fch! Das kann man sich dann aussuchen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737778,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":869,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eZu fr\u00fch\u201c ist eher selten!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":870,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vergleich, den du hier gezogen hast, tr\u00e4gt nicht. Warum tr\u00e4gt er nicht? Weil wir seit Beginn der Finanzmarktkrise die Rahmenbedingungen, unter denen Banken heute arbeiten, vollkommen ge\u00e4ndert haben.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737781,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":872,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Entscheidende. Man muss das einfach mit ber\u00fccksichtigen, wenn man \u00fcber diese Situation spricht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden wir erstens eine Anpassung des Sanierungs- und Abwicklungsgesetzes vornehmen, zweitens das Restrukturierungsfondsgesetz an die europ\u00e4ischen Vorgaben zur Bankenabgabe anpassen und die Verwendung der bisher erhobenen deutschen Bankenabgabe regeln und drittens verschiedene \u00c4nderungen im Kreditwesengesetz, im Pfandbriefgesetz, im Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetz sowie in weiteren Gesetzen, die ich hier aus Zeitgr\u00fcnden nicht nennen werde, vornehmen. Dies ist nicht sehr sexy, das ist sehr technokratisch, aber es ist sehr notwendig.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737783,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":874,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie immer bei einem solchen Gesetz gibt es nat\u00fcrlich auch ein paar vereinzelte Kritikpunkte, mit denen wir uns in dem parlamentarischen Verfahren intensiv besch\u00e4ftigen werden. Ein wichtiger Teil ist der Aufbau eines einheitlichen europ\u00e4ischen Abwicklungsfonds; davon haben wir geh\u00f6rt. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass die Mittel aus der deutschen Bankenabgabe, die bisher erhoben wurden - die 2,2 Milliarden Euro, von denen gerade die Rede war -, weiterhin f\u00fcr eine eventuell notwendige Abwicklung eines deutschen Kreditinstituts zur Verf\u00fcgung stehen sollen. Dies ist aus unserer Sicht im Hinblick auf die Pr\u00e4misse der Entlastung der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler nachvollziehbar. Aber hier gibt es W\u00fcnsche und Diskussionsbeitr\u00e4ge, die darauf abzielen, die Altmittel gegebenenfalls zu einer Beitragsentlastung einzusetzen. Wir werden uns das in Ruhe anschauen und diesen Wunsch pr\u00fcfen.\n\nFerner hat uns der Bundesrat gebeten, den vorgesehenen gesetzlichen Nachrang von Gl\u00e4ubigern bestimmter unbesicherter Schuldtitel intensiv zu pr\u00fcfen. Davon hat auch der Staatssekret\u00e4r gesprochen. Der Bundesrat bef\u00fcrchtet negative Auswirkungen und einen Versto\u00df gegen die Gl\u00e4ubigergleichbehandlung, die das Insolvenzrecht vorsieht. Auch die Versicherungsunternehmen haben hier ein Problem. Auch das wird bei den Beratungen eine wichtige Rolle spielen.\n\nWir werden eine sorgf\u00e4ltige rechtliche und \u00f6konomische Pr\u00fcfung der Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung vornehmen, und wir werden auch darauf achten, dass die Kontrollrechte des Parlaments nicht beschnitten werden. Dies gilt f\u00fcr die parlamentarische Kontrolle des Restrukturierungsfonds durch das Finanzmarktgremium.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737785,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":876,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit der Bankenregulierung sind wir insgesamt auf einem guten Weg. Unser Mantra beginnt Realit\u00e4t zu werden. Der Steuerzahler - und die Steuerzahlerin nat\u00fcrlich auch - kann sich freuen. Das zeigt das Verhalten der Ratingagenturen. Sie haben realisiert, dass der Gesetzgeber es ernst meint mit der Haftung von Eigent\u00fcmern und Gl\u00e4ubigern. Die Ratingagenturen gehen nicht mehr von einer Staatsgarantie f\u00fcr gro\u00dfe systemrelevante Banken aus; Axel, ganz wichtig. Die Ratings der Banken werden seit einiger Zeit immer schlechter. Das ist nicht so sch\u00f6n f\u00fcr die betroffenen Banken - das muss man wirklich sagen -, aber es zeigt uns, dass wir das Richtige getan haben. Die Anstrengungen haben sich gelohnt. Gesetzgeberisch haben wir unser Ziel fast erreicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737787,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":878,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat Dr. Gerhard Schick, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":879,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man die Opposition kritisiert, lieber Herr Z\u00f6llmer, dann sollte man sich daran erinnern, was man noch vor wenigen Jahren selber gesagt hat.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737790,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":881,"sitzung":110,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns seitdem weiterentwickelt!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":882,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es war Position der SPD, dass dieser Fonds zu klein ist. Sie sollten uns vielleicht einmal erz\u00e4hlen, warum das, was Sie vor drei Jahren selber gesagt haben, heute pl\u00f6tzlich falsch sein soll.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737793,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":884,"sitzung":110,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil wir drei Jahre weiter sind!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":885,"sitzung":110,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir hatten Lernprozesse dazwischen!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":886,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht heute um einen weiteren Baustein der Bankenunion. Wir haben schon einiges, insbesondere die Bankenabwicklungsrichtlinie, in Deutschland umgesetzt. Die europ\u00e4ische Bankenunion ist grunds\u00e4tzlich ein sehr gutes Projekt. Die Kritik, dass gerade die deutsche Bundesregierung daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese europ\u00e4ischen Mechanismen viel zu sp\u00e4t eingesetzt worden sind, muss man, wenn man sie damals so vertreten hat, auch aushalten. Sie bleibt richtig. Inzwischen ist Richtiges auf dem Weg.\n\nDie Gr\u00fcnen haben es immer unterst\u00fctzt. Wir haben allerdings an einigen Punkten gesagt, wo Fehler gemacht worden sind. Zum Beispiel gab es zu viele Ausnahmen bei dem Bail-in. Eine Frage zur Gr\u00f6\u00dfe des Fonds: Gibt es eine M\u00f6glichkeit, den Fonds zu refinanzieren? Unserer Ansicht nach h\u00e4tte ein wirksamer Backstop eingerichtet werden m\u00fcssen. Wir finden auch, dass es zu sp\u00e4t ist, dass der Restrukturierungsfonds erst 2024 voll funktionst\u00fcchtig ist.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737797,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":888,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute haben wir es mit einer Verordnung zu tun, die direkt geltendes europ\u00e4isches Recht ist. Damit kann der deutsche Gesetzgeber gar nicht viel falsch machen. Das ist vielleicht auch gut so, da die Bundesregierung bei diesen Fragen manchmal zu sp\u00e4t war. Das Gesetz, das jetzt vorliegt, passt sozusagen das deutsche Recht an das an, was die Verordnung uns vorgibt, damit die europ\u00e4ischen Regeln und die deutschen Regeln zusammenpassen.\n\nIch finde es gut, wenn wir uns die Sonderregel hinsichtlich der Insolvenz von Banken, die in \u00a7 46 f KWG eingef\u00fchrt werden soll, noch einmal im Ausschuss anschauen. Gut finden wir, dass die bisher in Deutschland gezahlte Bankenabgabe erst einmal im nationalen Topf verbleibt. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich; denn es ist ja nicht ausgeschlossen, dass ein nicht von der Europ\u00e4ischen Zentralbank beaufsichtigtes Institut Ma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen muss. Es w\u00e4re falsch, hier dem Dr\u00e4ngen der Institute nach Anrechnung der Beitr\u00e4ge nachzugeben.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737799,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":890,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man stelle sich vor, die Banken sparten beim Aufbau des europ\u00e4ischen Topfes. Dann m\u00fcsste im Zweifelsfall noch einmal der deutsche Steuerzahler einspringen. Gut, dass diese Regelung jetzt auf dem Weg ist!\n\nZwei Klopse leistet sich die Bundesregierung allerdings in dem Gesetzentwurf. Das eine betrifft die Tatsache, dass jetzt hier eine Verordnungserm\u00e4chtigung zur Kodifizierung der bisherigen Mindestanforderungen an das Risikomanagement, MaRisk, geschaffen wird. Das ist ein sehr seltsames Signal. Es spricht zwar einiges daf\u00fcr, dass man die Verwaltungsvorschriften in Deutschland konkretisiert und sie in Verordnungen \u00fcberf\u00fchrt; aber eigentlich ist daf\u00fcr jetzt die Europ\u00e4ische Zentralbank als Aufsicht zust\u00e4ndig. Es ist ein merkw\u00fcrdiges -Signal, das die Bundesregierung hier sendet.\n\nDas Zweite - Herr Kollege Z\u00f6llmer hat es schon angesprochen; ich habe entnommen, dass wir uns da einig sind -: Die Bundesregierung schl\u00e4gt vor, die parlamentarische Kontrolle \u00fcber den Restrukturierungsfonds ersatzlos zu streichen, die bisher durch das Finanzmarktgremium geleistet wird. Das ist ein interessantes Vorgehen: Die Bundesregierung schl\u00e4gt uns vor, dass wir sie nicht mehr so gut kontrollieren sollen. Ich hoffe, wir sind uns einig, dass das nicht geht, sondern da weiter eine parlamentarische Kontrolle n\u00f6tig ist.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737801,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":892,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es wichtig, an diesem Tag auch zu sagen, was die wichtigen Bausteine sind, und auf die Kritik, die Axel Troost zu Recht ge\u00e4u\u00dfert hat, einzugehen. Selbst wenn jetzt einige Mechanismen auf den Weg gebracht und aufgebaut werden - bei sehr gro\u00dfen Instituten wie der Deutschen Bank oder Barclays und anderen werden diese Strukturen nicht ausreichen und die Mechanismen nicht funktionieren, weil die Abwickelbarkeit dieser Institute nicht gew\u00e4hrleistet ist. Deswegen bleibt das Thema \u201etoo big to fail\u201c auf der Tagesordnung. Die sehr gro\u00dfen Banken m\u00fcssen kleiner werden.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737803,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":894,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein zweites Thema bleibt auf der Tagesordnung: Wir wollen, dass die Mechanismen gar nicht erst zum Tragen kommen. Es muss das absolute Notfallszenario sein, solch einen Fonds der \u00f6ffentlichen Hand und die Abwicklungsregelungen zu nutzen. Der Normalfall sollte sein, dass die Aktion\u00e4re, dass das Eigenkapital Verluste so absorbieren kann, dass die Bank erst gar nicht ins Wackeln kommt. Insofern bleibt eine zweite wichtige Hausaufgabe - da ist die Bundesregierung leider nicht richtig aufgestellt -: Es muss mehr echtes Eigenkapital im Verh\u00e4ltnis zur Bilanzsumme aufgebaut werden; es muss mittelfristig 10 Prozent der Bilanzsumme betragen. Da muss die Bundesregierung noch nachlegen und nicht auf die angeblich wohlmeinenden Stimmen aus der Finanzbranche h\u00f6ren, die meinen, es sei doch schon alles stabil. Die Finanzm\u00e4rkte sind heute nicht stabiler als 2007.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737805,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":896,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen bleibt es richtig: Wir brauchen mehr Eigen-kapital.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737807,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":898,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Klaus-Peter Flosbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737809,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":900,"sitzung":110,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Jahr 2014 war gepr\u00e4gt von der Diskussion auch in diesem Hause \u00fcber das Thema Bankenunion. Hier ging es immer um zwei Themen. Auf der einen Seite ging es um die Aufsicht insbesondere \u00fcber die gro\u00dfen, system-relevanten internationalen Banken. Auf der anderen Seite ging es um das Thema: Was passiert, wenn eine Bank in eine Schieflage ger\u00e4t? Wie kann sie abgewickelt oder gegebenenfalls saniert werden?\n\nWir haben im Jahr 2008 - es ist sieben Jahre her - die gro\u00dfe Banken- und Finanzkrise erlebt. Ein Jahr sp\u00e4ter hatten wir eine Wirtschaftskrise, ein weiteres Jahr darauf eine Staatsschuldenkrise. In diesen Krisenjahren bestand in der Tat immer die Gefahr, dass der Steuerzahler f\u00fcr Fehler herangezogen wird, die im Bankensystem passieren. Unser ganzes Bestreben in diesen sieben Jahren war, diese Gefahr zu \u00fcberwinden und zu erreichen, dass, wenn Fehler in der Wirtschaft, im Bankenbereich gemacht werden, jeweils diejenigen, die den Fehler gemacht haben, daf\u00fcr geradestehen und haften. Das war unser Bestreben, und das haben wir in all den Jahren auch umgesetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737811,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":902,"sitzung":110,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind in all den Jahren oft kritisiert worden, wir w\u00e4ren zu langsam, wir h\u00e4tten zu wenig gemacht. Dabei waren wir die Ersten in Europa, die ein Restrukturierungsfondsgesetz und ein Sanierungs- und Abwicklungsgesetz auf den Weg gebracht haben. Was wir hier geleistet haben, war eine Blaupause. Wir haben damit eine Vorreiterrolle in ganz Europa eingenommen; denn unsere Ma\u00dfnahmen sind in Europa zum Teil \u00fcbernommen worden. Wir haben auf eine gemeinsame europ\u00e4ische Aufsicht, auf eine europ\u00e4ische Abwicklung gedr\u00e4ngt. Das war unser Erfolg in diesen Jahren.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737813,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":904,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum ist denn dann der europ\u00e4ische Topf viel kleiner als der nationale?","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":905,"sitzung":110,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns auch immer f\u00fcr eine gemeinsame Bankenunion ausgesprochen. Aber auch wenn wir in diesen sieben Jahren 40 Regulierungsma\u00dfnahmen umgesetzt haben - das betraf mehr Eigenkapital, Liquidit\u00e4tspuffer; wir haben Derivate, Ratings, Verbriefungen und Verg\u00fctungen geregelt; wir haben ein Trennbankensystem eingef\u00fchrt -, kann sich dennoch die Situation ergeben, dass eine Bank in eine Schieflage ger\u00e4t. Dann brauchen wir eine wirksame Sanierungs- oder Abwicklungsm\u00f6glichkeit. Das haben wir mit der Bankenunion geschaffen; das ist hier auch eben diskutiert worden.\n\nWir haben daf\u00fcr gesorgt, dass erstens die Eigent\u00fcmer mit bis zu 8 Prozent der Bilanzsumme haften, dass zweitens Gl\u00e4ubiger herangezogen werden - Klaus Regling, der Chef unserer Rettungsschirme, sagt: wenn wir diese beiden Mechanismen damals gehabt h\u00e4tten, dann w\u00e4re es nicht zu der Bankenkrise gekommen - und dass drittens erst dann, lieber Kollege Axel Troost, ein gemeinsamer europ\u00e4ischer Rettungsfonds, von den Banken finanziert, greift. Erst danach k\u00f6nnten Staaten herangezogen werden oder gegebenenfalls auch die Rettungsschirme. Ich denke, es ist entscheidend, dass wir diesen Weg beschritten haben.\n\nIn dieser Phase ist mir wichtig - das haben auch einige Kollegen angesprochen -, wie die Gl\u00e4ubigerbeteiligung geregelt wird. Das wird entscheidend sein. Auch die europ\u00e4ische Bankenaufsicht besch\u00e4ftigt sich mit diesem Thema, insbesondere mit der Frage: Welche Papiere k\u00f6nnen f\u00fcr das sogenannte Bail-in herangezogen werden, das hei\u00dft, welche Kredite an Banken, welche Papiere, welche langfristigen Verbindlichkeiten der Banken k\u00f6nnen in haftendes Eigenkapital umgewandelt werden? Hier brauchen wir eine saubere Regelung. Die europ\u00e4ische Bankenaufsicht ist gerade dabei, eine Auswirkungsstudie zu erstellen und entsprechende Leitlinien vorzugeben.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, es gibt eine Haftungsreihenfolge: erst das Eigenkapital und dann die Gl\u00e4ubigerbeteiligung. Wichtig f\u00fcr uns ist, dass dies rechtssicher ist und dass dies rasch geschehen kann. Vor allen Dingen die Ansteckungsgefahr muss gering sein. Die Ansteckungsgefahr war immer wieder das Problem in der Bankenkrise. Wenn wir es schaffen, dass Gl\u00e4ubiger herangezogen werden k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir die Situation besser im Griff behalten.\n\nF\u00fcr uns ist nat\u00fcrlich auch wichtig, dass wir damals den deutschen Restrukturierungsfonds aufgelegt haben. Sicherlich war eine Planungsperiode von vielen Jahren vorgesehen. Lieber Kollege Axel Troost, das Problem der Bankenkrise war eine Liquidit\u00e4tskrise. Das kann man nicht mit einem Rettungsfonds in den Griff bekommen. Jetzt soll ein von den Banken finanzierter europ\u00e4ischer Rettungsfonds mit einer Summe von 55 Milliarden Euro aufgebaut werden, der nach der Eigent\u00fcmerhaftung und nach der Gl\u00e4ubigerhaftung greifen soll.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":906,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":907,"sitzung":110,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in Deutschland bereits seit 2010 einen eigenen Fonds aufgebaut. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass das Guthaben in diesem Fonds von \u00fcber 2 Milliarden Euro zun\u00e4chst zur\u00fcckgehalten wird f\u00fcr eventuell notwendige Ma\u00dfnahmen im nationalen Bereich, als Risikopuffer, als sogenannte nationale Reserve. Dann kann nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutiert werden, wie das \u00fcbertragen wird.\n\nZusammengefasst: Wir sind mit der geplanten Regulierungsma\u00dfnahme auf dem richtigen Weg. Wir werden mit diesem Gesetz deutsches Recht an die europ\u00e4ischen Vorgaben, die wir gemeinsam in diesem Hause beschlossen haben, anpassen. Wir sind auf dem richtigen Weg; denn unser Ziel ist und bleibt, nicht den Steuerzahler heranzuziehen, wenn andere, beispielsweise im Bankenbereich, Fehler machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737818,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":909,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Lothar Binding, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737820,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":911,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Wir sprechen immer davon, dass unsere Politik den Weg beschreitet vom Bail-out zum Bail-in. Ich will kurz erkl\u00e4ren, was das eigentlich hei\u00dft. Bail-out hei\u00dft, dass, wenn eine Bank Schulden hat und Probleme bekommt, die Schulden und die Tilgung der Verpflichtungen der Bank oder die Haftung von jemand \u00fcbernommen wird. Bei uns steht dann immer vornehm: Das wird von Dritten \u00fcbernommen. - Die Dritten, die sitzen hier oben auf den Zuschauerr\u00e4ngen: Das sind die Steuerzahler. Sie treten ein, wenn eine Bank ein Problem hat. Das hat uns immer ge\u00e4rgert. Wir sagen: Wenn eine Bank ein Problem hat, dann soll sich die Bank um die Probleml\u00f6sung k\u00fcmmern und nicht der Steuerzahler.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737822,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":913,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sagen wir: Wir brauchen ein Bail-in: dass die Banken sich nicht von au\u00dfen freikaufen lassen, sondern zun\u00e4chst von innen versuchen, das Problem zu l\u00f6sen. Die Gl\u00e4ubiger der Bank, die Anleger, sollen sich in Form von Schuldtiteln der Bank an den Verlusten bei -Sanierung oder Abwicklung bei drohender Zahlungs-unf\u00e4higkeit beteiligen m\u00fcssen. Insofern werden bei Insolvenzverfahren von Banken die Steuerzahler zun\u00e4chst gesch\u00fctzt sein, wenn das funktioniert.\n\nDa gibt es ein zus\u00e4tzliches Problem: Die Eigenkapitalgeber der Bank, die Aktion\u00e4re, und die Fremdkapitalgeber, die Gl\u00e4ubiger, und die Banken selber haben eine ganz unterschiedliche Interessenlage. Ich glaube, dar\u00fcber werden wir in der Anh\u00f6rung noch reden m\u00fcssen. Diese Interessen gegeneinander auszugleichen, wird keine ganz leichte Sache.\n\nJedenfalls sagen wir: Es ist in Ordnung, wenn ein guter Manager, der Gewinne macht und gut Steuern zahlt, viel Geld verdient. Es muss aber Schluss sein damit, dass ein schlechter Manager, der Verluste macht und keine Steuern bezahlt, immer noch sehr viel verdient, aber den Steuerzahler f\u00fcr seine Verluste zur Kasse bittet. Deshalb ist dieses Gesetz eine sehr gute Idee.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737824,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":915,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu der Frage, ob der Topf, der jetzt von den Banken gebildet werden muss - diese 55 Milliarden Euro -, reicht. Wenn wir ganz ehrlich sind, m\u00fcssen wir zugeben: Das kann keiner wissen. - Vor einigen Jahren wussten wir, dass das mit Garantie nicht reicht, weil da die Idee des Bail-outs galt: Andere k\u00fcmmern sich. Jetzt haben wir die Idee des Bail-ins. Das bedeutet, bevor dieser Topf \u00fcberhaupt in Anspruch genommen werden kann, greifen sieben Stufen: Zun\u00e4chst wird auf das harte Eigenkapital zur\u00fcckgegriffen, dann auf das zus\u00e4tzliche Eigenkapital, dann auf das Erg\u00e4nzungskapital, dann auf nachrangige Schuldtitel von Fremdkapitalgebern, dann auf vorrangige Schuldtitel und dann auf die nicht gesicherten Einlagen privater Geldgeber und der Unternehmen. Erst dann kommt dieser Topf ins Spiel. Erst wenn all die genannten Eigenkapitalformen und die innere -Finanzkraft der Unternehmen bereits geb\u00fcndelt sind, kommen erg\u00e4nzend die 55 Milliarden Euro hinzu. Dann sind wir schon nahe einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, von der wir glauben, dass sie sehr wohl ausreichen kann, das System stabil zu machen.\n\nAber keiner kann in die Zukunft schauen und wissen, ob das letztendlich gen\u00fcgt. Vielleicht sagt einer in zehn Jahren: Ich habe euch damals schon gesagt, es h\u00e4tten 200 Milliarden Euro sein m\u00fcssen. - Das m\u00fcssen wir aushalten. Aber 55 Milliarden Euro sind viel mehr als nichts. Deshalb wird das sehr gut funktionieren.\n\nWas folgt durch den Bail-in eigentlich f\u00fcr die Sparer und f\u00fcr die kleinen Kreditnehmer? Wer ist eigentlich eine Bank? Da zahlt jemand Geld auf ein Sparbuch ein oder da nimmt jemand einen Kredit auf, weil er ein kleines Unternehmen gr\u00fcnden will. Jetzt muss man schauen: Was passiert eigentlich denen in der Insolvenz? Sind die dann auch pl\u00f6tzlich alle pleite? Kriegen irgendwelche anderen Leute ihr Geld raus, aber die Sparer verlieren es? Hier greift die Idee, die ich f\u00fcr besonders gut gelungen halte: Die Einlagen von nat\u00fcrlichen Personen und kleinen und mittleren Unternehmen sowie der Einlagensicherung unterliegende Einlagen bleiben vom Bail-in ausgenommen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737826,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":917,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich schaue in alle Richtungen und sehe: Das wollen alle Fraktionen. Das ist auch klug, weil ja die, die der Bank im Vertrauen auf ihre Expertise ihr Geld anvertraut haben, hinterher nicht die Dummen sein d\u00fcrfen.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737828,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":919,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte noch eine Spezialit\u00e4t vortragen. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns um die Regelung des \u00a7 46 k\u00fcmmern. Da gibt es eine Empfehlung in diesem Referentenentwurf, die m\u00f6glicherweise das Investmentbanking f\u00f6rdert. Aber das ist nicht unser erstes Ziel: Wir wollen kleinere, mittlere Unternehmen und Banken und insbesondere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der unteren und mittleren Einkommensgruppen f\u00f6rdern. \u00a7 46 benachteiligt im Moment Schuldtitel mit festen Konditionen, also Schuldtitel genau der Leute, die wir eigentlich sch\u00fctzen wollen. Er bevorzugt zwar Schuldtitel - das ist das Gute -, die der Absicherung von W\u00e4hrungsgesch\u00e4ften dienen; aber - das ist das Schlechte - er sichert auch Wetten auf zum Beispiel Lebensalter, er sichert Wetten auf die Preisentwicklung von Nahrungsmitteln.\n\nDiese M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz jetzt erlaubt, sollten wir ausschlie\u00dfen. Da haben wir noch ein bisschen Arbeit; aber es gilt immer das Struck\u2019sche Gesetz, dass kein Gesetz den Bundestag so verl\u00e4sst, wie es eingebracht wird. Ich glaube, da sind wir auf einem sehr guten Weg.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737830,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":921,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Binding. - Nur damit keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass nicht nur die Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen, sondern auch die Damen und Herren hier unten im Saal Steuerzahler und Steuerzahlerinnen sind.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737832,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":923,"sitzung":110,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, nat\u00fcrlich! Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis!","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":924,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist Alexander Radwan, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737835,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":926,"sitzung":110,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":1558.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Heute debattieren wir den Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung des nationalen Rechts an den Einheitlichen Abwicklungsmechanismus. Es ist ja schon mehrfach gesagt worden: Es ist ein wichtiger Baustein der Bankenunion, dass keine Steuergelder mehr verwendet werden, sondern die Banken selber haften sollen. Wir haben die nationale Umsetzung im Rahmen des Gesetzes schon hinter uns. Derzeit befindet sich die Beh\u00f6rde im Aufbau. Bereits jetzt hat sie mit Frau K\u00f6nig eine Pr\u00e4sidentin, die hart daran arbeitet, qualifizierte Mitarbeiter zu bekommen. 150 sollen es dieses Jahr werden, bis 2017 sollen es 300 sein. Wir werden uns noch intensiv damit besch\u00e4ftigen, wie die Beh\u00f6rde zuk\u00fcnftig zu finanzieren ist. Nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigen wir uns aber auch damit, wie das, was in der Theorie gut klingt - grenz\u00fcberschreitende Abwicklung -, hinhaut. Dazu nehmen wir jetzt eine Anpassung vor, um gesetzliche H\u00fcrden, die vorhanden sind, abzubauen.\n\nDas Bail-in ist schon angesprochen worden. Der Kollege Binding hat uns gerade plastisch beschrieben, was der Unterschied zwischen Bail-in und Bail-out ist. Dem stehen konkrete Fragen gegen\u00fcber. Dabei geht es zum Beispiel um das Insolvenzrecht und die Nachrangigkeit der Papiere. Die Diskussion \u00fcber die Nachrangigkeit der Papiere beeinflusst schon jetzt die Frage, wie die Papiere bepreist werden. Dies ist ein Thema, mit dem wir uns im Gesetzgebungsverfahren - Herr Kollege Binding nickt - besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nEs geht um die Fragen: Was bedeutet es, wenn wir den Weg einer gesetzlichen oder den Weg einer vertraglichen L\u00f6sung gehen, und was bedeutet es f\u00fcr die Finanzierung der entsprechenden H\u00e4user, wenn wir gesetzgeberisch bereits heute - wenn auch nicht gewollt, aber wir tun es - auf den Preis Einfluss nehmen? Wir m\u00fcssen auch grenz\u00fcberschreitende Sachverhalte erfassen, wenn der Abwicklungsmechanismus mit den nationalen Gesetzen Probleme bekommt. Wir werden uns die Frage stellen m\u00fcssen - auch das wurde schon angesprochen -, wie wir mit nationalen Mitteln umgehen, die in den -europ\u00e4ischen Fonds zu \u00fcberf\u00fchren sind.\n\nWir haben Priorit\u00e4ten zu setzen. Wichtig ist sicherlich die Frage, wie Abwicklungsorganisationen und die entsprechenden Einrichtungen parlamentarisch kontrolliert werden. Es ist ganz wichtig, zu begutachten, wie die Umsetzung in den anderen Mitgliedstaaten erfolgt. Wenn es nicht eine gewisse Anzahl von Mitgliedstaaten gibt, die dies schon umgesetzt haben, dann werden wir zuk\u00fcnftig gar nicht damit starten k\u00f6nnen. Darum ist es dringend notwendig, dass wir auch mit den Kollegen in anderen Parlamenten dar\u00fcber debattieren, wie dies erfolgen soll.\n\nIch hoffe, dass wir demn\u00e4chst die konkreten Vorgaben erfahren. Dann wissen wir, wie hoch die Abgaben f\u00fcr die einzelnen H\u00e4user sind. Auch die Zusammenarbeit zwischen EBA, EZB und der Abwicklungsorganisation ist wichtig, damit den H\u00e4usern die notwendigen Informationen zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nHerr Kollege Schick, Sie haben die Anpassung der MaRisk - ich habe es so verstanden - kritisiert. Ich bin der Meinung, europ\u00e4ische Vorgaben und europ\u00e4ische Anwendungen sind notwendig. Aber wir m\u00fcssen uns schon genau anschauen, ob es nicht auch notwendig ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich europ\u00e4ische Einrichtungen, wie es jetzt bei der Aufsicht der Fall ist, dann, wenn es vonseiten des Gesetzgebers in Deutschland m\u00f6glich ist, an nationales Recht halten m\u00fcssen. Dazu dient eine Verordnung. Nur dann, wenn eine solche Verordnung vorhanden ist, werden sich die entsprechenden Einrichtungen auch zuk\u00fcnftig daran halten m\u00fcssen. Da gerade wir die Subsidiarit\u00e4t und die Regionalbanken hochhalten und sie immer wieder verteidigen, sollten wir diese auch bei den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, ber\u00fccksichtigen.\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt aufgreifen, der in der Debatte \u00fcber die Einrichtung dieser Organisation heftig diskutiert wurde: Sollen wir f\u00fcr den Fonds eine intergouvernementale Vereinbarung treffen, oder reicht das europ\u00e4ische Vertragsrecht daf\u00fcr aus? Ich bin der Bundesregierung und Wolfgang Sch\u00e4uble zutiefst dankbar, dass durchgesetzt wurde, dass eine intergouvernementale Vereinbarung als Rechtsgrundlage f\u00fcr den Fonds gilt. Momentan erleben wir in Br\u00fcssel eine Diskussion dar\u00fcber, ob auch die Einlagensicherung, die wir schon umgesetzt haben - manche in diesem Haus waren ja schon fr\u00fcher der Meinung, dass die Einlagensicherung europ\u00e4isiert geh\u00f6rt -, in einen europ\u00e4ischen Fonds m\u00fcnden soll. H\u00e4tten wir damals, als es um die Abwicklungsmechanismen ging, akzeptiert, dass europ\u00e4isches Vertragsrecht als Rechtsgrundlage ausreichend ist, dann w\u00e4re damit bereits entschieden worden, ob allein das -Europ\u00e4ische Parlament und der Europ\u00e4ische Rat dar\u00fcber entscheiden, ob der Einlagensicherungsfonds zuk\u00fcnftig europ\u00e4isiert wird, oder ob die Abgeordneten des Deutschen Bundestages mitentscheiden. Ich bin Wolfgang Sch\u00e4uble dankbar daf\u00fcr, dass der Deutsche Bundestag bei den weiteren Schritten in Sachen europ\u00e4ischer Fonds mitentscheiden kann. Ich denke, das sollten wir ber\u00fccksichtigen.\n\nIch w\u00fcnsche uns f\u00fcr den weiteren Verlauf gute Beratungen.\n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737837,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":928,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind wir am Ende der Aussprache angelangt.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/5009 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 27 a und 27 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nEinhaltung der Menschenrechte in Aserbaidschan einfordern\n\nDrucksache 18\/5092\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, Monika Lazar, Marieluise Beck (Bremen), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDemokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte in Aserbaidschan auch bei den Europaspielen 2015 einfordern\n\nDrucksache 18\/5097 (neu)\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Frank Heinrich, CDU\/CSU.","top":"TOP 26 EU-Vorgaben f\u00fcr Bankenabwicklungsrecht","top_id":14434,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":929,"sitzung":110,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Damen und Herren! Vielleicht erinnert sich der eine oder andere an das Gewinnerlied des Eurovision Song Contest von Baku, der Stadt, um die es heute auch geht.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":930,"sitzung":110,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie das mal eben vorsingen?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":931,"sitzung":110,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das Lied zu singen, w\u00fcrde mir wahrscheinlich nicht gelingen, Frau K\u00fcnast. Entschuldigen Sie. - Es hei\u00dft -Euphoria. Vielleicht klingt das bei dem einen oder anderen noch im Ohr. Euphorie mit der Menschenrechtssituation in Aserbaidschan oder Baku zu verbinden, w\u00e4re allerdings, gerade heutzutage, vermessen. Mit dem Beitritt Aserbaidschans zum Europarat im Jahr 2001 und der Ratifizierung der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention am Ende des Jahres 2001 waren viele Hoffnungen verbunden.\n\nTats\u00e4chlich hat sich seit der Pr\u00e4sidentschaftswahl im Jahr 2013 - Pr\u00e4sident Alijew ist damals wiedergew\u00e4hlt worden -","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":932,"sitzung":110,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welch Zufall!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":933,"sitzung":110,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Lage der Menschenrechte in Aserbaidschan drastisch verschlechtert. Das wird von verschiedensten Seiten best\u00e4tigt. Viele Regimekritiker verlassen das Land oder sind inhaftiert. Nach unterschiedlichen Quellen sind mindestens 50, wahrscheinlich mehr als 100 Gefangene aus politischen Gr\u00fcnden in Haft. Die staatliche Repression richtet sich gegen Menschenrechtsverteidiger, Rechtsanw\u00e4lte, Journalisten, Blogger, politisch aktive Personen, die eine unabh\u00e4ngige Meinung vertreten, auch gegen Personen, die mit internationalen Institutionen wie dem Europarat, dessen Mitglied Aserbaidschan selbst ist, zusammenarbeiten. Oft werden sie unter konstruierten Beschuldigungen zu mehrj\u00e4hrigen Haftstrafen verurteilt.\n\nIch ahne, dass in diesem Moment andere sagen: Was hei\u00dft hier \u201ekonstruiert\u201c? Ich war wenige Wochen vor dem Eurovision Song Contest im Land. Ich habe mir ein Bild von der Lage gemacht, und man hat mir erlaubt, einem Gerichtsverfahren gegen einen dieser - ich w\u00fcrde das positiv werten - \u00dcberzeugungst\u00e4ter beizuwohnen. Der Mann, der noch nicht verurteilt war, sa\u00df in einem K\u00e4fig im Gerichtssaal. Nach einer Dreiviertelstunde, von der mir etwa zwei Drittel \u00fcbersetzt wurden, hat sich die Richterin mit ihrem Gremium zur Beratung zur\u00fcckgezogen; so wurde es angek\u00fcndigt. Drei Minuten sp\u00e4ter kam das Gremium wieder heraus und verlas ein 13-seitiges Urteil.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":934,"sitzung":110,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind halt schnell!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":935,"sitzung":110,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die sind schnell, allerdings.\n\nBerichten zufolge sollen die politischen Gefangenen unter sehr schlechten Haftbedingungen, Misshandlungen und einer unzureichenden medizinischen Versorgung leiden. Die Arbeit von NGOs, von Nichtregierungsorganisationen, wird eingeschr\u00e4nkt. Der L\u00e4nderbericht unseres Ausw\u00e4rtigen Amtes best\u00e4tigt dies.\n\nBei meinem Aufenthalt habe ich unter anderem auch Rasul Jafarov besucht. Er hat mir verschiedene Organisationen vorgestellt, auch die Veranstaltung \u201eSing for Democracy\u201c, wegen der ich da war. Diese Veranstaltung sollte die Chance bieten, ein anderes Licht auf die Situation zu werfen, eine andere Stimmung zu erzeugen und ein farbiges Fest in dieser Stadt zu feiern, allerdings mit anderen T\u00f6nen. Diese Veranstaltung wurde abgesagt.\n\nIch konnte mit Kollegen aus dem Parlament reden. Die Pressefreiheit kam zur Sprache. Ich wurde darauf angesprochen, warum denn die Bundesregierung in Deutschland so schlecht \u00fcber Aserbaidschan spreche. Ich habe mich verwundert ge\u00e4u\u00dfert und gefragt, warum sie denn so dar\u00fcber denken w\u00fcrden. Das stehe dort in der Zeitung, sagte man mir. Als ich erkl\u00e4rte, dass bei uns die Zeitungen unabh\u00e4ngig seien, habe ich Unverst\u00e4ndnis geerntet, nicht Widerspruch. Meine Gespr\u00e4chspartner verstanden nicht, was das ist. Eine unabh\u00e4ngige, freie Presse lag au\u00dferhalb der Denkf\u00e4higkeit meiner Gespr\u00e4chspartner. Das ist ein subjektives Beispiel. Das ist mir bewusst. Aber es wird von Fakten unterst\u00fctzt.\n\nDie Organisation Reporter ohne Grenzen erstellt j\u00e4hrlich eine Rangliste, in der aufgef\u00fchrt wird, in welchem Ma\u00dfe die L\u00e4nder die Pressefreiheit achten. In dieser Rangliste liegt Aserbaidschan auf Platz 162 von 180 Pl\u00e4tzen. Wenn man das auf den Sport \u00fcbertragen w\u00fcrde - es sind ja die Europaspiele, die heute dort beginnen -, dann m\u00fcsste man sagen: Das ist ziemlich weit hinten in der Fairplay-Rangliste. Wenn man sich so oft wegen Fouls Rote Karten eingehandelt hat, dann braucht man sich nicht zu wundern, wenn man hinterher das Spiel von drau\u00dfen beobachten muss.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737846,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":937,"sitzung":110,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kritische Journalisten und Onlineaktivisten werden drangsaliert, bedroht und inhaftiert. Human Rights Watch berichtet von 33 F\u00e4llen, in denen Aktivistinnen und Aktivisten der Zivilgesellschaft inzwischen verhaftet wurden, darunter auch mein guter Bekannter Rasul Jafarov. Er hat vor wenigen Wochen sechseinhalb Jahre Gef\u00e4ngnis f\u00fcr Bloggen, Posten auf Facebook und daf\u00fcr, dass er eine andere Meinung hat, bekommen. Es gab eine Zeit, da haben sich die Regierungsma\u00dfnahmen nur gegen einheimische Journalisten gerichtet. Inzwischen werden auch ausl\u00e4ndische Journalisten bei der Arbeit behindert.\n\nHeute steht ein europ\u00e4isches Gro\u00dfereignis auf dem Programm. Die Hauptstadt Baku wird von heute an bis zum 28. Juni die Europaspiele, European Games, veranstalten. Das ist ein neuer Wettbewerb der europ\u00e4ischen olympischen Bewegung mit 20 Sportarten - 16 olympische, 4 nicht olympische -, 31 Disziplinen, 6 000 Athleten und 253 Goldmedaillen, wenn nicht in irgendeiner Disziplin zwei Athleten gleichzeitig als Sieger durch das Ziel gehen. Elf Sportarten werden dabei direkte oder indirekte Qualifikationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Rio bieten.\n\nUnter den Athleten sind auch mehrere Sportler aus meiner Stadt Chemnitz. Ich selbst bin dort aktiv im Schwimmclub. Zwei meiner Sportfreunde, Paul Hentschel und Paulus Sch\u00f6n, haben sich letzte Woche in Berlin qualifiziert. Die sind nat\u00fcrlich hei\u00df drauf. Facebook l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Ich habe schon einiges davon sehen k\u00f6nnen. Die Wasserballerinnen von uns werden dort mitspielen.\n\nJetzt steht Aserbaidschan wie damals wieder im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Jetzt die Frage: Ist das eine Chance f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit? Ist das eine Gefahr f\u00fcr die Menschenrechte? Deshalb haben wir diesen Antrag gestellt. Ich bin froh, dass auch ihr von den Gr\u00fcnen einen gestellt habt. Nach Ansicht des Menschenrechtsbeauftragten Christoph Str\u00e4sser werden die Spiele zu Propagandazwecken missbraucht. Er hat in der FAZ vor wenigen Wochen den Auftritt des Botschafters von Aserbaidschan im Sportausschuss sehr deutlich kritisiert. Das war ein einziger Werbeauftritt. Str\u00e4sser nannte die Zust\u00e4nde in dem Land schockierend und sprach von systematischer Repression.\n\nDie Nachrichten aus Aserbaidschan st\u00fctzen die Ansicht des Menschenrechtsbeauftragten. Ich zitiere aus dem Newsticker von Zeit Online von vorgestern:\n\nEiner Delegation der Organisation Amnesty International ist die Einreise nach Aserbaidschan verwehrt worden, wo am Freitag die Europaspiele beginnen. Wie die Menschenrechtsorganisation am Mittwoch erkl\u00e4rte, wollte sie im Vorfeld der Spiele in der Hauptstadt Baku bei einer Pressekonferenz einen Bericht zu Menschenrechtsverletzungen pr\u00e4sentieren. Die aserbaidschanischen Beh\u00f6rden h\u00e4tten Amnesty mitgeteilt, dass sie derzeit \u201eeine Mission Amnesty Internationals nicht empfangen\u201c k\u00f6nnten.\n\nIch finde, noch schlimmer ist die Nachricht \u00fcber die v\u00f6llig \u00fcberraschende Forderung der aserbaidschanischen Regierung, das B\u00fcro des OSZE-Projektkoordinators, das bislang au\u00dferordentlich gute Arbeit geleistet hat, bis Ende des Monats zu schlie\u00dfen. Das wirft ein ziemlich schlechtes Licht auf die Situation und die politische Lage in dem Land. Beides spricht eine deutliche Sprache. Kritische Beobachter dieser Spiele sind nicht erw\u00fcnscht.\n\nZugleich haben wir, wie bei dem European Song Contest vor drei Jahren, noch einmal die Chance, Verbesserungen der Menschenrechtslage zu fordern. Das hat der UN-Sonderberichterstatter Michel Frost getan. Er forderte die Freilassung aller politischen Gefangenen. Als das seinerzeit der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, unser Abgeordnetenkollege Str\u00e4sser, tat, hat er die Rote Karte bekommen. Seitdem darf er nicht mehr einreisen.\n\nMeinen Respekt haben die deutschen Athleten, die sich Frosts Forderungen ungewohnt scharf angeschlossen haben. Christian Schreiber, der Sprecher der Athletenkommission, schreibt ebenfalls in der FAZ:\n\nDie Einhaltung von grundlegenden Menschenrechten und das Recht, deren Nichteinhaltung zu kritisieren, steht au\u00dfer Frage. Unabh\u00e4ngig vom Sport, der Situation in Baku und den ersten European Games schlie\u00dfen wir uns der Forderung des UN-Beauftragten an und weisen darauf hin, dass diese Forderung f\u00fcr alle L\u00e4nder gelten muss, in denen Menschen inhaftiert sind, die f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte einstehen.\n\nSo sind auch wir als Fraktionen und als Bundesregierung gefragt, deutliche Worte zu finden, was wir heute tun.\n\nAserbaidschan ist - deswegen wollen wir es beim Wort nehmen - Mitglied des Europarates. Aserbaidschan hat alle wesentlichen internationalen Menschenrechtsabkommen unterzeichnet und ist Teil der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention. Die EU f\u00fchrt im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft regelm\u00e4\u00dfige Dialoge mit der Regierung. Dar\u00fcber hinaus - das muss man wissen - gibt es im Zusammenhang mit Wirtschaftsvertr\u00e4gen viele Gelegenheiten, diese Themen anzusprechen, weil umfangreiche Gas- und \u00d6lvorkommen Aserbaidschan zu einem gefragten Gespr\u00e4chspartner machen.\n\nEs geht darum, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen und alle Hebel in Bewegung zu setzen, um die Umsetzung der Absichtserkl\u00e4rung von Pr\u00e4sident Alijew einzufordern. Die CDU\/CSU-Fraktion hat daher Forderungen an die Bundesregierung formuliert. Sie fordert sie unter anderem auf, in bilateralen Gespr\u00e4chen jeder Art, wie gerade beispielhaft von mir genannt, die aserbaidschanische Regierung auf die systematische Verletzung der Menschenrechte anzusprechen und auf die Einhaltung der unterzeichneten Konventionen zu dr\u00e4ngen, sich fortgesetzt f\u00fcr die sofortige und bedingungslose Freilassung von politischen Gefangenen einzusetzen, die Arbeit zivilgesellschaftlicher Kr\u00e4fte weiter zu f\u00f6rdern und im Europarat und in der EU weiterhin im Sinne der Menschenrechte auf Aserbaidschan einzuwirken.\n\nIch komme zum Schluss. Den Sportlerinnen und Sportlern - in meinem Fall besonders Paul und Paulus - w\u00fcnsche ich viel Erfolg bei dem, was sie dort sportlich tun. Vielleicht gelingt es dem einen oder anderen Sportler oder Funktion\u00e4r, die Botschaft der Unteilbarkeit der Menschenrechte in Baku auf die eine oder andere Weise deutlich zu machen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737848,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":939,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es spricht jetzt Dr. Andr\u00e9 Hahn, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737850,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":941,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Linke teilt die Einsch\u00e4tzung, dass es in Aserbaidschan betr\u00e4chtliche Defizite bei bestimmten Menschenrechten gibt. Hier darf nichts besch\u00f6nigt werden. Es sollte aber auch nichts pauschalisiert werden.\n\nDefizite bei der Einhaltung von Menschenrechten und der Umsetzung von internationalen Konventionen gibt es leider auch in vielen anderen Staaten dieser Welt. Selbst Deutschland ist davon nicht ausgenommen. So ist beispielsweise die UN-Behindertenrechtskonvention bereits seit 2009 in Kraft, die gesetzliche Umsetzung in Bund und L\u00e4ndern jedoch bis heute nur mangelhaft erfolgt.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":942,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sind das f\u00fcr Vergleiche?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":943,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch dar\u00fcber reden wir heute nicht. Es geht ausschlie\u00dflich um Aserbaidschan, weil heute in diesem Land die European Games, die ersten europ\u00e4ischen Spiele er\u00f6ffnet werden, an denen rund 6 000 Sportlerinnen und Sportler aus allen 50 Staaten, die dem EOC, dem Europ\u00e4ischen Olympischen Komitee, angeh\u00f6ren, teilnehmen werden, darunter auch eine Delegation des Deutschen Olympischen Sportbundes mit 265 Sportlerinnen und Sportlern.\n\nEuropa war bis dato der einzige Erdteil ohne Kontinentalspiele im Sportbereich. Deshalb wurden vom EOC im Dezember 2012 die European Games ins Leben gerufen und an die aserbaidschanische Hauptstadt Baku, dem einzigen Bewerber, vergeben. Auch der DOSB hat zugestimmt.\n\n\u00dcber die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge soll heute nach knapp halbst\u00fcndiger Debatte ohne Ausschussberatung sofort abgestimmt werden. Das war zuletzt bei den Olympischen Sommerspielen 2008 in Peking und bei den Olympischen Winterspielen in Sotschi im vergangenen Jahr der Fall. Ich bin sehr gespannt darauf, ob das auch so sein wird, wenn das n\u00e4chste Sportgro\u00dfereignis zum Beispiel in den Vereinigten Staaten von Amerika stattfindet, und ob dann Union und SPD oder vielleicht auch die Gr\u00fcnen einen Antrag vorlegen, der auf die Abschaffung der unmenschlichen Todesstrafe dr\u00e4ngt, die es noch in einigen Bundesstaaten der USA gibt.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737854,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":945,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen Sie mal zum Thema! Aserbaidschan ist das Thema! Ich bin gespannt, was die Linke dazu zu sagen hat! Das ist doch unterirdisch!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":946,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dass es v\u00f6llig legitim ist, im Zusammenhang mit Sportgro\u00dfereignissen auch \u00fcber Menschenrechtsfragen im Austragungsland zu reden. Ich halte es aber f\u00fcr problematisch, wenn dabei dort mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":947,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch unterirdisch! Peinlich f\u00fcr die Linken!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":948,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig ist, dass die Presse- und Versammlungsfreiheit in Aserbaidschan eingeschr\u00e4nkt, die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz nicht hinreichend gew\u00e4hrleistet und Korruption weit verbreitet ist.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":949,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Kritische Menschen werden verhaftet!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":950,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu einer ehrlichen Bilanz geh\u00f6ren aber auch die erzielten Erfolge. Ist es nicht vielleicht auch Ausdruck von Religionsfreiheit, wenn die Angeh\u00f6rigen der drei monotheistischen Weltreligionen dort friedlich zusammenleben? Vielleicht sollten Sie auch das zur Kenntnis nehmen: Aserbaidschan ist eines der wenigen traditionell muslimischen L\u00e4nder, in denen der Neubau von Kirchen und Synagogen erm\u00f6glicht wird und stattfindet.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":951,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist peinlich, was Sie hier machen! Kommen Sie mal zum Thema!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":952,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was ist mit der Senkung der Armutsquote in der Bev\u00f6lkerung von rund 50 Prozent auf aktuell 5 Prozent innerhalb der letzten zehn Jahre? Davon findet sich nichts in den Antr\u00e4gen. Ich bedauere, dass hochgradig selektiv auf das Land geblickt wird und dass man sich ausschlie\u00dflich auf die Defizite beschr\u00e4nkt. Wir leugnen diese Defizite nicht, wir sprechen sie klar an.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":953,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann sagen Sie doch einmal, welche denn?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":954,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe sie doch genannt. Sie sollten zuh\u00f6ren, oder lesen Sie das im Protokoll nach. - Diese Dinge sind f\u00fcr uns auch nicht akzeptabel.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":955,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Dort sind politische Gefangene in Haft! K\u00f6nnen Sie das einmal benennen?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":956,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Menschenrechte sind unteilbar und bedingen einander - hier stimme ich Ihnen zu -; da geht es auch um soziale Fragen. Diese Dinge haben Sie zum Beispiel nicht angesprochen.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Sportliche Gro\u00dfereignisse sind kein geeignetes Mittel, um alle politischen Probleme zu kl\u00e4ren. Das kann der Sport nicht leisten. Solche Veranstaltungen sollten vielmehr den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und des friedlichen Miteinanders bef\u00f6rdern, und die Politik muss in die Pflicht genommen werden, den Dialog fortzuf\u00fchren.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":957,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Um Gottes willen!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":958,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen den Menschenrechtsdialog dauerhaft auch mit schwierigen Partnern f\u00fchren.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":959,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Gibt es politische Gefangene in Aserbaidschan?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":960,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Aufgabe darf nicht bei den Sportlerinnen und Sportlern abgeladen werden. Deshalb werde ich am 21. Juni 2015 nach Baku reisen und mir, wie andere Kollegen aus dem Sportausschuss auch, als kritischer Beobachter selbst ein Bild vor Ort machen.\n\nIch denke, wir sollten mit anderen L\u00e4ndern einen Menschenrechtsdialog auf Augenh\u00f6he und ohne \u00dcberheblichkeit f\u00fchren. Nur dann sind wir glaubw\u00fcrdig und k\u00f6nnen wir Erfolge erzielen.\n\nIch w\u00fcnsche mir ganz zum Schluss - hier schlie\u00dfe ich mich dem Kollegen Frank Heinrich von der CDU an -, dass wir den Sportlerinnen und Sportlern, die dort an den Wettbewerben teilnehmen werden, gemeinsam die Daumen dr\u00fccken und ihnen beste Erfolge w\u00fcnschen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":961,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an die Zeit, Herr Kollege. Sie sind jetzt schon eine Minute \u00fcber Ihrer Redezeit.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":962,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr wohl, Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. - Ich w\u00fcnsche mir, dass wir den Menschenrechtsdialog mit Aserbaidschan auch nach den Spielen weiterf\u00fchren; denn gerade wenn die Lichter aus sind und die \u00d6ffentlichkeit nicht mehr so pr\u00e4sent ist, ist er notwendig und wichtig.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737873,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":964,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"So etwas Peinliches habe ich \u00fcberhaupt noch nie geh\u00f6rt!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":965,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt der Kollege Frank Schwabe.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":966,"sitzung":110,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Dr. Hahn, der Kollege Movassat hat in seiner Rede zu Eritrea am Mittwoch Teilen des Hauses vorgeworfen, bei Menschenrechtsfragen mit zweierlei Ma\u00df zu messen. Mein Eindruck ist - das tut mir ganz schrecklich leid -, dass genau Sie gerade zweierlei Ma\u00df angelegt haben. Wie kann man hier f\u00fcnf Minuten reden und die Menschenrechtsverletzungen in Aserbaidschan nicht beim Namen nennen?\n\nSie werden mir ja vielleicht noch antworten. W\u00fcrden Sie bitte einmal benennen, dass es politische Gefangene in Aserbaidschan gibt? Oder sehen Sie nicht, dass es solche politischen Gefangenen gibt und dass es deshalb auch notwendig ist, das hier im Deutschen Bundestag zu benennen, um den Menschen vor Ort jedenfalls ein bisschen zu helfen?","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737877,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":968,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hahn.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":969,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich will gerne darauf reagieren. - Herr Schwabe, ich bitte Sie einfach, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich in meinem ersten Satz davon gesprochen habe, dass es betr\u00e4chtliche Menschenrechtsverletzungen in Aserbaidschan gibt. Ich habe dann auch konkret welche genannt, n\u00e4mlich die Einschr\u00e4nkung von Presse- und Versammlungsfreiheit, die nicht vorhandene Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und die weitverbreiteten korruptiven Strukturen. Das habe ich aufgez\u00e4hlt.\n\nIch bestreite nicht, dass es politische Gefangene gibt. Es gibt auch keinen Grund, das zu bestreiten. Ich habe nur versucht, deutlich zu machen, dass Sie hier vor sportlichen Gro\u00dfereignissen bei bestimmten L\u00e4ndern Antr\u00e4ge stellen, w\u00e4hrend Sie das bei anderen L\u00e4ndern, in denen es auch Menschenrechtsverletzungen gibt - daf\u00fcr habe ich als Beispiel die Todesstrafe in den Vereinigten Staaten genannt -, nicht tun.\n\nIch glaube, dass es wichtig ist, mit den Verantwortlichen in Aserbaidschan einen politischen Dialog zu f\u00fchren. Es hilft nicht, die Menschenrechtsverletzungen, die es gibt, zu leugnen oder zu verharmlosen. Das will ich auch nicht tun. Aber wir m\u00f6chten uns dann bitte sch\u00f6n alle ernst nehmen und andere Defizite, die es gibt, ebenso deutlich ansprechen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":970,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Die h\u00e4tten Sie beim Besuch des \u00e4gyptischen Staatspr\u00e4sidenten auch nennen m\u00fcssen!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":971,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer, SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737882,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":973,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Vor gut vier Wochen hat die Arbeitsgruppe Menschenrechte der SPD-Fraktion die Initiative zu dem Koalitionsantrag ergriffen, der heute zur Abstimmung vorliegt. Wir wollten die heutige Er\u00f6ffnung der Europaspiele in Baku zum Anlass nehmen, die Menschenrechtssituation in Aserbaidschan zu reflektieren, die sich nach der Einsch\u00e4tzung von internationalen Menschenrechtsorganisationen in den letzten Jahren deutlich verschlechtert hat.\n\nInsbesondere sind wir um das Schicksal der politischen Gefangenen im Land besorgt. Unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen sitzen immer mehr Menschenrechtsverteidiger, Rechtsanw\u00e4lte, Journalisten, Blogger und politisch aktive Personen, die eine unabh\u00e4ngige Meinung vertreten, im Gef\u00e4ngnis. Denken wir stellvertretend f\u00fcr alle unrechtm\u00e4\u00dfig Inhaftierten an Intigam Aliyev, Khadija Ismayilova, Rasul Jafarov, Ilgar Mammadov, Tofig Yagublu, Anar Mammadli, Seymur Haziyev, Rauf Mirgadirov, Ilkin Rustemzadeh und an Leyla und Arif Yunus.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737884,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":975,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihnen gilt unsere Solidarit\u00e4t.\n\nIn den vergangenen Tagen erreichten uns weitere beunruhigende Nachrichten aus Aserbaidschan. Das Einreiseverbot f\u00fcr die Delegation von Amnesty International hat der Kollege Frank Heinrich eben erw\u00e4hnt. Die britische Zeitung Guardian teilte zudem gestern mit, dass ihrem Sportkorrespondenten Owen Gibson die Akkreditierung und damit die Einreise verweigert wurde, vermutlich aufgrund eines kritischen Berichtes im Vorfeld der Europaspiele.\n\nNoch gravierender ist die ebenfalls schon erw\u00e4hnte Tatsache, dass die Regierung Aserbaidschans Anfang des Monats die OSZE aufgefordert hat, innerhalb eines Monats das B\u00fcro des OSZE-Projektkoordinators in Baku zu schlie\u00dfen und ihre Programme im Land zu beenden; dies wurde in dieser Woche \u00f6ffentlich bekannt. Die v\u00f6llig \u00fcberraschende ultimative Forderung der aserbai-dschanischen Regierung, das B\u00fcro, das bisher au\u00dferordentlich gute Arbeit geleistet hat, bis Ende dieses Monats zu schlie\u00dfen, wirft ein weiteres \u00e4u\u00dferst negatives Bild auf die politische Lage in dem Land. Die Regierung Aserbaidschans ist dringend aufgefordert, diese Entscheidung zur\u00fcckzunehmen und ihren OSZE-Verpflichtungen vollumf\u00e4nglich nachzukommen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737886,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":977,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland \u00fcbernimmt n\u00e4chstes Jahr den OSZE-Vorsitz. Daher bitten wir die Bundesregierung um ein deutliches Zeichen der Missbilligung, das zum Beispiel darin bestehen k\u00f6nnte, den aserbaidschanischen Botschafter einzubestellen und ihm die Forderung nach R\u00fccknahme dieser Entscheidung zu \u00fcbermitteln.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737888,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":979,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen sorgf\u00e4ltig darauf achten, welche Auswirkungen die Schlie\u00dfung des B\u00fcros auf die Beobachtung der Parlamentswahlen im November durch die OSZE haben wird. Die Berichte \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Parlamentswahlen 2010 und der Pr\u00e4sidentenwahl am 9. Oktober 2013 haben zahlreiche M\u00e4ngel offenbart; in ihnen werden auch Empfehlungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Wahlen abgegeben.\n\nHerr Dr. Hahn, wenn Sie Aserbaidschan und die USA vergleichen, dann w\u00fcrde ich Sie bitten, auch einmal die Berichte zu vergleichen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":980,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nicht gemacht! Nein!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":981,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie haben jedenfalls den Eindruck erweckt, dass Sie das tun. - Es w\u00e4re gut, wenn Sie auch einmal in die Beobachtungsberichte \u00fcber die Wahlen in den USA und \u00fcber die in Aserbaidschan schauen. Dann sehen Sie vielleicht, dass es um die Demokratie zumindest in Bezug auf das Thema Wahlen in beiden L\u00e4ndern sehr unterschiedlich bestellt ist.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737892,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":983,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gemeinsame Haus Europa wird nicht in erster Linie durch sportliche Gro\u00dfereignisse definiert, sondern durch gemeinsame Regeln f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und den Schutz der Menschenrechte. Darauf k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir heute hinweisen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737894,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":985,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte daher um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737896,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":987,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt \u00d6zcan Mutlu das Wort.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":988,"sitzung":110,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist interessant, dass sich bei einer Redezeit von insgesamt zehn Minuten kein einziger Sportpolitiker der CDU\/CSU-Fraktion die M\u00fche gemacht hat, zu den European Games Position zu beziehen. Wir haben als Fraktion vor mehreren Wochen einen Antrag in den Bundestag eingebracht mit dem Titel \u201eF\u00fcr verbindliche politische Regeln im internationalen Sport - Menschenrechte achten, Umwelt sch\u00fctzen, Korruption bek\u00e4mpfen\u201c. Die j\u00fcngsten Skandale der FIFA und auch die aktuelle Debatte \u00fcber die European Games in Baku sind der beste Beweis daf\u00fcr, wie richtig wir mit unserem Antrag liegen und wie wichtig es ist, dass wir uns an dieser Stelle endlich einmal bewegen. Ich empfehle Ihnen, vor allem der Gro\u00dfen Koalition, unseren Antrag vor der zweiten Beratung hier im Bundestag noch einmal, dann aber bitte ohne schwarz-rote Scheuklappen, genau durchzulesen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dann \u00fcber Ihren Schatten springen. Unser Antrag bietet konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze und formuliert klare Kriterien, um Ausrichter von Sportgro\u00dfveranstaltungen in der ganzen Welt insbesondere in der Frage der Einhaltung der Menschenrechte beim Wort und an die Kandare zu nehmen.\n\nHeute diskutieren wir \u00fcber die Menschenrechtslage in Aserbaidschan. Ehrlich gesagt: Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass wir diese Diskussion f\u00fchren; ich h\u00e4tte Ihnen das nicht zugetraut. Nach Tagen der Unklarheit dar\u00fcber, ob diese Debatte \u00fcberhaupt stattfinden wird, war ich wirklich \u00fcberrascht, doch so klare Worte in Ihrem Antrag zu finden. Anscheinend haben sich bei Ihnen in den Reihen der Gro\u00dfen Koalition die Freunde der aserbaidschanischen F\u00fchrung nicht durchsetzen k\u00f6nnen, und ich sage an dieser Stelle: Das ist auch gut so.\n\nWir m\u00fcssen in der Tat feststellen, dass sich der autorit\u00e4re Kurs des Landes trotz vielerlei Bem\u00fchungen in den letzten Jahren deutlich versch\u00e4rft hat. Dies gipfelt ganz aktuell - wir haben es von einigen Vorrednern geh\u00f6rt - in der Forderung an die OSZE, das \u00f6rtliche B\u00fcro zu schlie\u00dfen, und in dem Einreiseverbot f\u00fcr Amnesty International und zahlreiche internationale Medienvertreter; The Guardian wurde hier genannt. Dabei wollten alle nur zu den European Games und dar\u00fcber berichten.\n\nKurz gesagt: Auch wenn Ihr Antrag bewusst manche Dinge au\u00dfer Acht l\u00e4sst, begr\u00fc\u00dfen wir im Grundsatz Ihre Forderungen an die Bundesregierung. Aber hier sind Taten gefordert statt wohlgemeinter Worte. Ihre Politik spricht eine andere Sprache.\n\nWir werden die European Games mit unserem Antrag zum Anlass nehmen, dieses Thema anzusprechen. Heute werden die ersten European Games in Baku er\u00f6ffnet, die den europ\u00e4ischen Kontinent bis zum 28. Juni mit Sport unterhalten sollen. Mir will einfach nicht in den Kopf, warum Sie dieses herausragende internationale Sportereignis des Jahres zwar in Ihren Reden, aber in Ihrem Antrag mit keinem einzigen Wort ansprechen. Ich frage auch deswegen, weil viele der inhaftierten Menschenrechtler und Journalisten unter anderem auch wegen ihrer Kritik an den European Games inhaftiert und verurteilt wurden.\n\nIch habe aber auch an weiteren Punkten Kritik. Sie besch\u00f6nigen zum Beispiel den bisherigen Einfluss der Bundesregierung bzw. ihre Absicht, \u00fcberhaupt auf die Menschenrechtssituation einzugehen. Die Bundesregierung selbst hat letzten Mittwoch im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte vorgetragen, dass bis auf die Verbesserung der medizinischen Versorgung einer bekannten Inhaftierten der Einfluss der Bundesregierung auf den Menschenrechtsdialog gleich null war; das muss man hier deutlich sagen. Deshalb sage ich: H\u00f6ren Sie bitte auf, sich die Welt sch\u00f6nzureden. Dies sage ich vor allem in Ihre Richtung, Herr Kollege Hahn. Ich sch\u00e4tze Sie sonst sehr; aber hier hatte ich wirklich etwas anderes von Ihnen erwartet.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns das Kind beim Namen nennen. Das Land Aserbaidschan entfernt sich immer mehr von universellen Werten wie dem Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, Pressefreiheit und Menschenrechte. Lassen Sie uns gemeinsam die Bundesregierung auffordern, statt wirtschaftliche Interessen zu verfolgen, noch entschiedener gegen\u00fcber Aserbai-dschan und anderen L\u00e4ndern, in denen Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden, aufzutreten und sich f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte einzusetzen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737899,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":990,"sitzung":110,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Enden m\u00f6chte ich mit Ihrer Erlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin, mit einem sch\u00f6nen t\u00fcrkischen Sprichwort. Es hei\u00dft: \u201eDost aci s\u00f6yler\u201c. Ein Freund ist der, der auch unliebsame Wahrheiten ausspricht. - Wir m\u00fcssen hier deutliche Worte sprechen und sagen: Die Menschenrechte sind nicht verhandelbar.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737901,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":992,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das ist auch der Grund, warum ich immer an die Redezeitbegrenzung erinnern muss.\n\nAls letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt spricht jetzt die Kollegin Michaela Engelmeier, SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737903,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":994,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Drei Minuten Redezeit sind kurz. Deswegen komme ich schnell zur Sache. - Eines vorweg: Ich unterst\u00fctze den gemeinsamen Antrag von CDU\/CSU- und SPD-Fraktion voll und ganz. Aber gestatten Sie mir als sportpolitische Sprecherin meiner Fraktion, die \u00fcbrigens nicht zu den European Games nach Aserbaidschan reist, auf die sportpolitischen Dimensionen kurz einzugehen.\n\nWir haben es geh\u00f6rt: Vom 12. bis zum 28. Juni 2015 finden die ersten European Games in der aserbaidschanischen Hauptstadt Baku statt. Diese Spiele sind nicht nur ein sportliches Gro\u00dfereignis, sondern auch ein Politikum; das muss man in aller Deutlichkeit sagen. Seit der Pr\u00e4sidentschaftswahl 2013 hat sich die Menschenrechtslage in Aserbaidschan - Herr Heinrich, Sie haben es bereits angef\u00fchrt - massiv verschlechtert. Viele Regimekritiker verlassen das Land, sind inhaftiert oder werden \u00fcberwacht. Die staatliche Repression richtet sich gegen Menschenrechtsverteidiger, Rechtsanw\u00e4lte, Journalisten und alle politisch aktiven Personen, die eine unabh\u00e4ngige Meinung vertreten. Um eine kritische Berichterstattung w\u00e4hrend der Europaspiele zu verhindern, drohen die Beh\u00f6rden den Journalisten mit dem Entzug der Akkreditierung und weiteren Strafma\u00dfnahmen. Zugleich nutzt die aserbaidschanische Regierung die Europaspiele als politische Imagewerbung.\n\nIch mache keinen Hehl daraus, dass ich das f\u00fcr eklatant falsch und ungerecht halte. Nat\u00fcrlich stehen bei Sportgro\u00dfveranstaltungen die Sportlerinnen und Sportler mit ihren Leistungen im Mittelpunkt, und das ist auch richtig so. Aber deshalb d\u00fcrfen Menschenrechtsverletzungen in Austragungsl\u00e4ndern nicht einfach ausgeblendet werden.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737905,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":996,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Solange sich autorit\u00e4re Staaten wie Aserbaidschan nicht glaubhaft um eine Demokratisierung und die Einhaltung der Menschenrechte bem\u00fchen, sollten gro\u00dfe internationale Sportereignisse nicht dorthin vergeben werden. Erfahrungen mit den Olympischen Spielen in China und Russland sowie der Eishockey-Weltmeisterschaft in Belarus zeigen, dass positive Auswirkungen auf die Lage der Menschenrechte in den betreffenden L\u00e4ndern leider ausbleiben.\n\nSeit Jahren sehen wir uns mit der Situation konfrontiert, dass zahlreiche internationale Spitzenverb\u00e4nde ihre Gro\u00dfveranstaltungen in Staaten vergeben, die autorit\u00e4re Strukturen aufweisen und die Menschenrechte nicht beachten bzw. sie politischen Zielen unterordnen. Darum m\u00fcssen wir in Gespr\u00e4chen mit nationalen und internationalen Sportverb\u00e4nden nachdr\u00fccklich auf deren menschenrechtliche, soziale und \u00f6kologische Verantwortung bei der Auswahl der Austragungsorte f\u00fcr Sportereignisse hinweisen und empfehlen, diese Kriterien in die Ausrichtervertr\u00e4ge aufzunehmen","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737907,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":998,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"und ihre Umsetzung einzufordern und nachzuhalten.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737909,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1000,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Derzeit sind in Aserbaidschan mindestens acht Journalisten und vier Blogger wegen ihrer T\u00e4tigkeit im Gef\u00e4ngnis. Ich will sie kurz aufz\u00e4hlen; Ute, du hast das ebenfalls gemacht. Ich fordere hiermit die Regierung von Aserbaidschan auf: Lassen Sie diese Menschen frei: Khadija Ismayilova, die seit f\u00fcnf Monaten in Unter-suchungshaft sitzt, Rauf Mirgadirov, der seit \u00fcber einem Jahr in Untersuchungshaft sitzt, Sejmur Chasi, der wegen \u201eschweren Rowdytums\u201c zu f\u00fcnf Jahren verurteilt wurde, und nicht zuletzt Leyla und Arif Yunus als Aktivisten gegen Menschenrechtsverletzungen. Lassen Sie diese politischen Gefangenen frei, und wahren Sie die Menschenrechte in Ihrem Land.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737911,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1002,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein letzter Satz. Im \u00dcbrigen finde ich es geradezu eine Unversch\u00e4mtheit und halte es f\u00fcr einen Affront, dass die aserbaidschanische Botschaft in einer Pressemitteilung Journalisten in unserem Land brandmarkt, weil sie kritisch \u00fcber die Spiele berichten. Sehr geehrter Herr Botschafter aus Aserbaidschan, zu Ihrer Information: In unserem Land herrscht Presse- und Meinungsfreiheit!","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737913,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1004,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/5092 mit dem Titel \u201eEinhaltung der Menschenrechte in Aserbaidschan einfordern\u201c.\n\nWer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag mit den Stimmen von CDU\/CSU- und SPD-Fraktion bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5097 (neu) mit dem Titel \u201eDemokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte in Aserbaidschan auch bei den Europaspielen 2015 einfordern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU- und SPD-Fraktion gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 28 a und 28 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Luise Amtsberg, Tom Koenigs, Omid Nouripour, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSeenotrettung jetzt - Konsequenzen aus Fl\u00fcchtlingskatastrophen auf dem Mittelmeer ziehen\n\nDrucksache 18\/4695\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDas Mittelmeer darf nicht zum Massengrab werden - F\u00fcr eine Umkehr in der EU-Asyl-politik\n\nDrucksache 18\/4838\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, dass Sie damit einverstanden sind. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Tom Koenigs, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Menschenrechte und Europaspiele in Aserbaidschan","top_id":14435,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1005,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seenotrettung, das k\u00f6nnen wir, das geht. Die Deutsche Gesellschaft zur Rettung Schiffbr\u00fcchiger mit 180 Festangestellten und 800 Freiwilligen r\u00fcckt jedes Jahr 2 000-mal aus und rettet Hunderte. Nord- und Ostsee sind sicher. Das w\u00fcnschten wir uns auch f\u00fcr das Mittelmeer.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737916,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1007,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht. Es ist eine Verpflichtung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft; denn es handelt sich um unsere europ\u00e4ischen Grenzen. Es ist au\u00dferdem eine Verpflichtung jedes einzelnen Mitgliedstaats. Stichwort \u201eMare Nostrum\u201c, die italienische Marine hat gezeigt, dass es geht. Das zeigen inzwischen auch eigentlich daf\u00fcr nicht geschaffene Organisationen wie Frontex, Triton und Poseidon, oder welche Meeresg\u00f6tter wir noch anrufen. Hinzu kommt: Jeder einzelne Mitgliedstaat hat seine Verpflichtungen. Deutschland stellt Fregatten, Tender und Einsatzgruppenversorger zur Verf\u00fcgung. Das ist gut.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737918,"profile_url":null,"sequence":1008,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1009,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir brauchen, ist eine effektive, koordinierte europ\u00e4ische Seenotrettung. Dahin m\u00fcssen wir kommen, und auch das geht. Was leider noch nicht geht, ist das Aufnahmeverfahren. Wir brauchen ein menschenw\u00fcrdiges, einheitliches und effektives europ\u00e4isches Aufnahmeverfahren. Dar\u00fcber wird jetzt noch verhandelt, hoffentlich unter aktiver und erfolgsorientierter Beteiligung. Auch die Verteilung stellt noch ein Problem dar. Hierzu gibt es einen Vorschlag der EU-Kommission. Hoffentlich kommen wir zu einem guten Ergebnis.\n\nWas noch \u00fcberhaupt nicht geht, ist die Familienzusammenf\u00fchrung durch legale Einreise. Selbst bei Menschen, die das Recht haben, hierher einzureisen, dauert das konsularische Verfahren noch acht bis elf Monate. Syrische Fl\u00fcchtlingsfamilien sitzen in irgendwelchen Lagern und erhalten wegen eines Engpasses im Konsulat ihre Papiere nicht. Das geht nicht.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737920,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1011,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist ein Verwaltungs- und Kapazit\u00e4tsproblem. Das wird dann aber zu einem Menschenrechtsproblem. Ich wei\u00df, dass es schwierig ist, Personal zu finden. Ich wei\u00df, dass wir das im Nachtragshaushalt regeln. Wenn wir aber mit einem solchen Problem konfrontiert sind, m\u00fcssen wir notfalls einen Krisenstab bilden. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen wir auch auf Erdbeben innerhalb von zwei Tagen reagieren. Warum nicht auf diese humanit\u00e4re Katastrophe?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737922,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1013,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel fragte unl\u00e4ngst: Warum k\u00f6nnen syrische Fl\u00fcchtlingsfamilien nicht mit der F\u00e4hre nach Europa kommen?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737924,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1015,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig. Das hat er aber leider nicht im Kabinett gesagt. Wir brauchen M\u00f6glichkeiten der legalen Einreise. Da geht mehr,","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737926,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1017,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"zum Beispiel humanit\u00e4re Visa wenigstens in den F\u00e4llen, wo das Recht zur Einreise, das Recht auf Asylgew\u00e4hrung offensichtlich ist - wenigstens da, wenn nicht mehr.\n\nWas gar nicht geht, sind die Ablenkungsdiskurse, mit denen versucht wird, von Themen zu reden, die offensichtlich nicht schnell l\u00f6sbar sind. Das eine sind die Ursachen der Flucht im Heimatland. Wir haben \u00fcber Eritrea geredet. Da wird sich kurzfristig leider nichts \u00e4ndern, bedauerlicherweise auch nicht in Syrien. Das sind Ablenkungsdiskurse.\n\nEin anderer, noch sehr viel gef\u00e4hrlicherer ist der Krieg gegen die Schlepper. Im Chinesischen Meer versucht man eine Militarisierung des Vorgehens gegen Schlepperbanden und geht damit letzten Endes wie gegen Piraten vor. Das sind aber keine Piraten, wie die Bundesregierung uns dankenswerterweise auf entsprechende Fragen antwortet. Jetzt werden wir durch freundliche Briefe des Au\u00dfenministers und der Verteidigungsministerin darauf hingewiesen, dass es zun\u00e4chst um die erste Phase gehe, n\u00e4mlich die Informationsgewinnung bez\u00fcglich der Schlepperbanden. Die n\u00e4chste Phase sei dann die milit\u00e4rische Intervention - ich frage mich: wie eigentlich? -; aber dar\u00fcber sei man ja noch in Verhandlung. Man ist aber nicht nur in Verhandlung. Auf europ\u00e4ischer Ebene hat man das schon beschlossen und -lobbyiert kr\u00e4ftig, um ein Mandat des Sicherheitsrates zu bekommen. Da kann man ja nur hoffen, dass die Russen ihr Veto einlegen;","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737928,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1019,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn das ist quasi eine Aufforderung zum Kollateralschaden. Wie soll das eigentlich gehen? Das sind allenfalls polizeiliche Aufgaben. Aber milit\u00e4rische? Wollen wir auf die Boote schie\u00dfen, oder was? In der \u00d6ffentlichkeit ist man immer sehr zur\u00fcckhaltend. Sehr viel weniger zur\u00fcckhaltend ist man in den Verhandlungen. Ich hoffe, dass es dem Sekretariat der Vereinten Nationen, das auch schon seine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert hat, gelingt, die Herren permanenten Repr\u00e4sentanten, auch der europ\u00e4ischen L\u00e4nder, davon abzubringen,","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737930,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Annette Groth [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1021,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"einschlie\u00dflich der Hohen Repr\u00e4sentantin der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, Mogherini.\n\nIch fasse zusammen: Was wir brauchen, ist eine effektive, koordinierte europ\u00e4ische Seenotrettung, ein menschenw\u00fcrdiges, einheitliches, schnelles Aufnahmeverfahren und legale Einreisem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737932,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1023,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737934,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1025,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland und Europa stehen vor der gr\u00f6\u00dften Herausforderung im Bereich der Asylpolitik seit den 90er-Jahren.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737936,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1027,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Seit Jahren steigen die Asylbewerberzahlen in Deutschland sprunghaft an: von circa 77 600 Asylbewerbern im Jahr 2012 auf \u00fcber 202 000 Asylbewerber im Jahr 2014. Allein in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres sind \u00fcber 140 000 Asylbewerber zu uns gekommen; davon kam fast die H\u00e4lfte aus den als sicher zu betrachtenden Westbalkanstaaten, also aus Europa. Insbesondere unsere Kommunen sto\u00dfen an ihre Belastungsgrenzen.\n\nEuropaweit ist im Jahr 2014 die Zahl der registrierten Asylbewerber um knapp 50 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr auf einen Spitzenwert von 626 000 gestiegen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1028,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie einen falschen Sprechzettel, Herr Schr\u00f6der?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1029,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich, Kollege Koenigs, geht es darum, dass wir die humanit\u00e4re Katastrophe auf dem Mittelmeer abwenden.\n\nMeine Damen und Herren, bisher ist es uns, wie auch der Vorredner deutlich gemacht hat, nicht gelungen, ein einheitliches Asylsystem in Europa zu implementieren. Wir haben zwar Richtlinien verabschiedet, aber wie so h\u00e4ufig in Europa hapert es an der Implementierung. Stattdessen wandern Fl\u00fcchtlinge von den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen in gro\u00dfer Zahl, ohne registriert und versorgt zu werden, weiter nach Nordeuropa.\n\nWir haben zurzeit eine De-facto-Verteilung auf wenige Mitgliedstaaten. Drei Viertel aller Asylverfahren in 2014 entfallen auf nur f\u00fcnf EU-Mitgliedstaaten, allen voran Deutschland. Unser Ziel ist humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die wirklich Schutzbed\u00fcrftigen. Wir k\u00f6nnen aber nicht jeden aufnehmen, der sich ein besseres Leben verspricht. Das w\u00fcrde unser Asylsystem und vor allem auch die Willkommenskultur in Deutschland und in ganz Europa gef\u00e4hrden.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737940,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1031,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Der Europ\u00e4ische Rat hat am 23. April 2015 klargemacht, dass es jetzt in erster Linie darauf ankommt, Leben zu retten und die Seenotrettung auf dem Mittelmeer zu gew\u00e4hrleisten. Als Sofortma\u00dfnahmen sind die finanziellen Mittel f\u00fcr die Frontex-Operationen Triton und Poseidon verdreifacht worden. Der Einsatzraum der Operation Triton ist bis an die libysche K\u00fcste herangef\u00fchrt worden. Seit Anfang Mai sind zwei deutsche Marineschiffe, die Fregatte \u201eHessen\u201c und der Einsatzgruppenversorger \u201eBerlin\u201c, zur Seenotrettung im s\u00fcdlichen Mittelmeer vor Ort. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch die afrikanischen Staaten ihren v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen zur Seenotrettung nachkommen. Ich denke, dass muss in einer solchen Debatte auch erw\u00e4hnt werden.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737942,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1033,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ein weiterer Schwerpunkt liegt bei der Bek\u00e4mpfung der kriminellen Schlepperbanden. Das ist ganz entscheidend; denn nat\u00fcrlich stehen wir vor einem Dilemma: Je mehr Menschen wir retten, desto einfacher machen wir es eben auch den Schleppern. Nat\u00fcrlich ist die Seenotrettung notwendig. Gleichzeitig aber ist es notwendig, die Schlepperbanden zu bek\u00e4mpfen. Dazu z\u00e4hlt auch die Zerst\u00f6rung der Schlepperboote, die Zerst\u00f6rung der Werkzeuge dieser Schlepper, wenn es v\u00f6lkerrechtlich m\u00f6glich ist.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1034,"sitzung":110,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Das geschieht doch schon seit Jahren!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1035,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir verbessern au\u00dferdem die Zusammenarbeit mit den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern - das ist ganz entscheidend -, insbesondere mit Libyen und \u00c4gypten. Nur so ist es m\u00f6glich, auch die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1036,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schr\u00f6der, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Trittin?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1037,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1038,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1039,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Schr\u00f6der, kann ich Ihre \u00c4u\u00dferung, dass es n\u00f6tig sei, Boote zu zerst\u00f6ren, so verstehen, dass Sie hier namens der Bundesregierung erkl\u00e4ren, dass Sie zur Schaffung der v\u00f6lkerrechtlichen Voraussetzungen als Bundesrepublik Deutschland aktiv ein solches Mandat beim Sicherheitsrat der Vereinten Nationen daf\u00fcr anstreben? Das w\u00e4re ja die Konsequenz Ihrer \u00c4u\u00dferung.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1040,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"So hat es sich angeh\u00f6rt! Das stimmt!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1041,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Frage sollten Sie hier vielleicht einmal beantworten.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1042,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Trittin, wir sind uns doch dar\u00fcber einig, dass es notwendig ist, die Schlepperbanden zu bek\u00e4mpfen. Ich habe manchmal, wenn ich mir Reden von Mitgliedern Ihrer Fraktion anh\u00f6re, das Gef\u00fchl, dass Sie die Schlepper mittlerweile als eine humanit\u00e4re Organisation ansehen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1043,"sitzung":110,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1044,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen das Treiben der Schlepper bek\u00e4mpfen. Dazu ist es selbstverst\u00e4ndlich notwendig, deren Werkzeuge zu zerst\u00f6ren. Das wird ja schon auf hoher See gemacht. Inwieweit das innerhalb der 12-Seemeilen-Zone m\u00f6glich ist oder sogar auf libyschem Territorium, das wird gerade in der EU diskutiert. Dem Ergebnis kann ich nat\u00fcrlich nicht vorgreifen. In der ersten Phase geht es erst einmal darum, sich \u00fcberhaupt ein Lagebild zu machen und sich Klarheit dar\u00fcber zu verschaffen, ob die zweite und die dritte Phase notwendig sind, um die Schlepperbanden wirklich effektiv zu bek\u00e4mpfen. Ich glaube das schon. Ich stelle aber einmal die Frage zur\u00fcck. Wollen Sie wirklich sagen - das klang ja aus der Rede von Herrn Koenigs heraus -: \u201eWir retten, da sind wir uns alle einig; aber die Bek\u00e4mpfung der Schlepperbanden lassen wir sein\u201c? Das w\u00e4re ja Ihre Schlussfolgerung, wenn ich Sie richtig verstanden habe, Herr Trittin.\n\nMeine Damen und Herren, ganz entscheidend ist, dass wir unseren humanit\u00e4ren Verpflichtungen nachkommen, dass wir das ernst nehmen. Das werden wir auch weiter tun. Ganz besonders wichtig ist die Hilfe vor Ort im Nahen und Mittleren Osten. Hiermit erreichen wir die meisten Menschen. Das sehen auch alle Helfer so.\n\nAu\u00dferdem haben wir unser nationales Resettlement-Programm f\u00fcr besonders Schutzbed\u00fcrftige ausgebaut. Wir geh\u00f6ren damit zu den Vorreitern in Europa. Die Kommission ist mit ihrem Vorschlag f\u00fcr ein EU-Resettlement-Programm unserem Ansatz ja auch gefolgt. Jetzt sollte schnell dar\u00fcber entschieden werden, dass nach M\u00f6glichkeit auch alle anderen Mitgliedstaaten diesem Beispiel folgen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1045,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es sind noch zwei weitere Zwischenfragen von den Herren Koenigs und Nouripour angemeldet. Wollen Sie die zulassen?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1046,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde angesichts der fortgeschrittenen Zeit eine Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1047,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann ist es der Kollege Nouripour. Er hatte sich als Erster gemeldet. - Herr Kollege Koenigs, Sie dann nicht.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1048,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte. - Ich beantworte eine Zwischenfrage. Sie k\u00f6nnen sich ja das n\u00e4chste Mal um mehr Redezeit bem\u00fchen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737959,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1050,"sitzung":110,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, herzlichen Dank, dass Sie die Frage zulassen. Wie wir in unserer Fraktion die Redezeiten verteilen, ist unsere Angelegenheit.\n\nIch m\u00f6chte etwas zur\u00fcckweisen und eine Frage stellen. Zur\u00fcckweisen m\u00f6chte ich das, was Sie permanent als Pappkameraden aufstellen: Wir k\u00f6nnen nicht alle aufnehmen. - Nein, wir k\u00f6nnen auch nicht alle Chinesen aufnehmen. Das w\u00e4re zu viel. Das ist aber hier gar nicht das Thema. Deshalb ist es einfach nur Stimmungsmache, immer davon zu sprechen, dass wir nicht alle aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737961,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1052,"sitzung":110,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu meiner Frage. Sie haben ja gesagt, es passiert bereits auf hoher See, dass die Werkzeuge der Schlepper zerst\u00f6rt werden. Das ist so, wie Sie es formuliert haben, nicht richtig. Richtig ist, dass die Fregatte \u201eHessen\u201c beispielsweise die Fl\u00fcchtlinge aufnimmt und dann die leeren Boote zerst\u00f6rt. Das geschieht nicht, weil das Schlepperboote sind, sondern weil es das Internationale Seerecht so will, dass leere Geisterschiffe nicht einfach so herumschippern; denn das w\u00e4re eine Gef\u00e4hrdung der Sicherheit.\n\nWenn Boote drau\u00dfen sind, befinden sich Menschen in ihnen. Dann kann man sie nicht aus der Luft zerst\u00f6ren. Wie wollen Sie denn - aus der Luft auf einen Hafen schauend, in dem sich ein leeres Boot befindet - beurteilen, ob es ein Fischerboot ist, ob es ein Schlepperboot ist oder ob es vielleicht tags\u00fcber ein Fischerboot und nachts ein Schlepperboot ist? Wie wollen Sie das eigentlich unterscheiden?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1053,"sitzung":110,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss es sich anschauen!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1054,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Sie machen den Fehler, den zweiten vor dem ersten Schritt zu machen. Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde ich es begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie sich, bevor Sie hier m\u00f6gliche Hindernisse benennen und Probleme formulieren, in einem ersten Schritt einmal dazu bekennen w\u00fcrden, dass es richtig ist, Schlepperboote, wenn sie denn als solche identifiziert werden, zu zerst\u00f6ren. Dieses Bekenntnis zur Bek\u00e4mpfung der Schlepperkriminalit\u00e4t habe ich von Ihnen bisher nicht geh\u00f6rt, sondern Sie haben bis jetzt nur Probleme formuliert.\n\nF\u00fcr mich kommt es darauf an, dass wir uns zun\u00e4chst einmal dar\u00fcber einig sind, was notwendig ist. Notwendig ist, diesen kriminellen Schleppern und Netzwerken, die mit der humanit\u00e4ren Katastrophe, mit dem Leid der Menschen Millionen verdienen, das Handwerk zu legen. Ich glaube, dar\u00fcber sollten wir uns erst einmal einig sein.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737965,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1056,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich ist es im Einzelfall nicht einfach, zu identifizieren, ob es sich um ein Schlepperboot handelt oder nicht; aber nat\u00fcrlich ist das m\u00f6glich. Vor diesem Problem stehen wir auch bei anderen internationalen Eins\u00e4tzen. Nat\u00fcrlich kann man sehen: Ist das ein Fischerboot, das als solches betrieben wird, oder wird dieses Fischerboot unter Umst\u00e4nden als Schlepperboot f\u00fcr den Menschenhandel missbraucht? Es geht vielleicht nicht -immer, aber es gibt M\u00f6glichkeiten - auch durch internationale Zusammenarbeit, durch Zusammenarbeit mit den Transitl\u00e4ndern, beispielsweise durch Informationen, die aus den H\u00e4fen kommen -, die Informationen so zu verdichten, um eine solche Entscheidung am Ende zu f\u00e4llen. Ich glaube, dass Sie nicht nur Hindernisse bei der Bek\u00e4mpfung der Schlepperkriminalit\u00e4t sehen sollten, sondern dass wir uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen sollten, dass das, was wir vorsehen, m\u00f6glich ist, um diese humanit\u00e4re Katastrophe zu bek\u00e4mpfen.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Bundesregierung kommt es vor allem darauf an, dass wir die unkontrollierte Weiterwanderung und die De-facto-Verteilung nach Deutschland stoppen. Der Vorschlag der Kommission f\u00fcr ein vorl\u00e4ufiges Verteilungssystem zugunsten von Italien und Griechenland geht unseres Erachtens in die richtige Richtung. Das betrifft circa 40 000 Personen. Auf Deutschland entfallen davon insgesamt etwa 8 700.\n\nDieser Vorsto\u00df st\u00f6\u00dft innerhalb der Mitgliedstaaten teilweise auf Widerstand. Wir als Bundesregierung unterst\u00fctzen ihn, auch wenn nat\u00fcrlich noch einige Fragen zu kl\u00e4ren sind. Asylbewerber m\u00fcssen dort versorgt und registriert werden, wo sie ankommen. Wir unterst\u00fctzen deshalb die Einrichtung von sogenannten Hotspots. Die Asylbewerber, die erkennbar ohne Schutzgrund sind, m\u00fcssen sofort wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\n\nVoraussetzung f\u00fcr die Umverteilung von Asylbewerbern ist in jedem Fall, dass die Mitgliedstaaten das gemeinsame europ\u00e4ische Asylsystem auch konsequent und gleichwertig anwenden. Es geht also darum, dass wir -anbieten - insbesondere Italien und Griechenland -, Fl\u00fcchtlinge zu \u00fcbernehmen. Im Gegenzug erwarten wir aber auch die Implementation des europ\u00e4ischen Rechts, das hei\u00dft Relocation gegen Implementation.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen in Deutschland unsere Hausaufgaben machen, auch innerhalb -Europas. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den Asylmissbrauch in Bezug auf die Westbalkanstaaten effektiv bek\u00e4mpfen, um gen\u00fcgend Kapazit\u00e4ten zu haben, um uns um die wirklich Schutzbed\u00fcrftigen zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737967,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1058,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es muss europ\u00e4ische Aktivit\u00e4ten geben, wie wir das Problem der Asylbewerber in Europa in den Griff bekommen. Die Bundesregierung stellt sich diesen Aufgaben. Ich fand es wohltuend, lieber Herr Koenigs, dass Sie heute nicht nur Betroffenheit formuliert haben, wie wir das so h\u00e4ufig aus Ihrer Fraktion kennen, sondern sich auch intensiv mit M\u00f6glichkeiten der Probleml\u00f6sung auseinandergesetzt haben; denn genau darum geht es bei diesem komplexen und schwierigen Thema. Ich fordere Sie als Opposition auf, sich an diesem Diskurs zu beteiligen und f\u00fcr Probleml\u00f6sung zu sorgen. Das ist notwendig in dieser Zeit.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737969,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1060,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Trittin hat eine Kurz-intervention angemeldet. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1061,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Kollege Herr Schr\u00f6der, ich finde, Sie haben hier ziemlich unglaubliche \u00c4u\u00dferungen getan. Sie haben erstens gesagt, dass jede Form von Rettung auch eine Erleichterung des Gesch\u00e4ftes f\u00fcr Schlepper ist. Wollen Sie ernsthaft dann der umgekehrten Logik folgen: \u201eJe weniger wir retten, umso schwieriger ist das Gesch\u00e4ft f\u00fcr Schlepper\u201c? Oder ist es nicht so gewesen, dass, als Europa weniger Menschen gerettet hat, nicht weniger Menschen von Schleppern auf See gesetzt worden sind, sondern einfach mehr ersoffen sind? Das ist eine unglaublich unmenschliche Haltung, die Sie an den Tag gelegt haben.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737972,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1063,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Ich weise mit Nachdruck die Unterstellung zur\u00fcck, dass Menschen, die Ihre Position nicht teilen, Schlepperorganisationen f\u00fcr humanit\u00e4re Organisationen halten. Wer effektiv etwas gegen diese Verbrecher machen will, muss den Weg gehen, den Tom Koenigs v\u00f6llig zu Recht beschrieben hat. Er muss legale Flucht- und Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten schaffen. Wer das macht, verhindert, dass die Menschen in ihrer Not f\u00fcr teures Geld auf schlechten Booten fliehen. Das ist Bek\u00e4mpfung und Austrocknung des Schlepperunwesens, und nicht Ihr symbolisches Reden, dass man hart gegen Schlepper sei, aber in Wirklichkeit ihr Gesch\u00e4ft nicht zerst\u00f6rt.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737974,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1065,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzte Bemerkung. Ich habe sehr genau zugeh\u00f6rt. Sie haben es noch einmal best\u00e4tigt. Sie haben hier f\u00fcr die Regierung der Bundesrepublik Deutschland erkl\u00e4rt, sie streben an, in Libyen Boote mit Anwendung milit\u00e4rischer Gewalt zu zerst\u00f6ren. Damit setzen Sie sich in einen scharfen Kontrast zur Haltung zum Beispiel des UN-Generalsekret\u00e4rs Ban Ki-Moon, der ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat: Diese Haltung ist aus seiner Sicht unverantwortlich,","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737976,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":1067,"sitzung":110,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil genau diese Unterscheidung, die Sie gemacht haben, nicht gemacht werden kann. - Ich bin der Auffassung, dass Deutschland auf den Kurs der Vereinten Nationen zur\u00fcckkehren und von dem Kurs der Eskalation und des milit\u00e4rischen Abenteurertums in Libyen absehen sollte.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737978,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1069,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt die Gelegenheit, zu antworten. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1070,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Trittin, ich finde Ihre \u00c4u\u00dferung ungeheuerlich. Ich finde es vor allen Dingen ungeheuerlich, dass es noch nicht einmal m\u00f6glich ist, im Bundestag ein Dilemma darzustellen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1071,"sitzung":110,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie sich doch nicht raus!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1072,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist es ein Dilemma, dass wir, wenn wir humanit\u00e4re Hilfe leisten und Menschen aus Seenot retten - dazu haben wir uns als Bundesregierung ausdr\u00fccklich bekannt und in Europa alles auf den Weg gebracht -, gleichzeitig das Gesch\u00e4ft der Schlepper erleichtern. Auch das ist zurzeit auf dem Mittelmeer zu sehen. Die Schlepper lassen die Fl\u00fcchtlinge mit immer untauglicheren Booten auf See. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, dass wir mehr Rettung anbieten. Nichtsdestotrotz ist es unsere humanit\u00e4re Verpflichtung, zun\u00e4chst zu retten, aber gleichzeitig ist es, um aus diesem Dilemma herauszukommen, notwendig, dass wir nat\u00fcrlich auch die Schleuser bek\u00e4mpfen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten in Ihrer Kurzintervention zumindest zum Ausdruck gebracht, dass dies auch notwendig ist.\n\nSie haben mich des Weiteren bewusst falsch interpretiert, indem Sie gesagt haben, ich h\u00e4tte hier bereits ein Bekenntnis dazu abgegeben, dass es notwendig ist, die Schlepperboote auf libyschem Territorium zu zerst\u00f6ren. Genau das habe ich nicht gesagt.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1073,"sitzung":110,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf welchem denn dann?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1074,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Vielmehr hat der Bundesau\u00dfenminister zusammen mit der Bundesverteidigungsministerin ein Phasenmodell vorgestellt, das vorsieht, in Phase eins zun\u00e4chst einmal genau zu beobachten: Es werden Informationen gesammelt, um erkennen zu k\u00f6nnen, ob es wirklich notwendig ist, auf libyschem Territorium, innerhalb der 12-Seemeilen-Zone, operativ t\u00e4tig zu werden, oder ob es beispielsweise reicht, auf hoher See t\u00e4tig zu sein. Kollege Nouripour hat es ja schon zum Ausdruck gebracht: Zum Gl\u00fcck werden bereits heute Schlepperboote von der Marine zerst\u00f6rt, weil sie eine schifffahrtspolizeiliche Gefahr darstellen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1075,"sitzung":110,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht, weil es Schlepperboote sind!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":1076,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Aber man zerst\u00f6rt sie nat\u00fcrlich vor allen Dingen auch deshalb, weil man dieses Werkzeug der Schlepper vernichten muss, damit sie nicht noch mehr Menschen in Seenot bringen und Geld mit dem Leid der Menschen verdienen.\n\nInsofern w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass Sie, Herr Trittin, nicht versuchen, hier Stimmung zu machen, sondern sich der Verantwortung bewusst werden, gemeinsam nach L\u00f6sungen zu suchen, anstatt nur Probleme zu sehen und nicht einmal bereit zu sein, sich dazu zu bekennen, dass es notwendig ist, Schlepperkriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737987,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1078,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulla Jelpke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":737989,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1080,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, ich glaube, das Hauptproblem ist, dass Sie immer wieder Schlepper als das Hauptpro-blem darstellen, wenn es um die Seenotrettung geht. So ist es eben nicht. Es ist zynisch, wenn man haupts\u00e4chlich darauf abstellt und nicht selbstkritisch zur Debatte stellt, was denn in Sachen Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen getan wurde, was denn getan wurde, um tats\u00e4chlich - wie eben schon erw\u00e4hnt - legale, sichere Wege f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach Europa zu schaffen. In diesen Bereichen wird wirklich nichts getan.\n\nSie entziehen den Schleppern eben nicht die Gesch\u00e4ftsgrundlage. Um das zu tun, k\u00f6nnten Sie zum Beispiel humanit\u00e4re Visa ausgeben und tats\u00e4chlich F\u00e4hren schicken. Sie k\u00f6nnten im Grunde genommen die Menschen, die heute schon auf legalem Wege hierherkommen k\u00f6nnten, viel schneller hierherholen, zum Beispiel diejenigen, die einen Anspruch auf Familienzusammenf\u00fchrung haben und heute - das ist ein Skandal - \u00fcber ein Jahr darauf warten, \u00fcberhaupt nach Europa zu kommen. Diese wenigen Schritte sind Sie bisher \u00fcberhaupt nicht gegangen, sondern haben nur ein Ziel und fragen sich immer: Wie k\u00f6nnen wir Schlepper bek\u00e4mpfen? So kommt man meiner Meinung nach nicht zu einer anderen Fl\u00fcchtlingspolitik, schon gar nicht dazu, dass das Massensterben im Mittelmeer endlich ein Ende hat.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737991,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1082,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will hier noch einmal sagen: In diesem Jahr sind etwa 2 000 Menschen, die verzweifelt versucht haben, \u00fcber das Mittelmeer nach Europa zu kommen, daran gescheitert und gestorben. Jedes Mal, wenn Hunderte von Fl\u00fcchtlingen ertrunken sind - ob es 2013 oder jetzt im April 2015 war -, haben wir solche T\u00f6ne geh\u00f6rt: Das darf sich nicht wiederholen, das ist eine Schande f\u00fcr -Europa. - Ich meine nach wie vor, auch nach der heute geh\u00f6rten Aufz\u00e4hlung dessen, was angeblich alles getan wird: Das reicht bei weitem nicht aus. Es m\u00fcssen viel weiter gehende Schritte f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa durchgef\u00fchrt werden.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737993,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1084,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch sagen: Unter moralischen Ma\u00dfst\u00e4ben halte ich es f\u00fcr ein regelrechtes Verbrechen, dass man Mare Nostrum eingestellt hat.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737995,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1086,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss sich das einmal vorstellen: Zum damaligen Zeitpunkt konnte man das Geld f\u00fcr Mare Nostrum angeblich nicht aufbringen, aber jetzt steckt man Geld in Frontex, die Grenzabschottungsagentur, die eben nicht haupts\u00e4chlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, Seenotrettung zu betreiben; das hat uns \u00fcbrigens auch Herr Leggeri, Direktor der Agentur, am Mittwoch im Innenausschuss berichtet. Nur im Notfall werden Fl\u00fcchtlinge gerettet. Das zeigt, dass es im Grunde genommen nicht in erster Linie um die Fl\u00fcchtlinge geht. Vielmehr ist in die Abschottung der europ\u00e4ischen Grenzen investiert worden. Ich will an dieser Stelle darauf hinweisen: Frontex reicht nicht bis an die Grenze von Libyen. Aber wir wissen, dass von dort die meisten Fl\u00fcchtlinge losfahren.\n\nWie sieht die Seenotrettung gegenw\u00e4rtig \u00fcberhaupt aus? Alleine im vergangenen Jahr sind 20 000 Menschen durch private Handelsschiffe gerettet worden, 1 700 in diesem Jahr von Frontex. Da Sie immer auf Frontex abstellen: Das macht sehr deutlich, dass eine Seenotrettung so nicht organisiert werden kann. Wenn wir Menschen retten wollen, dann brauchen wir eine koordinierte europ\u00e4ische Seenotrettung, und zwar f\u00fcr den gesamten Mittelmeerraum. Das muss f\u00fcr uns alle an erster Stelle stehen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737997,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":737998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1088,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch innerhalb Europas steht es nicht zum Besten. Alleine am letzten Wochenende sind 5 000 Menschen aus Seenot gerettet und nach Italien gebracht worden. Fast t\u00e4glich kommen 600 Menschen auf den griechischen Inseln an. In beiden L\u00e4ndern ist die Situation f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge katastrophal. Allein in Italien sind 180 000 Fl\u00fcchtlinge in Lagern untergebracht. Die Lager sind v\u00f6llig \u00fcberfordert, und die Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen nicht angemessen versorgt werden. Vor diesem Hintergrund muss man sich einmal vorstellen, dass diskutiert wurde, als Notma\u00dfnahme 40 000 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland und Italien in den Mitgliedstaaten aufzunehmen, und man nun einmal eben so aus den Medien erf\u00e4hrt, dass man diese Ma\u00dfnahme auf den Herbst verschoben hat. Geht es hier wirklich um die Schutzsuchenden, um diejenigen, die Hilfe brauchen? Wie kann es sein, dass die nationalen Eigeninte-ressen innerhalb Europas so stark im Vordergrund stehen, dass es nicht m\u00f6glich ist, die Fl\u00fcchtlinge sofort in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder zu bringen und sie wirklich zu sch\u00fctzen?","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":737999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1089,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie kommen bitte zum Schluss, Frau Kollegin.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1090,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ich komme zum Schluss. - Lassen Sie mich noch einen Aspekt des Milit\u00e4reinsatzes ansprechen. Wer versucht, Schiffe durch das Milit\u00e4r zu versenken, wird die Fl\u00fcchtlinge auf noch unsicherere Schiffe bringen, n\u00e4mlich auf Schlauchboote; denn die sind nicht so einfach zu vernichten, die kann man sehr schnell aufpusten. Das bedeutet noch mehr Tote. Deswegen ist es zynisch und unglaublich, wenn Sie an dieser Milit\u00e4raktion festhalten wollen, Herr Staatssekret\u00e4r. Die Linke jedenfalls lehnt das eindeutig ab.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738001,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1092,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bevor ich jetzt die n\u00e4chste Rednerin aufrufe, m\u00f6chte ich noch etwas klarstellen: Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat noch Kurzinterventionen angemeldet, aber ich habe entschieden, sie nicht zuzulassen, weil ich glaube, dass die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen heute die Gelegenheit hatte, nicht nur zu reden, sondern auch Zwischenfragen zu stellen, und zwar mehr als eine, und auch eine Kurzintervention hatte.\n\nZwei Gr\u00fcnde spielen hierf\u00fcr eine Rolle. Erstens. Wir geben uns einen Zeitrahmen, auf den sich alle Kolleginnen und Kollegen einstellen. Was die Redezeiten, aber auch, was die Zwischenfragen betrifft, war ich schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig, weil es ein emotionales Thema ist. Zweitens. Der Antrag wird heute nicht abschlie\u00dfend beraten. Er wird im gegenseitigen Einverst\u00e4ndnis \u00fcberwiesen. Wir haben in den Aussch\u00fcssen Gelegenheit, dar\u00fcber zu reden, und auch noch einmal im Plenum. Deshalb ist die Entscheidung so gefallen, wie ich sie jetzt dargestellt habe.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1093,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die richtige Entscheidung!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1094,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Rednerin ist Christina Kampmann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738005,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738006,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seit anderthalb Jahren bin ich jetzt hier im Bundestag und kann mit dazu beitragen, denen eine Stimme zu geben, die sonst keine Lobby haben. Ich habe verstanden, dass das Bohren dicker Bretter mit ein Teil von Politik ist. Ich finde aber: Wenn es um das Leben von Menschen geht, dann k\u00f6nnen wir uns nicht mit dem Bohren von Brettern aufhalten. Es sind dabei nicht ausschlie\u00dflich die \u00fcber 800 Toten, die wir im vergangenen April zu beklagen hatten. Es sind auch nicht ausschlie\u00dflich die fast 2 000 Menschen, die in diesem Jahr umgekommen sind, und auch nicht die 366, die im Oktober 2013 umgekommen sind und zu denen ich meine erste Rede hier im Bundestag gehalten habe. Es ist diese unglaublich gro\u00dfe Zahl von 25 000 Menschen, die seit Anfang des Jahrtausends beim Versuch, das Mittelmeer zu \u00fcberqueren, umgekommen sind. 25 000, ich finde, das ist eine unglaublich gro\u00dfe Zahl.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738007,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738008,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Seit so langer Zeit sehen wir zu, seit so langer Zeit lassen wir zu, seit so langer Zeit verschlie\u00dfen wir die Augen vor einer menschlichen Trag\u00f6die, die sich mit grausamer Allt\u00e4glichkeit an unseren K\u00fcsten abspielt. Ja, es sind unsere K\u00fcsten - es sind nicht die K\u00fcsten der Italiener, es sind nicht die K\u00fcsten der Griechen und auch nicht die der Malteser -, weil wir Europ\u00e4erinnen und -Europ\u00e4er uns dazu entschieden haben, dass Europa mehr sein soll als ein gemeinsamer Binnenmarkt, weil wir uns entschieden haben, gemeinsame Werte nach innen und nach au\u00dfen zu vertreten, gegen alle Widerst\u00e4nde und f\u00fcr das, was uns wichtig ist und woran wir glauben.\n\nWir beschweren uns zu Recht, wenn andere diese Werte mit F\u00fc\u00dfen treten, weil sie uns schaden oder bedrohen wollen. Aber was passiert eigentlich, wenn wir diese Werte selbst aus den Augen verlieren? Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Erkl\u00e4rung des Europ\u00e4ischen Rates zur Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmehr beginnt mit den Worten:\n\nDie Lage im Mittelmeerraum ist eine Trag\u00f6die. Die Europ\u00e4ische Union wird alles in ihrer Macht Stehende unternehmen, um den Verlust weiterer Menschenleben auf See zu verhindern \u2026","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":1099,"sitzung":110,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738010,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Genau. - Aber was ist seitdem passiert? Ich m\u00f6chte drei entscheidende Ma\u00dfnahmen vorstellen, die wir schon lange fordern und die durchaus zur Verbesserung beigetragen haben.\n\nDie erste ist eine Verdreifachung der Finanzmittel f\u00fcr Triton und Poseidon. Inzwischen - das ist meine Information - ist klar, dass es stimmt, was der Staatssekret\u00e4r gesagt hat, Frau Jelpke: dass Triton sehr wohl bis vor die libysche K\u00fcste fahren kann. Das ist eine unglaublich wichtige Ma\u00dfnahme, weil da - wie Sie es gesagt haben - die meisten Boote starten; deswegen muss Triton auch da vor Ort sein. Das entspricht auch der Forderung aus dem Antrag der Gr\u00fcnen; auch sie fordern die Verdreifachung der Mittel. Deshalb glaube ich, dass das ein ganz entscheidendes Kriterium ist.\n\nDie zweite Ma\u00dfnahme - dar\u00fcber haben wir heute schon gesprochen - ist eine verst\u00e4rkte internationale Zusammenarbeit beim Vorgehen gegen Schlepper. Ich glaube, dass wir uns erst einmal einig sein sollten, entschieden gegen Schlepper vorzugehen; da hat Herr Koenigs recht. Was ich aber nicht sehe, Herr Staatssekret\u00e4r, ist, dass wir, wie Sie es gesagt haben, den zweiten Schritt vor dem ersten machen, wenn wir uns erst einmal fragen: \u201eWie kann das Ganze eigentlich faktisch funktionieren, wie k\u00f6nnen wir das \u00fcberhaupt realisieren?\u201c, bevor wir die v\u00f6lkerrechtlichen M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen. Ich glaube, dass es an dieser Stelle noch ganz viele Fragezeichen gibt. Auch ich habe von Ihnen dazu noch keine Antwort bekommen, wie das tats\u00e4chlich im Einzelnen aussehen soll.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738011,"profile_url":null,"sequence":1101,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738012,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die dritte Ma\u00dfnahme - auch die ist entscheidend - ist eine schnelle und gemeinsame Durchsetzung gemeinsamer europ\u00e4ischer Standards. Bevor wir keine gemeinsamen Standards haben und diese nicht auch tats\u00e4chlich durchsetzen, werden wir immer wieder Migrationsbewegungen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union haben. Deshalb m\u00fcssen wir da auf jeden Fall heran, und deshalb ist es gut, dass auch diese Ma\u00dfnahme beschlossen wurde.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat in ihrer Migrationsagenda weitere Ma\u00dfnahmen vorgestellt. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass 40 000 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland und Italien auf der Grundlage eines Verteilungsschl\u00fcssels umzusiedeln sind, zum Zweiten, dass wir in den n\u00e4chsten zwei Jahren 20 000 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen und diese neu ansiedeln werden. Das Dritte - das ist zumindest eine M\u00f6glichkeit der erweiterten legalen Migration - ist die \u00dcberarbeitung der Bluecard-Regelung f\u00fcr hochqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Ich sage eindeutig: Auch das ist eine Ma\u00dfnahme. - Ich w\u00fcnsche mir aber, dass weitere hinzukommen.\n\nIch finde, das sind wichtige Schritte, die zeigen: Der Wille, hier zumindest auf der europ\u00e4ischen Ebene etwas zu \u00e4ndern - ich rede noch nicht \u00fcber die Mitgliedstaaten -, ist endlich da. Das ist auch gut so, meine Damen und Herren, daf\u00fcr hat sich unsere Bundesregierung lange starkgemacht. Wir sind an dieser Stelle - das ist mein Eindruck - schon sehr viel weiter, als wir es noch vor wenigen Wochen waren.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738013,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738014,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Einige der von Ihnen in den Antr\u00e4gen aufgef\u00fchrten Punkte haben sich damit erledigt. Bei anderen gibt es weiterhin einen Dissens. An anderen Stellen sollten wir - da bin ich mit Ihnen einig - durchaus noch weiter Druck machen. Ich glaube, dass diese Migrationsagenda ein guter Schritt in die richtige Richtung ist. Aber es muss unbedingt noch weiter gehen.\n\nWo es aber weiterhin einen Dissens gibt - Sie fordern es wieder in Ihrem Antrag -, ist das Free-Choice-Verfahren, das wir ablehnen. Free Choice bedeutet, dass sich jeder Fl\u00fcchtling den Mitgliedstaat aussuchen kann, in dem er seinen Asylantrag stellt. Wir haben die Bef\u00fcrchtung, dass es dann zu einer Reduzierung der Standards kommt, weil die Mitgliedstaaten hoffen: Je geringer die Standards sind, desto weniger Fl\u00fcchtlinge kommen zu uns. - Deshalb lehnen wir das entschieden ab. Wir glauben, dass das auch im Sinne der Fl\u00fcchtlinge ist, die zu uns kommen.\n\nEs gibt einen zweiten Punkt, bei dem noch ein eindeutiger Dissens besteht.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1105,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kampmann, ich muss Sie an die Zeit erinnern. Jetzt bitte nicht noch \u201ezweitens\u201c, \u201edrittens\u201c, \u201eviertens\u201c, sondern bitte zum Schluss kommen!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738016,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":110,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt nur noch \u201ezweitens\u201c, liebe Frau Pr\u00e4sidentin; das betrifft die Abschaffung von Frontex. Auch da k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Wir sagen aber, dass es eindeutig ein Seenotrettungsmandat von Frontex geben muss. Wir hatten dieses Thema diese Woche im Innenausschuss. Da wurde eindeutig gesagt: Das macht einen gro\u00dfen Teil der Arbeit von Frontex aus. Deshalb ist es nur ehrlich, wenn wir hier ein rechtliches Seenotrettungsmandat hinbekommen. - Daf\u00fcr werden wir uns weiter starkmachen. Ich glaube, dass wir dann auf dem richtigen Weg sind und weiter in eine gute Richtung gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738017,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1108,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Nina Warken, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738019,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":1110,"sitzung":110,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Immer wieder bestimmen die dramatischen Ereignisse, die sich im Mittelmeer abspielen, die Schlagzeilen unserer Nachrichten. Der traurige H\u00f6hepunkt in diesem Jahr ereignete sich am 19. April. Ein v\u00f6llig \u00fcberladenes Schlepperboot mit Fl\u00fcchtlingen an Bord kenterte auf seinem Weg von Libyen nach Italien. Nach Sch\u00e4tzungen sind dabei \u00fcber 800 Menschen ums Leben gekommen, auch weil sie unter Deck zusammengepfercht waren. Nur 28 Menschenleben konnten gerettet werden.\n\nKatastrophen wie diese machen uns alle tief betroffen. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, von dem Ungl\u00fcck ging auch ein Signal aus: Europa war bereit, sofort und entschlossen zu handeln. Auf dem EU-Sondergipfel am 24. April dieses Jahres wurden als Sofortma\u00dfnahme die Mittel f\u00fcr die Seenotrettung im Mittelmeer deutlich aufgestockt und ausgeweitet. Auch Deutschland stellte sich seiner Verantwortung und hat umgehend Schiffe der Bundeswehr ins Mittelmeer entsandt. Letzten Samstag wurden bei einer Rettungsaktion von deutschen Schiffen rund 1 400 Menschen aufgenommen und versorgt. Inzwischen sind es insgesamt \u00fcber 3 000 Fl\u00fcchtlinge, die die Bundesmarine aus Seenot gerettet hat. F\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz m\u00f6chte ich unseren Soldatinnen und Soldaten danken. Sie werden weiterhin im Mittelmeer Pr\u00e4senz zeigen und unter psychisch wie physisch schwersten Bedingungen dort Leben retten. Wir schulden ihnen allen unseren Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738021,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":1112,"sitzung":110,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Europa hat gemeinsam reagiert und seine Pr\u00e4senz im Mittelmeer verst\u00e4rkt, um Fl\u00fcchtlinge zu retten. Dennoch sollte uns eines bewusst bleiben: Alleine mit der Ausweitung von Seenotrettungsma\u00dfnahmen werden wir die Fl\u00fcchtlingskatastrophe im Mittelmeer nicht l\u00f6sen. Stattdessen gilt: Nur wenn es uns gelingt, die Ursachen der Fl\u00fcchtlingskatastrophen zu beseitigen und den Menschen in ihrer Heimat eine echte Perspektive zu geben, werden wir die Probleme nachhaltig l\u00f6sen. Auf dieses Ziel arbeiten wir hin.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738023,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":1114,"sitzung":110,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Europ\u00e4ische Kommission hat mit der Migrationsagenda und ihren Umsetzungsvorschl\u00e4gen einen Ansatz entwickelt, der sowohl kurzfristige als auch langfristige Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt. Ein solches aufeinander abgestimmtes Vorgehen ist der einzig richtige Weg. An erster Stelle steht hier die noch konsequentere Bek\u00e4mpfung der Schleuserbanden, auch wenn Teile von Ihnen das nicht einsehen. In allen Mitgliedstaaten sollen Ermittlungsstellen eingerichtet werden, um die Boote aus dem Verkehr zu ziehen und das Verm\u00f6gen der Schleuser zu beschlagnahmen. Den Kriminellen muss endlich das Handwerk gelegt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zur L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsproblematik geh\u00f6rt in meinen Augen auch, dass wir legale Wege nach Europa schaffen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738025,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Burkhard Lischka [SPD] und Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":1116,"sitzung":110,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu den Gr\u00fcnen bin ich aber der Auffassung, dass humanit\u00e4re Visa nicht der richtige Ansatz sind. Auch die Forderung der Linken nach einer visumfreien Einreise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge w\u00e4re keine L\u00f6sung. Erstens sind es nicht nur Schutzsuchende, die nach Europa kommen wollen. Ein gro\u00dfer Teil sucht nach Arbeit. Daf\u00fcr brauchen wir andere Instrumente wie zum Beispiel Programme zur Anwerbung von Arbeitskr\u00e4ften in Afrika. Zweitens w\u00fcrde man durch die visafreie Einreise die Sogwirkung, die Europa auf die afrikanischen Staaten ohnehin erzeugt, vervielfachen und damit daf\u00fcr sorgen, dass viele dieser L\u00e4nder f\u00f6rmlich ausbluten w\u00fcrden. F\u00fcr die Entwicklung eines ganzen Kontinents w\u00e4re das eine Katastrophe.\n\nMeine Damen und Herren, auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: Wir k\u00f6nnen nicht alle, die in Afrika auf der Flucht sind, zu uns holen. Deshalb halte ich die geplante Schaffung von Migrationszentren in den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfiger und vielversprechender. Schutzbed\u00fcrftige w\u00fcrden dort eine Anlaufstelle finden und k\u00f6nnten im Rahmen von Aufnahmekontingenten der Mitgliedstaaten nach Europa gebracht werden.\n\nGleichzeitig bietet es sich an, in den Aufnahmezen-tren auch \u00fcber legale Zuwanderungswege nach Europa und \u00fcber ernsthafte und glaubhafte Alternativen im Heimatland zu informieren. Bis zum Jahresende soll im afrikanischen Niger ein solches Aufnahmezentrum als Pilotprojekt eingerichtet werden. Ich glaube, in diesem Ansatz liegt viel Potenzial.\n\nDie Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission gehen insgesamt in die richtige Richtung. Es soll erstmals ein europ\u00e4isches Aufnahmeprogramm geben, wodurch 20 000 besonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge nach Europa gebracht und auf die Mitgliedstaaten verteilt werden.\n\nAuch der zeitlich befristete Notfallmechanismus zur Umsiedlung von Fl\u00fcchtlingen aus Italien und Griechenland ist richtig. Da zurzeit die Lage auf den griechischen Inseln immer kritischer wird, hat sich der Frontex-Direktor bei der Europ\u00e4ischen Kommission daf\u00fcr eingesetzt, dass Griechenland umgehend zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme bekommt. Teams von Frontex und dem Europ\u00e4ischen Unterst\u00fctzungsb\u00fcro f\u00fcr Asylfragen werden Italien und Griechenland k\u00fcnftig bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen unterst\u00fctzen. Europa zeigt dadurch Handlungsf\u00e4higkeit, Solidarit\u00e4t und Verantwortung.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738027,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1118,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Tosender Beifall!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":1119,"sitzung":110,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der langfristige Schl\u00fcssel zum Erfolg liegt aber in der Beseitigung der Fluchtursachen. Die Menschen brauchen in ihrer Heimat eine echte Zukunftsperspektive. Hier muss Europa gemeinsam weiter nachfassen.\n\nWir brauchen ein langfristiges und nachhaltiges Entwicklungskonzept f\u00fcr die betroffenen afrikanischen Staaten. Es muss - um den Bundesentwicklungsminister zu zitieren - zum Kerngesch\u00e4ft europ\u00e4ischer Entwicklungszusammenarbeit werden, den Menschen vor Ort zu helfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, Deutschland und die EU sind fest entschlossen, zu verhindern, dass Menschen weiterhin auf der Flucht ihr Leben riskieren m\u00fcssen. Auch wenn wir bei der Beseitigung der Fluchtursachen einen langen Atem brauchen werden, bin ich mir sicher, dass wir diese Aufgabe gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern erfolgreich bew\u00e4ltigen werden. Stellen wir uns gemeinsam dieser Verantwortung!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738030,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1121,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Lars Castellucci, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738032,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1123,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist daran erinnert worden, dass im April sch\u00e4tzungsweise 800 Menschen im Mittelmeer zu Tode gekommen sind. Es ist gesagt worden, dies sei der Fall gewesen, weil sie sich auf diesen Weg begeben h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten sich auf den Weg \u00fcber das Mittelmeer begeben m\u00fcssen, und sie seien im Inneren dieses Bootes zusammengepfercht worden.\n\nZur Ehrlichkeit geh\u00f6rt aber auch: Sie sind umgekommen, weil Europa nicht geholfen hat.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738034,"profile_url":null,"sequence":1124,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1125,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Verabredung in der Bundestagsdebatte war, dass wir das nicht noch einmal zulassen wollen. Jetzt ist die Frage: Haben wir heute eine Seenotrettung, die der Lage angemessen ist, ja oder nein? Ich wei\u00df es nicht.\n\nIch sehe, dass sich viel bewegt hat. Ich sehe, dass viele europ\u00e4ische Staaten Schiffe entsenden.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1126,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viele nicht!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1127,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sehe, dass die italienische Regierung das Programm Mare Sicuro gestartet hat, das Rettungseins\u00e4tze bis vor die libysche K\u00fcste umfasst.\n\nEs ist nicht so, Frau Jelpke, dass Fl\u00fcchtlinge nur im Notfall gerettet werden, sondern im Notfall m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge gerettet werden. Das bedeutet Seenotrettung. Ich wei\u00df nicht, was Sie an dieser Stelle kritisieren wollten.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1128,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frontex!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1129,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Zurzeit ist es so, dass die Dichte von Schiffen im Mittelmeer zugenommen hat und damit die Wahrscheinlichkeit, dass Fl\u00fcchtlinge, die in Seenot geraten, rechtzeitig aufgefunden werden k\u00f6nnen, gestiegen ist.\n\nIch habe einige befremdliche Sitzungen hinter mir, in denen es um Listen ging, wie hoch die Zahlen bei Mare Nostrum waren und wie hoch sie jetzt sind und wie viele Fregatten und Helikopter im Einsatz waren. Ich muss Ihnen sagen: Das ist mir v\u00f6llig egal.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1130,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist keine koordinierte Seenotrettung!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1131,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn die einzige politische Frage, die wir zu beantworten haben, ist: Ist das, was zurzeit vorhanden ist, der aktuellen humanit\u00e4ren Lage angemessen? Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass es angemessen ist.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738042,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1133,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir waren mit der Deutsch-Italienischen Parlamentariergruppe in Italien und haben dort mit Verantwortlichen gesprochen. Sie haben uns klar gesagt, im Moment s\u00e4hen sie, dass die Ressourcen gestiegen sind und dass es viel europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung gibt. Das sind gute Nachrichten. Dazu muss man sagen: Diese Aufstockung erfolgte erst nach der Katastrophe. Jeder, der in der Kommunalpolitik ist, kennt das: Bevor ein Zebrastreifen aufgemalt wird, muss erst etwas passieren.\n\nDie Kapazit\u00e4ten werden aber m\u00f6glicherweise nicht reichen, wenn es noch einmal zu einer solchen Katastrophe wie im April kommt, bei der die Menschen gerettet und an Land transportiert werden m\u00fcssen, und im gleichen Moment ein Signal vom anderen Ende des Mittelmeers gesendet wird. Das war auch eine Aussage, die wir von den Verantwortlichen auf den Schiffen geh\u00f6rt haben. Mit anderen Worten: Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen immer weiter und minuti\u00f6s beobachten m\u00fcssen, ob die Kapazit\u00e4ten reichen. Wenn sie nicht reichen, muss dort auch mehr passieren; denn unsere erste Aufgabe ist, Leben zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738044,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1135,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn die Menschen an Land transportiert worden sind, dann stellt sich die Frage: Was passiert dann? Die Pr\u00e4fektin von Catania hat uns sehr eindr\u00fccklich gesagt: Vielen Dank, dass die D\u00e4nen, die Briten und die Deutschen Schiffe entsenden, aber sie bringen all diese Menschen zu uns nach Catania, einer Stadt mit 300 000 Einwohnern. - Deswegen k\u00e4mpfen wir auch daf\u00fcr, dass es einen europ\u00e4ischen Verteilungsschl\u00fcssel gibt.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1136,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1137,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Es muss eine gr\u00f6\u00dfere europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t geben.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738048,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1139,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann sich in Europa nicht immer nur das heraussuchen, wovon man etwas hat und profitiert, sondern man muss auch die Lasten teilen. Es w\u00e4re sogar gut, wenn wir Fl\u00fcchtlinge nicht als Lasten begreifen w\u00fcrden; denn die Bev\u00f6lkerung unseres Kontinents altert und schrumpft. Wenn Menschen zu uns kommen, die einen gro\u00dfen Lebenshunger haben, die sich mit ihren Familien ein neues Leben aufbauen wollen und die Kompetenzen besitzen, die vielleicht hier oder dort gebraucht werden, dann ist das auch eine Chance f\u00fcr unseren Kontinent, und diese Chance m\u00fcssen wir auch bestm\u00f6glich nutzen.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738050,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1141,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen Punkt will ich noch verst\u00e4rkt betonen, nachdem ich f\u00fcr den R\u00fcckweg von Italien diese Zeitschrift, den aktuellen L\u2018Espresso, mitgenommen habe.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738052,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt eine Zeitschrift hoch","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738053,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1144,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, so hei\u00dft sie. Das hat aber einen sehr ernsten Hintergrund, weil sie eine Fotoserie von Menschen enth\u00e4lt, die sich auf Fl\u00fcchtlingsbooten auf dem Meer befinden. - Ich muss wirklich klar sagen: Ich bitte alle in diesem Haus darum, hier kein Aber oder irgendwelche anderen Relativierungen zu gebrauchen, wenn es um Schleuser und Schlepper geht, sondern mit uns gemeinsam daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass wir diesen Verbrechern das Handwerk legen. Das steht auf der Tagesordnung.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738055,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1146,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie k\u00f6nnen sich die Bilder in dieser Zeitschrift anschauen. Die Menschen haben nichts am Leibe, das Holzboot geht unter, und das Schlauchboot nebenan entfernt sich immer weiter. Es hatte nicht gen\u00fcgend Platz f\u00fcr alle Menschen und ist gar nicht mehr f\u00fcr alle erreichbar. - Die Menschen werden von schlimmsten Verbrechern ins Elend und in den Tod gest\u00fcrzt. Denen m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich das Handwerk legen. Das ist eine ganz zentrale Aufgabe,","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738057,"profile_url":null,"sequence":1147,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":1148,"sitzung":110,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":1521.0,"speaker_party":"spd","text":"und hier darf es wirklich keine Relativierungen geben, zu denen es in diesem Hause immer wieder kommt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738059,"profile_url":null,"sequence":1149,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1150,"sitzung":110,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war \u00fcberzeugend, das war gut!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1151,"sitzung":110,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Andrea Lindholz, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":738062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1152,"sitzung":110,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Anlass dieser Debatte ber\u00fchrt uns alle, und das Kernanliegen der beiden Antr\u00e4ge halte ich auch f\u00fcr berechtigt.\n\nNat\u00fcrlich darf Europa nicht tatenlos zusehen, wenn Menschen auf dem Mittelmeer ertrinken. Europa sieht auch nicht tatenlos zu. Europ\u00e4ische Marinesoldaten \u00fcberwachen in diesem Moment ein gewaltiges Gebiet vor der nordafrikanischen K\u00fcste und haben schon Tausende Menschenleben gerettet. Ihr Einsatz verdient unsere h\u00f6chste Anerkennung.\n\nGenauso m\u00fcssen wir auch den Besatzungen der Handelsschiffe und den europ\u00e4ischen Grenzschutzbeamten danken, die im Rahmen der Frontex-Operation Triton ebenfalls viele Tausend Migranten aus Seenot gerettet haben. Das zeigt auch, wie ernst Europa seine humanit\u00e4re Verpflichtung gegen\u00fcber den Bootsfl\u00fcchtlingen nimmt, auch wenn es nie genug sein kann. Trotzdem halte ich die meisten Forderungen in den Antr\u00e4gen f\u00fcr \u00fcberholt und teilweise auch f\u00fcr nicht zu Ende gedacht.\n\nFangen wir mit dem Antrag der Gr\u00fcnen an. Sie fordern eine Rettungsmission auf dem Niveau der alten italienischen Mission Mare Nostrum. Mit der Rettungsmission Mare Sicuro der italienischen Marine gibt es das l\u00e4ngst. Im Gegensatz zu Mare Nostrum wird diese Mission auf bilateraler Ebene von zwei deutschen Marineschiffen, einem irischen und einem britischen Marineschiff unterst\u00fctzt. Die Mittel f\u00fcr Frontex wurden verdreifacht, und das Einsatzgebiet der Operation Triton wurde stark ausgeweitet. Frontex \u00fcberwacht jetzt nicht nur in K\u00fcstenn\u00e4he, sondern ein Gebiet, das 250 Kilometer auf das offene Meer reicht.\n\nAuch Ihre Forderung, die Bundesregierung sollte noch mehr Aufnahmepl\u00e4tze f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge in Europa fordern, ist erf\u00fcllt. Die Bundesregierung fordert das seit Monaten, sogar seit Jahren. Sie setzt sich nachhaltig daf\u00fcr ein, dass wir ein gesamteurop\u00e4isches Aufnahmeprogramm bekommen. Wir alle mahnen das in jeder Rede hier an. Wir alle sind uns einig: Europa darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich daran anschlie\u00dfen. Wir brauchen eine gesamteurop\u00e4ische Verantwortung, und wir brauchen auch mehr Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen in ganz Europa. Aber sagen Sie mir doch bitte, mit welchen Mitteln wir das so umsetzen sollen, dass es auch gelingt. Wir sind in gewissem Ma\u00dfe auf Freiwilligkeit angewiesen. Es gibt keine Androhung von unmittelbarem Zwang oder \u00c4hnlichem.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":1153,"sitzung":110,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kabarett!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1154,"sitzung":110,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern sind wir hier auf die diplomatischen Kan\u00e4le angewiesen. Ich bin mir sicher, Sie alle werden in Ihren Parteien auf allen Ebenen, vielleicht auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend, daf\u00fcr werben, dass uns das zeitnah gelingt.\n\nDer UN-Fl\u00fcchtlingskommissar hat die deutsche Asylpolitik als Vorbild f\u00fcr ganz Europa bezeichnet. Wir haben l\u00e4ngst drei Sonderkontingente f\u00fcr syrische Kriegsfl\u00fcchtlinge aufgenommen. Ja, angesichts des Leides kann man sagen, dass es nie genug ist. Ich will aber an dieser Stelle auch sagen - ich spreche hier ausdr\u00fccklich Herrn Trittin an -: Etwa 11 Millionen Syrier befinden sich auf der Flucht, 4 Millionen in den Nachbarstaaten und 6,5 Millionen in Syrien. Ich spreche nur Syrien an. Dann sagen Sie mir bitte, wie man dieses Problem mit wie vielen Aufnahmeprogrammen hier l\u00f6sen will.\n\nDeshalb ist es richtig, dass wir - ich h\u00f6re das immer wieder - unseren Fokus auf die Hilfe vor Ort richten m\u00fcssen. Nur wenn wir die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen und nur wenn wir die Krisenstaaten stabilisieren, kann uns wirklich die Linderung von Leid gelingen. Es ist seit Jahren das zentrale Ziel der Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik dieser Bundesregierung, unseren Fokus auf die Hilfe vor Ort zu richten. Das halte ich angesichts von \u00fcber 50 Millionen Menschen, die sich auf der Flucht befinden, f\u00fcr den richtigen Weg.\n\nIch m\u00f6chte noch auf eine Forderung der Linken eingehen. Sie fordern in Ihrem Antrag die Aufl\u00f6sung von Frontex. Wenn wir Frontex heute aufl\u00f6sen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir nicht nur die Sicherheit der Menschen in Europa gef\u00e4hrden, sondern auch das Leben der Migranten auf dem Mittelmeer. W\u00fcrde man diese Forderung umsetzen, h\u00e4tten Schmuggler, die organisierte Kriminalit\u00e4t und auch IS freie Bahn. Europa w\u00fcrde seine Kontrolle \u00fcber die Migrationsstr\u00f6me verlieren. Dadurch w\u00fcrde auch die solidarische Lastenverteilung f\u00fcr den europ\u00e4ischen Grenzschutz abgeschafft werden. Sie w\u00fcrden damit auch das Leben der vielen Menschen gef\u00e4hrden, die aktuell auf dem Mittelmeer gerettet werden.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1155,"sitzung":110,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1156,"sitzung":110,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Seenotrettungsdienst, wie Sie ihn fordern, w\u00e4re kein Ersatz f\u00fcr Frontex. Denn Frontex sch\u00fctzt nicht nur unsere Grenzen, sondern rettet auch im Notfall. Frontex leistet einen wichtigen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung und zur Bek\u00e4mpfung der kriminellen Schleusernetzwerke. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir diese Schleusernetzwerke - ich sage das an dieser Stelle - mit allen m\u00f6glichen und uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln bek\u00e4mpfen. Wir d\u00fcrfen diese Schleuserkriminalit\u00e4t nicht l\u00e4nger zulassen. Wir m\u00fcssen dem kriminellen Treiben ein Ende bereiten, soweit uns das m\u00f6glich ist.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738067,"profile_url":null,"sequence":1157,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Lars Castellucci [SPD]","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":738068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1158,"sitzung":110,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe vorhin geh\u00f6rt, man solle das ganze Mittelmeer \u00fcberwachen. Ich frage mich, ob Sie einmal geschaut haben, wie gro\u00df das Mittelmeer ist. Das Mittelmeer hat 2,5 Millionen Quadratkilometer. Erkl\u00e4ren Sie mir einmal, Frau Jelpke, in einer Ihrer n\u00e4chsten Reden, wie Sie das bewerkstelligen wollen. Wir k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlingskrisen nur in den Herkunftsl\u00e4ndern l\u00f6sen. Die Antr\u00e4ge sind, wie ich schon sagte, teilweise \u00fcberholt und nicht bis zum Ende gedacht. Gehen Sie doch auch einmal darauf ein, was wir mit den vielen Menschen machen wollen, die sich innerhalb ihrer L\u00e4nder auf der Flucht befinden. Auch daf\u00fcr m\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden. Die L\u00f6sung kann nicht sein, unbegrenzt eine Br\u00fccke nach Europa zu bauen, so sehr man das auch sympathisch, menschlich und human finden kann. Aber es ist keine L\u00f6sung f\u00fcr \u00fcber 50 Millionen Menschen auf der Flucht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":738069,"profile_url":null,"sequence":1159,"sitzung":110,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Seenotrettung und EU-Asylpolitik","top_id":14436,"type":"poi","wahlperiode":18}]