[{"id":666816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 111. Plenarsitzung.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666817,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":111,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oh! Das ist eine k\u00f6lsche Zahl! Das freut mich besonders!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Da ansonsten das Risiko bestanden h\u00e4tte, dass das ohne jede Bemerkung schlicht zu Protokoll gegangen w\u00e4re, habe ich mir mit der erwartbaren spontanen Reaktion diesen dezenten Hinweis erlaubt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf - wir bleiben also streng bei der 1 -:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung -eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur -Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland (Hospiz- und Palliativgesetz - HPG)\n\nDrucksache 18\/5170\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert, Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nHochwertige Palliativ- und Hospizversorgung als soziales Menschenrecht sichern\n\nDrucksache 18\/5202\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss\n\nDie Fraktionen haben dazu eine Aussprachezeit von 60 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666819,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":4,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Am Ende eines Lebens, dann, wenn nicht mehr die Frage, ob, sondern nur noch, wann und wie man sterben wird, im Mittelpunkt steht, geht es in erster Linie darum, den Menschen \u00c4ngste zu nehmen, Schmerzen zu lindern und Raum und Zeit f\u00fcr Begegnung, Zuwendung, N\u00e4he, Geborgenheit und Mitmenschlichkeit zu erm\u00f6glichen. Oft bleiben nur Monate, Wochen oder Tage, in denen wir mehr Leben, mehr Lebensqualit\u00e4t geben k\u00f6nnen. Das ist das Ziel der Hospizbewegung und der Palliativmedizin, und wir wollen sie darin unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666821,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":6,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Heute beraten wir in erster Lesung den Gesetzentwurf zur Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland - und nicht, wie man aufgrund der Berichterstattung im Fernsehen heute Morgen h\u00e4tte vermuten k\u00f6nnen, einen Gesetzentwurf zum assistierten Suizid. Unser Ziel ist es, dass allen Menschen in Deutschland in Zukunft ein m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckendes Angebot dieser Hospiz- und Palliativleistungen zur Verf\u00fcgung steht.\n\nDieses Gesetz betrifft einen Bereich unseres Lebens, der uns allen nahegeht, weil wir ihn alle irgendwann vor uns haben. Wir wissen oder ahnen, wie herausfordernd es ist, einen schwerstkranken oder sterbenden Angeh\u00f6rigen zu versorgen und zu begleiten. Es ist eine innere Zerrei\u00dfprobe zwischen Hinwendung und \u00dcberforderung, N\u00e4he und schmerzvollem Miteinander.\n\nViel ist in diesem Bereich in den vergangenen Jahren geschehen, vor allem dank des Einsatzes der Hospizbewegung. Neben denjenigen, die in der Hospiz- und Palliativversorgung arbeiten, engagieren sich circa 80 000 Menschen ehrenamtlich in diesem Bereich.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666823,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":8,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen messen daher dem weiteren Auf- und Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland eine hohe Bedeutung zu. Wir wollen erreichen, dass die Palliativmedizin und die Hospizkultur m\u00f6glichst \u00fcberall dort zum Tragen kommen, wo Menschen sterben: zu Hause oder im Hospiz, aber nat\u00fcrlich auch in Krankenh\u00e4usern und in Pflegeheimen, in den St\u00e4dten genauso wie auf dem Land.\n\nKonkret bedeutet dies: Die Palliativversorgung wird ausdr\u00fccklicher Bestandteil der Regelver-sorgung in der gesetzlichen Krankenversicherung. Zur Steigerung der Qualit\u00e4t der Palliativversorgung, zur Zusatzqualifikation der \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte sowie zur besseren Vernetzung mit und Koordinierung von allen anderen an der Versorgung beteiligten Berufsgruppen und Einrichtungen wird es mit diesem Gesetz zus\u00e4tzlich verg\u00fctete Leistungen geben.\n\nIhre letzte Lebensphase wollen viele Menschen zu Hause verbringen. Damit die wei\u00dfen Flecken in der Palliativversorgung, die es noch gibt, von der Landkarte verschwinden, ist die h\u00e4usliche Krankenpflege in der ambulanten Palliativversorgung von erheblicher Bedeutung. Dass palliative Leistungen auch zur h\u00e4uslichen Krankenpflege geh\u00f6ren und sie auch f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum als die \u00fcblichen vier Wochen verordnet werden k\u00f6nnen, wird daher ausdr\u00fccklich in diesem Gesetz festgeschrieben. Der Gemeinsame Bundesausschuss wird damit beauftragt, die Richtlinie \u00fcber die Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege entsprechend zu \u00fcberarbeiten.\n\nViele Menschen, liebe Kolleginnen und Kollegen, wollen oder k\u00f6nnen allerdings nicht zu Hause gepflegt werden. F\u00fcr sie sind zum Beispiel station\u00e4re Hospize ein guter Ort, um die ihnen noch verbleibende Zeit zu verbringen. Die finanzielle Ausstattung station\u00e4rer Kinder- und Erwachsenenhospize wird deshalb verbessert, zum Beispiel durch die Erh\u00f6hung des Mindestzuschusses der Krankenkassen, damit derzeit unterdurchschnittlich finanzierte Hospize einen h\u00f6heren Tagessatz je betreuter Person erhalten k\u00f6nnen. Zudem tragen die Krankenkassen k\u00fcnftig einheitlich 95 Prozent statt bisher 90 Prozent der zuschussf\u00e4higen Kosten. Damit reduziert sich der Kostenanteil, den Hospize durch Spenden aufbringen m\u00fcssen, ohne dass sie ihren Charakter, n\u00e4mlich den des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements und der engen Verankerung in der Zivilgesellschaft, verlieren oder er ihnen genommen wird. Denn dieser Charakter pr\u00e4gt und tr\u00e4gt die Hospizbewegung. Es ist uns wichtig, das auch bei diesen Finanzfragen immer wieder zum Ausdruck zu bringen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666825,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":10,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Bei den Zusch\u00fcssen f\u00fcr ambulante Hospizdienste k\u00f6nnen k\u00fcnftig neben den Personalkosten - ebenfalls entgegen manchem Medienbericht - auch die Sachkosten ber\u00fccksichtigt werden. Zudem wird ein angemessenes Verh\u00e4ltnis von haupt- und ehrenamtlichen Mitarbeitern sichergestellt. Wir wollen, dass ambulante Hospizdienste st\u00e4rker in die Sterbebegleitung in Pflegeheimen einbezogen werden und Krankenh\u00e4user k\u00fcnftig Hospizdienste mit Sterbebegleitungen auch in ihren Einrichtungen beauftragen k\u00f6nnen.\n\nZur St\u00e4rkung der Hospizkultur und der Palliativversorgung in den Pflegeheimen wird die Sterbebegleitung zuk\u00fcnftig ausdr\u00fccklicher Bestandteil des Versorgungsauftrags der sozialen Pflegeversicherung. Auch Kooperationsvertr\u00e4ge mit Haus- und Fach\u00e4rzten, die f\u00fcr die medizinische Versorgung der Bewohnerinnen und Bewohner besonders wichtig sind, werden in Zukunft nicht l\u00e4nger freiwillig sein. \u00c4rzte, die diese Verantwortung und diese Herausforderung annehmen und sich daran beteiligen, werden in Zukunft daf\u00fcr flankierend zus\u00e4tzliche Verg\u00fctungen erhalten.\n\nF\u00fcr die Krankenh\u00e4user haben wir vorgesehen, dass anstelle der Fallpauschalenlogik in Zukunft auch krankenhausindividuelle Entgelte f\u00fcr Palliativstationen mit den Krankenhaustr\u00e4gern vereinbart werden k\u00f6nnen - dann, wenn die Krankenh\u00e4user dies w\u00fcnschen.\n\nSchlie\u00dflich, meine Damen, meine Herren, wollen wir sicherstellen, dass Menschen am Ende ihres Lebens die Unterst\u00fctzung und Betreuung erhalten, die sie sich vorstellen. Wir alle wissen: \u00dcber Sorgen und Bef\u00fcrchtungen, Werte und W\u00fcnsche zu sprechen, ist in dieser Lebensphase oft ein schwieriger und auch angstbesetzter Prozess, mit dem sich viele \u00fcberfordert und manche auch alleingelassen f\u00fchlen. Diese Kl\u00e4rung gibt aber all den Betroffenen Sicherheit und stellt dar\u00fcber hinaus f\u00fcr alle an diesem Prozess Beteiligten - die Angeh\u00f6rigen, die behandelnden \u00c4rzte und die Pflegekr\u00e4fte - eine ganz wichtige Leitlinie f\u00fcr ihren Umgang mit den Patientinnen und Patienten und f\u00fcr ihre Arbeit dar. Deshalb sehen wir im Gesetzentwurf - neben dem dringend notwendigen Anspruch auf Beratung zum Leistungsangebot in der Palliativ- und Hospizversorgung durch die gesetzlichen Krankenkassen - erstmals in Deutschland eine individuelle, ganzheitliche Beratung zu den Hilfen und Angeboten in den Bereichen der medizinisch-pflegerischen, -psychosozialen und seelsorgerlichen Betreuung und Versorgung in der letzten Lebensphase in den station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen vor. Das ist ein neues Element, und damit sind wir Vorreiter in Europa.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666827,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":12,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren, insgesamt auf den positiven Erfahrungen und den Entwicklungen der letzten Jahre aufbauen. Vieles ist in Bewegung. Dazu beigetragen hat nicht nur, dass wir \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg gemeinsam einen breiten politischen Konsens aufbauen konnten. Dazu beigetragen hat vor allem auch, dass die vielen Akteure in den jeweiligen Verantwortungsbereichen in diesem besonderen Feld der Gesundheitspolitik mit gro\u00dfem Engagement aktiv zusammengearbeitet haben, ob das nun im Charta-Prozess oder im Nationalen Forum \u201eHospiz- und Palliativversorgung in Deutschland\u201c im Bundesgesundheitsministerium war. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken -","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":14,"sitzung":111,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"- ich komme zum letzten Satz -; denn ich habe die Diskussionen als ausgesprochen konstruktiv und produktiv empfunden. Die Hospizkultur hat damit auch einen positiven Einfluss auf die politische Kultur gehabt. Ich freue mich auf die Beratungen im Deutschen Bundestag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666831,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Pia Zimmermann das Wort.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666833,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":18,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Minister Gr\u00f6he, Frau Staatssekret\u00e4rin Widmann-Mauz, Sie l\u00e4uten Ihr Gesetz zur Hospiz- und Palliativversorgung mit gro\u00dfen Worten ein. Ich zitiere:\n\nSchwerkranke und sterbende Menschen ben\u00f6tigen in ihrer letzten Lebensphase die bestm\u00f6gliche menschliche Zuwendung, Versorgung, Pflege und Betreuung.\n\nIch frage Sie aber allen Ernstes: Ist das, was Sie mit diesem Gesetzentwurf vorlegen, Ihrer Meinung nach wirklich das Bestm\u00f6gliche? Meine Fraktion jedenfalls sowie die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Sozial- und Betroffenenverb\u00e4nde werden Ihnen da widersprechen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666835,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":20,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ihre gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen sind erneut nur kleine Verbesserungen. Auch durch meine langj\u00e4hrigen Erfahrungen im Gesundheitswesen kann ich Ihnen versichern: Sie beenden damit weder die bestehenden Ungleichheiten im Hospiz- und Palliativsystem, noch verbessern Sie die Qualit\u00e4t. Zudem sind die von Ihnen vorgeschlagenen Verbesserungen leider auch nicht ausreichend finanziert.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666837,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":22,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen einen pr\u00e4zisen, in allen Sozialgesetzb\u00fcchern gleichlautenden Rechtsanspruch auf eine hochwertige Hospiz- und Palliativversorgung.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666839,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":24,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Dieser Anspruch muss f\u00fcr jede B\u00fcrgerin und jeden B\u00fcrger unabh\u00e4ngig von der Art der Erkrankung, der Art der Behinderung, dem individuellen Lebensort und nat\u00fcrlich auch unabh\u00e4ngig von der Versicherungsform gelten.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666841,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":26,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Dazu liegt heute ein Antrag meiner Fraktion vor. Ich lade Sie herzlich ein: Schreiben Sie von uns ab. Haben Sie Mut, und gehen Sie endlich die dringend notwendige Reform im Bereich der Hospiz- und Palliativversorgung an.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte auf einige unserer Forderungen eingehen, die in Ihrem Gesetzentwurf keine Rolle spielen, von denen wir aber meinen, sie sollten enthalten sein.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666843,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":28,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Erstens. Heben Sie die Ungleichbehandlung zwischen Menschen in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und Hospizen auf, und beenden Sie so die Zweiklassenbetreuung.\n\nZweitens. Garantieren Sie im Rahmen der Umsetzung des neuen Pflegebegriffs, dass hospizliche und palliativpflegerische Angebote in Pflegeeinrichtungen nicht weiter zu steigenden Eigenanteilen f\u00fcr die Betroffenen und deren Angeh\u00f6rige f\u00fchren; denn gute Versorgung darf auch hier nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig sein.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666845,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":30,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Beseitigen Sie die strukturelle Ungleichbehandlung bei der palliativmedizinischen Versorgungssituation von Schmerzpatienten in Pflegeeinrichtungen. Kein Mensch sollte Schmerzen haben, die verhindert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666847,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":32,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Viertens. H\u00f6ren Sie auf, die Menschen weiter mit Ihren unbestimmten Rechtsbegriffen zu verunsichern, und pr\u00e4zisieren Sie Ihr Gesetz bei der Hospiz- und Palliativberatung sowie bei der Sterbebegleitung.\n\nF\u00fcnftens. Schaffen Sie verbindliche Regelungen f\u00fcr die Personalbemessung, und machen Sie sich auf den Weg, die palliativmedizinische, palliativpflegerische und hospizorientierte Ausbildung in den Gesundheits- und Pflegeberufen bundeseinheitlich durch ein entsprechendes Berufsgesetz zu regeln.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666849,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":34,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Nur so k\u00f6nnen wir mehr Pflegekr\u00e4fte gewinnen, und nur so k\u00f6nnen wir der akuten Arbeitsverdichtung bei den heutigen Pflegekr\u00e4ften entgegentreten. Mehr gut ausgebildetes Personal bedeutet nat\u00fcrlich auch bessere Pflege.\n\nSechstens. Auch eine Vollfinanzierung der Hospizleistungen muss drin sein, vor allen Dingen f\u00fcr die ambulanten Hospizleistungen, die Sachkosten inklusive.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":35,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch alles drin!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":36,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, in diesem Kontext will ich noch einmal erw\u00e4hnen, dass ich das Engagement der Ehrenamtlichen in diesem Bereich au\u00dferordentlich sch\u00e4tze und dass ihnen hohe Anerkennung geb\u00fchrt. Ich denke, ich spreche hier im Namen des ganzen Hauses.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666853,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":38,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Aber b\u00fcrgerschaftliches Engagement ist kein Ersatz f\u00fcr fehlende Fachkr\u00e4fte und darf auch nicht missbraucht werden, um vorhandene Strukturdefizite zu verdecken.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666855,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":40,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen eine Hospiz- und Palliativpflege, die die W\u00fcrde des Menschen unter Beachtung seiner Selbstbestimmung am Lebensende in den Mittelpunkt stellt.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666857,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":42,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir andere Personal- und Sachkostenschl\u00fcssel und endlich eine grundlegende Reform der Pflegeversicherung, die nicht nur das Teilleistungsprinzip aufhebt, sondern auch eine Angleichung der Finanzierung der Sterbebegleitung in Pflegeheimen an das Niveau der Hospize gew\u00e4hrleistet.\n\nMeine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, das alles k\u00f6nnen Sie in unserem Antrag noch einmal nachlesen. Daher erneuere ich mein Angebot: Schreiben Sie von der Linken ab. Sie werden sehen: Das w\u00fcrde die Hospiz- und Palliativversorgung in unserem Land weit nach vorne bringen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666859,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roy-kuhne\/archive\/214554","sequence":44,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":"1449","speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie doch unseren! Da steht viel drin!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hilde Mattheis ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666862,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":47,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle eingangs fest: Manche Themen eignen sich nicht f\u00fcr politische Attacken. Wir in diesem Haus sind doch alle einer Meinung - davon gehe ich aus -, dass wir im Bereich der Hospiz- und Palliativversorgung wichtige Bausteine setzen m\u00fcssen,","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":48,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Die sind aber so klein! Nicht kleckern, sondern klotzen!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":49,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"auch als Grundlage f\u00fcr weitere Verbesserungen in der Versorgung. Es geht vor allen Dingen darum, Strukturunterschiede aufzuheben.\n\nWenn wir uns in diesem Punkt einig sind, dann lassen Sie uns dar\u00fcber beraten, wie wir das hinbekommen. Denn wir wissen doch auch alle: Das Thema \u201eW\u00fcrde im Alter\u201c ist f\u00fcr viele von uns mit der Vorstellung verbunden, dass wir auch in der letzten Lebensphase m\u00f6glichst selbstbestimmt und schmerzfrei am Leben, soweit es m\u00f6glich ist, teilhaben k\u00f6nnen. Wir wollen uns nicht vorstellen, bettl\u00e4gerig auf die Hilfe anderer angewiesen zu sein. Stattdessen wollen wir uns vorstellen, die letzten Tage im Kreis unserer Angeh\u00f6rigen, unserer Liebsten verbringen zu k\u00f6nnen - nicht nur satt und sauber, sondern auch schmerzfrei, angenommen und respektiert.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666866,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":51,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, dass die Realit\u00e4t heute noch viel zu oft anders aussieht. Heute, 30 Jahre nach dem Start der Hospizbewegung, k\u00fcmmern sich mehr als 1 500 ambulante Dienste, 200 station\u00e4re Hospize und 250 Palliativstationen sowie - das wurde schon gesagt - 80 000 hochengagierte Ehrenamtliche um die Betroffenen. Die Menschen, die sich in diesem Bereich engagieren, m\u00fcssen, vor allen Dingen im Sinne derer, um die es uns heute geht, unterst\u00fctzt werden. Daher bringen wir heute den vorliegenden Gesetzentwurf in das parlamentarische Verfahren ein.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666868,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":53,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Nun geht es darum, L\u00fccken zu schlie\u00dfen, was wir in den letzten Jahren im Rahmen der Berichtspflichten des Bundesministeriums immer wieder angemahnt haben. Es geht nicht nur um L\u00fccken in Bezug auf die spezialisierte ambulante Palliativversorgung, sondern vor allen Dingen auch - was uns als SPD ein gro\u00dfes Anliegen ist - um L\u00fccken im Bereich der station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666870,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":55,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen: Das ist kein leichtes Thema. Wir wollen es heute - der Medienbericht wurde schon angesprochen - dezidiert nicht mit einer Sterbehilfedebatte verbinden. Denn heute geht es um Hospiz- und Palliativversorgung. Egal wo wir uns verorten, wir sind uns in diesem Haus sicherlich einig, dass wir in dem Bereich Palliativ und Hospiz Verbesserungen wollen. Es geht darum, dass gute Versorgung nicht von dem Ort, an dem Menschen leben, abh\u00e4ngig sein darf. Egal wo Menschen hier in Deutschland leben, sie m\u00fcssen die Garantie einer guten Versorgung haben.\n\nDie ambulante Palliativversorgung zu verbessern und die Vernetzung der Regelversorgung anzugehen, ist ein wichtiger Teil dieses Gesetzentwurfs. Die Leistungsanspr\u00fcche der h\u00e4uslichen Krankenpflege auch im Hinblick auf ambulante Palliativversorgung gesetzlich klarzustellen und den Gemeinsamen Bundesausschuss zu beauftragen, f\u00fcr den Bereich Palliativpflege konkrete Festlegungen zu den Versorgungsanforderungen zu treffen, ist Bestandteil dieses Gesetzentwurfs.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666872,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":57,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Die SAPV wird erleichtert. Stichworte hierf\u00fcr sind: Einf\u00fchrung des Schiedsverfahrens und Klarstellung in Bezug auf selektivvertragliche Regelung. Es darf keine SAPV light geben.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666874,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":59,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Deshalb wollen wir auch die station\u00e4re und ambulante Hospizarbeit weiter st\u00e4rken. Es wurde schon darauf hingewiesen: Der Anteil der zuschussf\u00e4higen Kosten, die getragen werden, wird von 90 auf 95 Prozent erh\u00f6ht. Denn die Hospizbewegung hat uns gesagt: Wir brauchen Anreize, um aus dem Spendenbereich Mittel f\u00fcr die Hospizarbeit zu sch\u00f6pfen. Diese Erh\u00f6hung ist wichtig, aber auch die Erh\u00f6hung des Mindestzuschusses von 7 Prozent auf 9 Prozent der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":60,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das geht aber auch bei der 100-Prozent-Finanzierung!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":61,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Neben den Personalkosten werden nat\u00fcrlich auch die Sachkosten angemessen ber\u00fccksichtigt. Die Sterbebegleitung und Palliativversorgung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen - auch das ist wichtig - werden ebenso verbessert wie die \u00e4rztliche Versorgung. Wir wissen: Die \u00e4rztliche Versorgung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen ist nicht optimal. Auch bei diesem ganz wichtigen und gro\u00dfen Bereich m\u00fcssen wir leider von Unterversorgung sprechen. Das alles sind Bausteine, auf die auch meine Kolleginnen noch eingehen werden. Uns reicht ein guter Wille f\u00fcr eine bessere Versorgung nicht aus.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":62,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ach was!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":63,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Vielmehr wollen wir hier Fakten schaffen.\n\nIch sage zum Abschluss meiner Rede ganz deutlich: Dieses Gesetz ist ein Baustein. Wir k\u00f6nnen in diesem einen Gesetz nicht quasi alle Bereiche regeln. Einen anderen Baustein haben wir letzte Woche mit dem Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz gesetzt. Schauen Sie sich an, was alles in diesem Gesetz bei der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung verbessert wurde; dies wirkt sich auch auf den Bereich, um den es heute geht, aus.\n\nWir werden mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz zwei weitere wichtige Dinge angehen. Wir werden auch mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz - wir haben den Entwurf heute im Ausschuss beraten und auch entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge besprochen - einen wichtigen Baustein setzen. All das ergibt ein Gesamtkonzept, das f\u00fcr uns als SPD die \u00dcberzeugung, dass Gesundheit und Pflege zur Daseinsvorsorge geh\u00f6ren, dokumentiert. Da darf es keine zwei Klassen geben, sondern die Zug\u00e4nge zum medizinischen und pflegerischen Fortschritt m\u00fcssen f\u00fcr alle gegeben sein. Das ist unsere \u00dcberzeugung.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666880,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":65,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Ja, das alles muss finanziert werden. Wir k\u00f6nnen das Vorhaben jetzt angehen. Hinsichtlich der Finanzierungsfragen werben wir weiterhin f\u00fcr unser Konzept, n\u00e4mlich f\u00fcr eine solidarische und parit\u00e4tische Finanzierung.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":66,"sitzung":111,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen Sie an!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":67,"sitzung":111,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666884,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Elisabeth Scharfenberg ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":70,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Herr Laumann! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste, die heute dieser Debatte zuh\u00f6ren k\u00f6nnen! Es ist ein schweres Thema, mit dem wir uns heute befassen: Palliativ- und Hospizversorgung. Das ist nichts, was wir von uns wegdr\u00fccken k\u00f6nnen. Das betrifft uns alle, jede und jeden hier im Raum. Es geht um die eigene Endlichkeit. Es geht auch um das eigene Sterben. Wir alle haben Angst vor Abh\u00e4ngigkeit. Wir haben Angst vor Hilflosigkeit und nat\u00fcrlich auch Angst vor dem Verlust der W\u00fcrde. Wir haben Angst vor dem Verlust unserer Selbstbestimmung. Wir haben Angst vor Schmerzen. Es geht aber auch um Loslassen und Abschied f\u00fcr Angeh\u00f6rige. Es geht auch um die Akzeptanz von Grenzen, gerade f\u00fcr \u00c4rzte und f\u00fcr Pflegepersonal. Das hei\u00dft, wir dr\u00fccken dieses Thema weg, solange wir irgendwie k\u00f6nnen, bis wir uns eben nicht mehr wegducken k\u00f6nnen, bis wir uns mit dem Thema auseinandersetzen m\u00fcssen. Das tun wir heute hier.\n\nBei der Palliativ- und Hospizversorgung gibt es trotz aller Fortschritte der letzten Jahre immer noch sehr, sehr viel zu tun. Das ist - da gebe ich der Kollegin recht - kein Thema f\u00fcr parteipolitisches Gez\u00e4nk.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666887,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":72,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Der Bundestag muss sich intensiv mit diesen schweren Fragen befassen. Es ist an uns, diese Debatte anzusto\u00dfen bzw. auszul\u00f6sen, die Debatte zu f\u00fchren und das Thema dadurch nat\u00fcrlich auch in die Gesellschaft zu tragen. Diese Debatte hat eine ganz hohe symbolische Bedeutung. Deshalb d\u00fcrfen wir daraus keine Symbolpolitik machen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666889,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":74,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das finde ich auch!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":75,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Gesetzentwurf ist an vielen Stellen gut und richtig. Aber ich denke, die Probleme werden nicht in der ganzen Breite grunds\u00e4tzlich genug angepackt. Was meine ich damit? Ich meine insbesondere die station\u00e4ren Einrichtungen und Krankenh\u00e4user. Sie wollen die Palliativversorgung in station\u00e4ren Pflegeinrichtungen und Krankenh\u00e4usern st\u00e4rken. Das ist absolut notwendig. Kliniken und Pflegeheime sind die Orte, an denen 80 bis 90 Prozent der Menschen sterben. Um ein Gef\u00fchl daf\u00fcr zu entwickeln: Ich rede hier von 700 000 bis 800 000 Menschen; das ist, um es noch deutlicher zu machen, die Einwohnerzahl von Frankfurt am Main. Das zeigt uns, wie dr\u00e4ngend dieses Problem ist. Diese Realit\u00e4t erreicht t\u00e4glich die Menschen, die in station\u00e4ren Einrichtungen und Krankenh\u00e4usern leben, versorgt werden oder auch arbeiten. Diese Einrichtungen sind nicht darauf eingerichtet. Dennoch m\u00fcssen sie diese Situation managen.\n\nEs fehlt an Personal. Es fehlt an Geld. Gute Palliativ- und Hospizversorgung in Kliniken und Pflegeheimen ist aber von einem sehr, sehr gut ausgebildeten Personal abh\u00e4ngig. Das ist auch und vor allem eine Frage von gen\u00fcgend Personal. Dazu steht derzeit leider noch wenig in Ihrem Gesetzentwurf. Wir alle wissen, dass es in Kliniken wie in Pflegeeinrichtungen doch wirklich an allen Ecken und Enden an Personal fehlt. Wir haben einen zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel; das ist kein Geheimnis. Das k\u00f6nnen wir t\u00e4glich erleben. Das k\u00f6nnen wir lesen, und das k\u00f6nnen wir sp\u00fcren. Auch die Menschen in den Einrichtungen berichten uns das sehr drastisch.\n\nEin Problem ist nat\u00fcrlich die unzureichende Finanzierung des Pflegepersonals. Ich denke, die Zusammenlegung der Pflegeberufe wird dieses Problem nicht l\u00f6sen. Aber was k\u00f6nnte eine L\u00f6sung sein? Ich denke, ein Schritt in die richtige Richtung w\u00e4re ein verbindliches Personalbemessungsinstrument.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666892,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":77,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Damit w\u00fcrde der Personalbedarf in Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen objektiv gemessen werden, das hei\u00dft: Wie viel Personal brauche ich denn wirklich f\u00fcr welche T\u00e4tigkeit? Damit k\u00f6nnte man auch punktgenau landen.\n\nEin weiteres Problem ist, dass Bewohnerinnen und Bewohner in station\u00e4ren Einrichtungen quasi keinen Anspruch auf einen station\u00e4ren Hospizplatz haben; das ist ein Riesenproblem. Denn man geht davon aus, dass diese Menschen in der station\u00e4ren Einrichtung oder im Altenpflegeheim versorgt sind. Aber auch da fehlt es an H\u00e4nden, und da fehlt es an Zeit. Ich denke, damit m\u00fcssen wir uns ganz ehrlich auseinandersetzen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666894,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":79,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Das alles - das wei\u00df auch ich - geht nicht von heute auf morgen. Das wird Geld kosten. Aber das muss uns gute Pflege auch wert sein. Die Palliativ- und Hospizversorgung ist auf gute Pflege absolut angewiesen. Gute Palliativ- und Hospizversorgung kostet Zeit und Geld. Wenn wir ehrlich sind, wei\u00df das jeder hier im Raum. Ich denke, wir sollten uns dem stellen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666896,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":81,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Was braucht es noch? Angeh\u00f6rige sterbender Menschen brauchen eine bessere Unterst\u00fctzung. Trauerbegleitung ist besonders wichtig. Der Sterbeprozess, denke ich, ist ein ganz besonderer Prozess; Kliniken berichten uns das. Angeh\u00f6rige zu unterst\u00fctzen, ist aktive Pr\u00e4vention und beugt Erkrankungen nach dem Todesfall vor. Ich meine hiermit ganz klar Depressionen.\n\nAuch das fehlt mir derzeit noch - ich sage: \u201ederzeit noch\u201c - in Ihrem Gesetzentwurf. Ich denke aber, das ist leicht zu heilen und wird nicht allzu viel Geld kosten. Die Wirkung ist enorm gro\u00df, und wir sollten auch hier genau hinschauen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666898,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":83,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Ich denke, die Gesetzesvorhaben, die wir im Moment angehen, nehmen beeindruckend schnell Gestalt an, aber ich glaube wirklich, wir sollten auch noch mutige Weichenstellungen vornehmen. Wir haben zurzeit eine riesengro\u00dfe Chance. Diese Chance sollten wir nutzen, gerade im Bereich der Palliativ- und Hospizversorgung. Das sind wir den Menschen im Land und auch uns schuldig.\n\nHerr Minister, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in diesem Haus einen interfraktionellen Arbeitskreis Palliativ- und Hospizversorgung, in dem sehr kollegial und gut miteinander gearbeitet wird. Ich bitte einfach wirklich noch einmal, zu erw\u00e4gen, ob dies nicht ein Thema f\u00fcr einen gemeinsamen interfraktionellen Gesetzentwurf ist. Wir alle haben gute Ideen. Lassen Sie sie uns einspeisen und uns gemeinsam an einem Strang ziehen. Das w\u00e4re ein starkes Zeichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666900,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":85,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Jens Spahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666902,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":87,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 66 Prozent der Deutschen sagen, sie w\u00fcrden gerne zu Hause sterben k\u00f6nnen, aber nur 20 Prozent ist das tats\u00e4chlich verg\u00f6nnt. Sie haben darauf hingewiesen: Es geht um Hunderttausende Menschen, die jedes Jahr sterben. Nur 3 Prozent sagen in Umfragen, sie w\u00fcrden es sich w\u00fcnschen bzw. vorstellen k\u00f6nnen, im Krankenhaus zu sterben; das w\u00e4re eine Option f\u00fcr sie. Tats\u00e4chlich stirbt etwa die H\u00e4lfte - gute 50 Prozent - aller Menschen in Deutschland in Krankenh\u00e4usern. Nur 1 Prozent sagt, sie k\u00f6nnen es sich vorstellen bzw. w\u00fcrden es sich w\u00fcnschen, in einem Pflegeheim zu sterben. Tats\u00e4chlich sterben etwa 23 Prozent in einer Pflegeeinrichtung.\n\nAllein diese wenigen Zahlen machen deutlich, f\u00fcr wie wenige Menschen der Wunsch, zu Hause zu sterben - sie sagen f\u00fcr sich: das sind das Umfeld und die Situation, in denen ich aus dieser Welt scheiden m\u00f6chte; das m\u00f6chte ich durchleben und erleben -, tats\u00e4chlich wahr wird. Deswegen ist es wichtig, dass wir das durch eine gute ambulante Palliativversorgung und einen entsprechenden Ausbau m\u00f6glich machen.\n\nWir haben 2007 mit einem ersten entsprechenden Gesetz begonnen, durch das diese Leistungen vor acht Jahren in die Regelversorgung der gesetzlichen Krankenversicherung aufgenommen wurden. Seitdem ist viel passiert, aber noch nicht fl\u00e4chendeckend genug. Deswegen ist es gut und wichtig, dass wir mit diesem Gesetzentwurf weitere Schritte gehen, um diesem Wunsch gerecht zu werden und die ambulante Palliativversorgung in Deutschland auszubauen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666904,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":89,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu m\u00fcssen nat\u00fcrlich viele kleine Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die auch schon angesprochen wurden, zum Beispiel die Einf\u00fchrung von Schiedsstellen, das Verg\u00fcten bestimmter Leistungen, das Anheben der \u00e4rztlichen Verg\u00fctung und Kooperationen mit Pflegeeinrichtungen.\n\nFrau Zimmermann, Sie haben hier einige Forderungen erhoben, denen am Ende auch niemand widersprechen mag. Das Problem ist nur: Diese sind so allgemeing\u00fcltig, dass den Menschen damit nicht geholfen ist. Sie m\u00fcssen im Gesetzentwurf am Ende dann schon auch konkrete Ma\u00dfnahmen vorsehen, die zum Teil eben kleinteilig sind und deren Umsetzung zu einer besseren Versorgung f\u00fchren kann.\n\nEines werden Sie uns nicht ausreden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich, dass wir viele gute Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen haben, die in die richtige Richtung gehen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie das im Interesse der Menschen auch einmal anerkennen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666906,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":91,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Personalbemessung! Sie m\u00fcssen einmal zuh\u00f6ren!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":92,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gerade gesagt worden, man solle diese Debatte hier nicht parteipolitisch ausschlachten.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":93,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":94,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Sie daraus indirekt wieder eine Debatte \u00fcber die B\u00fcrgerversicherung und \u00fcber die private und gesetzliche Krankenversicherung machen, sieht mir sehr nach Ausschlachten aus.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666911,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":111,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dazu hat sie kein Wort gesagt!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":96,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben von unterschiedlichen Klassen bei der Pallia-tivversorgung gesprochen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":97,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Nein, habe ich nicht! Ich habe gesagt: unabh\u00e4ngig von der Versicherung, die jemand hat!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":98,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, unabh\u00e4ngig von der Versicherung. Damit deuten Sie das an.\n\nDas eigentliche Problem ist \u00fcbrigens ein anderes - das muss hier auch einmal gesagt werden -: Die -Privatversicherten haben an dieser Stelle viel mehr Probleme als die gesetzlich Versicherten, weil sich die privaten Krankenversicherungen oft weigern, eine Palliativversorgung zu bezahlen. Wenn wir an dieser Stelle gemeinsam mit Ihnen zu einer Verbesserung f\u00fcr die Privatversicherten kommen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir gerne dar\u00fcber reden.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666915,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":100,"sitzung":111,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie sollten Ihre Arbeit ordentlich machen!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":101,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, der vielen Menschen in dieser Debatte wichtig ist - dies besch\u00e4ftigt und besorgt sie, weshalb man diese Debatte heute nicht ganz von der Debatte \u00fcber Sterbehilfe trennen kann, Frau Mattheis -, ist die Angst vor einem qualvollen Tod. Sie haben Angst vor Schmerzen, Atemnot und Leid. Aus dieser Angst und dieser Sorge heraus w\u00e4chst - das zeigen auch Umfragen - der Wunsch nach Sterbehilfe bzw. nach der M\u00f6glichkeit, diese Option zu haben, um dem Leid zu entgehen. Deswegen kann man diese beiden Debatten nicht v\u00f6llig voneinander trennen.\n\nWenn es aber so ist, dass vor allem diese Angst vor Leid und Qualen w\u00e4hrend des Sterbeprozesses dazu f\u00fchrt, dass viele \u00fcberhaupt erst \u00fcber die Option der Sterbehilfe nachdenken, dann ist doch die erste und beste Antwort auf diese Sorgen, dass wir sagen: Jeder in Deutschland soll die M\u00f6glichkeit haben, soweit es eben geht, ohne Schmerzen und Angst vor Atemnot mit einer entsprechenden medizinischen und pflegerischen Begleitung sterben zu k\u00f6nnen. Wir wollen den Menschen genau diese Angst nehmen, indem wir ihnen ein Angebot machen. Das ist die erste und beste Antwort auf die Debatte zur Sterbehilfe.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666918,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":103,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Punkt: Wir sind - wenn wir den Blick auf die Diskussion \u00fcber die Palliativmedizin insgesamt in den letzten 15 bis 25 Jahren richten - doch weitergekommen. Auch hier ist ein enormer Fortschritt erkennbar.\n\n\u00dcberhaupt hat sich die Frage bez\u00fcglich einer Palliativversorgung in diesem Umfang erst gestellt, nachdem es ab den 60er- und 70er-Jahren moderne medizinische M\u00f6glichkeiten wie eine Reanimation bzw. Wiederbelebung in der Folge der k\u00fcnstlichen Beatmung und k\u00fcnstlichen Ern\u00e4hrung gab. Erst dadurch sind an vielen Stellen viel l\u00e4ngere Sterbeprozesse - \u00fcber viele Wochen, Monate und zum Teil sogar Jahre hinweg - und ganz andere Situationen am Lebensende entstanden. Dadurch stellte sich die Debatte \u00fcber Fragen des Sterbens bzw. des Sterbeprozesses noch einmal ganz anders dar, als es in den vielen Jahrzehnten, Jahrhunderten und Jahrtausenden vorher der Fall war.\n\nWir haben in den letzten 40 bis 60 Jahren ganz enorme Fortschritte erlebt, was die M\u00f6glichkeiten der Medizin angeht. Das hat zun\u00e4chst erst einmal dazu gef\u00fchrt, dass wir lange leben k\u00f6nnen. Au\u00dferdem kann im Sterbeprozess noch vieles zus\u00e4tzlich m\u00f6glich gemacht werden.\n\nEin Problem dabei war - das wird erst seit 10, 20 Jahren in der Medizin bzw. bei den \u00c4rzten, in der Gesellschaft und der Politik richtig diskutiert -, dass der Fokus viel zu lange und in zu starkem Ma\u00dfe auf folgende Fragen gerichtet war: Was geht technisch noch? Was k\u00f6nnen wir noch an Technik bzw. Ger\u00e4t und Medizin einsetzen, um irgendetwas zus\u00e4tzlich m\u00f6glich zu machen? Man hat dabei nicht die Debatte \u00fcber die Fragen zugelassen: Was ist eine gute, sinnvolle und qualit\u00e4tsvolle Sterbebegleitung? Wann sollte man es vielleicht auch einmal gut sein lassen? Es ging darum, \u00fcberhaupt erst einmal anzuerkennen, dass es Situationen gibt, in denen ein Arzt nicht mehr heilen bzw. behandeln und etwas besser machen kann, sondern dass nichts mehr geht und der Prozess des Sterbens einsetzt.\n\nAus dem Anerkennen der Tatsache, dass man am Ende der M\u00f6glichkeiten ist, wurde in den 90er-Jahren eine gute Sterbebegleitung, Palliativversorgung und Hospizarbeit entwickelt. Das ist der Qualit\u00e4tsschritt, der in den letzten 10, 20 Jahren gelungen ist. Er findet in dieser Debatte, die wir aktuell hier haben, eine gute und sinnvolle Fortsetzung.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666920,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":105,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend richte ich einen Appell an uns alle. Daf\u00fcr sind ja Debatten wie diese - sie finden auf vielen Veranstaltungen, die wir auch vor Ort haben, statt - geeignet. Sie erfreuen sich \u00fcbrigens - auch wenn es um Patientenverf\u00fcgungen und \u00e4hnliche Themen geht - gro\u00dfen Interesses. Man wundert sich, wie viele Menschen mit ganz konkreten Fragen zu solchen Veranstaltungen kommen. So wird das Sterben ein St\u00fcck weit wieder ins Leben bzw. in den Alltag zur\u00fcckgeholt.\n\nIch wei\u00df noch - ich habe das hier, glaube ich, schon einmal gesagt -, wie mir meine Eltern und meine Gro\u00dfeltern gesagt haben: Fr\u00fcher war das Sterben zu Hause ganz normal. Es war auch selbstverst\u00e4ndlich, dass man als Kind die Gro\u00dfmutter oder den Gro\u00dfvater hat sterben sehen. Ich war um die 30, als ich zum ersten Mal einen Toten gesehen habe. Es gibt viele Menschen, die 50 oder 60 Jahre alt sind und noch nie in ihrem Leben einen Toten gesehen haben. Wir schieben das weg - au\u00dferhalb dessen, was Familie, Zuhause bzw. Heim ist.\n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir mit dieser Debatte das Sterben bzw. den Tod wieder als Teil des Lebens in den Alltag zur\u00fcckholen; denn damit enttabuisieren wir den Tod. Dann ist es m\u00f6glich, \u00fcber all die Dinge zu diskutieren, \u00fcber die auch wir hier reden. Und es ist weiterhin m\u00f6glich, auch \u00fcber das zu sprechen, was notwendig f\u00fcr eine gute Sterbebegleitung ist.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666922,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kathrin Vogler ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666924,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":109,"sitzung":111,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht sollten wir uns noch einmal vergegenw\u00e4rtigen, wor\u00fcber wir hier sprechen: Es geht um die Angst, die viele Menschen begleitet, dass sie ihre letzten Lebensstunden zwischen piepsenden Apparaten verbringen m\u00fcssen, versorgt von gestressten Pflegekr\u00e4ften, deren Gesichter hinter einem Mundschutz versteckt sind, oder dass sie im Pflegeheim mit viel zu wenig Personal dahinvegetieren oder schwere und unertr\u00e4gliche Schmerzen und \u00c4ngste erleiden m\u00fcssen. Aber das muss nicht sein. Diese \u00c4ngste k\u00f6nnen und sollten wir den Menschen nehmen.\n\nNiemand, egal bei welcher Krankheit, muss unter unertr\u00e4glichen Schmerzen leiden; denn wenn Heilung nicht mehr m\u00f6glich ist, kann heute die Palliativmedizin Linderung und Hilfe auch am Lebensende bieten. Dabei steht am Lebensende die Lebensqualit\u00e4t, so absurd das vielleicht klingen mag, im Mittelpunkt. Darum k\u00fcmmern sich viele Menschen als Besch\u00e4ftigte oder Ehrenamtliche auf Palliativstationen, in Hospizen oder in ambulanten Palliativteams. Daf\u00fcr haben sie jeden Dank, auch den dieses Hauses, verdient.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666926,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":111,"sitzung":111,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Aber leider ist es nicht so, dass wir schon eine fl\u00e4chendeckende Versorgung h\u00e4tten und dass wirklich jeder Mensch von diesen Angeboten erreicht werden kann. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666928,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":113,"sitzung":111,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Wer nicht mehr lange zu leben hat, der kann nicht wochenlang auf einen Platz im Hospiz oder auf die Unterst\u00fctzung eines Palliativteams warten. Deswegen, Herr Minister Gr\u00f6he, bedanke ich mich bei Ihnen und Ihrem Team, dass Sie uns relativ z\u00fcgig einen Gesetzentwurf vorgelegt haben, um die Hospiz- und Palliativversorgung zu verbessern.\n\nManches, was Sie vorschlagen, geht durchaus in die richtige Richtung; darin sind wir uns einig, dabei unterst\u00fctzen wir Sie. Aber ich finde wirklich, lieber Jens Spahn, dass es notwendig ist und m\u00f6glich sein muss, Punkte zu benennen, wo noch L\u00fccken sind und wo noch Nachbesserungsbedarf besteht.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":114,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Klar!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":115,"sitzung":111,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr haben wir einen Antrag eingebracht, den ich Sie noch einmal bitte zu lesen.\n\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn einige unserer Vorschl\u00e4ge aufgegriffen w\u00fcrden. Ich nenne einige Beispiele. Es ist nicht einzusehen, dass hochqualifizierte Leitungskr\u00e4fte in Hospizen ihre wertvolle Arbeitszeit daf\u00fcr aufwenden, um Spenden zu sammeln. Wir schlagen also vor, die Arbeit in den Hospizen vollst\u00e4ndig zu finanzieren und den Einrichtungen damit Sicherheit zu geben. Unterschiedliche Standards in Hospizen und Pflegeheimen d\u00fcrfen nicht sein. Jens Spahn hat darauf hingewiesen: Viel mehr Menschen sterben in Pflegeheimen als in Hospizen. Auch in der Pflegeausbildung m\u00fcssen die Bereiche Palliativmedizin, palliative Betreuung und Sterbebegleitung aufgewertet werden.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666932,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":117,"sitzung":111,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Was wir wollen, ist, dass jeder Mensch, auch auf dem Land, egal welche Erkrankung er hat, einen verbindlichen Anspruch auf allgemeine und auch auf spezialisierte Palliativversorgung bekommt, und zwar sowohl ambulant als auch station\u00e4r. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir den Hospizausbau noch einmal forcieren, insbesondere auf dem Land und f\u00fcr Kinder. Auch die Trauerbegleitung f\u00fcr Kinder und verwaiste Eltern m\u00fcssen wir noch einmal in den Blick nehmen.\n\nIm \u00dcbrigen fehlt noch ein wichtiger Wunsch, den ich Ihnen in meinem letzten Satz gerne mitgeben m\u00f6chte - ihn h\u00f6re ich bei jedem Hospizbesuch und bei jedem Gespr\u00e4ch mit Medizinerinnen und Medizinern aus der Palliativversorgung -: Wenn Sie Schwerkranken und Schmerzpatienten wirksam helfen wollen, dann geben Sie endlich auch Cannabis f\u00fcr Kranke frei.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666934,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":119,"sitzung":111,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Und Sie reden von einer nicht politisierten Debatte!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666937,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":122,"sitzung":111,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf der Trib\u00fcne! Dieses Thema - da haben Sie, die Sie das gesagt haben, v\u00f6llig recht - eignet sich nicht f\u00fcr den politischen Schlagabtausch.\n\nKorrigieren, Frau Zimmermann, m\u00f6chte ich Sie an einer Stelle: Es gibt zwischen uns sehr viele Schnittstellen und viele Dinge, die wir \u00e4hnlich sehen. Auch die Verb\u00e4nde stimmen diesem Gesetzentwurf in gro\u00dfer Zahl zu.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666939,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":124,"sitzung":111,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Es gibt viele Diskussionsgruppen, auch im interfraktionellen Arbeitskreis.\n\nAn vielen Stellen wird die richtige Weichenstellung betont, und das ist ganz wichtig.\n\nDas Thema steht zwar nicht direkt, aber indirekt in Beziehung zur Sterbehilfe. Wir haben immer gesagt: Bevor wir dar\u00fcber reden, m\u00fcssen wir die hospizliche und palliative Versorgung verbessern, und das tun wir mit diesem Gesetzentwurf ganz deutlich.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666941,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":126,"sitzung":111,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Man muss auch sagen, dass sich viel getan hat. Was die Entwicklung der Schmerztherapie angeht, ist in den letzten zehn Jahren viel geschehen, was zur St\u00e4rkung der Palliativversorgung und der ambulanten und hospizlichen Versorgung beigetragen hat. Sie ist zwar noch nicht fl\u00e4chendeckend, aber deutlich verbessert worden. Bundesweit haben 8 000 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die Zusatzbezeichnung \u201ePalliativmedizin\u201c erworben. Das bedeutet eine deutliche Qualit\u00e4tsverbesserung. \u00dcber 20 000 Pflegekr\u00e4fte sowie Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen weiterer Berufsgruppen haben eine anerkannte Weiterbildung in diesem Bereich absolviert.\n\nWir brauchen zwar noch mehr Kr\u00e4fte, aber ich betone: Es ist viel geschehen. Trotzdem bleibt noch viel zu tun. Wir brauchen eine fl\u00e4chendeckende Hospiz- und Palliativversorgung auch da, wo es heute noch wenig Angebote gibt. Wir m\u00fcssen immer die Qualit\u00e4t im Blick haben, bei der ambulanten Schmerztherapie wie auch bei der spezialisierten Therapie.\n\nWir m\u00fcssen auch auf die betroffenen Kinder achten - sie werden mit ihren lebensbedrohenden und lebensverk\u00fcrzenden Erkrankungen oft viele Jahre versorgt - und im Blick behalten, welche Kooperationen, Netzwerke und Angebote es in diesem Bereich gibt.\n\nWichtig ist auch der Krankenhausbereich. 46 Prozent der Menschen, die j\u00e4hrlich in Deutschland versterben, sterben im Krankenhaus.\n\nWir brauchen auch mehr sektoren\u00fcbergreifende Kooperationen. In diesem Zusammenhang verweise ich auf das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz mit dem Innovationsfonds, der zum Beispiel auch die M\u00f6glichkeit bietet, Projekte zur sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung zu benennen und zu f\u00f6rdern.\n\nVor diesem Hintergrund geht der Gesetzentwurf eindeutig in die richtige Richtung: mehr M\u00f6glichkeiten zur Vernetzung und zur Koordination sowie mehr Angebote in der Region, gerade auch im l\u00e4ndlichen Bereich.\n\nGut ist bei der Weiterentwicklung der allgemeinen ambulanten Palliativversorgung und der Finanzierung der Hospize - Kollegin Mattheis hat es schon erw\u00e4hnt -, dass 95 Prozent der zuschussf\u00e4higen Kosten \u00fcbernommen werden. Die Finanzierung wurde erweitert; es ist aber keine Vollfinanzierung, weil - auch das will ich erw\u00e4hnen - das Ehrenamt zur Palliativversorgung und zur Hospizversorgung geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666943,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":128,"sitzung":111,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Man muss den 80 000 Ehrenamtlichen in diesem Bereich immer wieder danken und ihnen Wertsch\u00e4tzung entgegenbringen. Sie geh\u00f6ren seit dem Ursprung der Hospizversorgung dazu.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666945,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":130,"sitzung":111,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":"1761","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen auch die Haus\u00e4rzte und das Pflegepersonal darauf hinweisen, dass sie beraten m\u00fcssen und die Menschen einen Rechtsanspruch darauf haben. Deswegen ist es richtig, dass dies mit dem Gesetzentwurf betont wird.\n\nRichtig und wichtig ist, dass wir jedem Mann und jeder Frau einen Zugang zur palliativen und hospizlichen Versorgung schaffen m\u00fcssen. Das ist ganz wichtig. Gestatten Sie mir eine pers\u00f6nliche Bemerkung: Ich bin auch daf\u00fcr, dass wir im Krankenhaus einen Palliativbeauftragten oder eine -beauftragte implementieren und dies zu einem Bestandteil der Qualit\u00e4tssicherung machen.\n\nDie palliative Versorgung kann vieles leisten. Menschen, die sterben m\u00fcssen, machen h\u00e4ufig die Erfahrung, dass durch Schmerz- und Symptomkontrolle - so paradox es klingt - wieder mehr Lebensqualit\u00e4t und Lebensmut entstehen.\n\nInsofern kann ich sagen: Wir werden alle an diesem Gesetzentwurf arbeiten und ihn weiterentwickeln. Er ist ein sehr guter Schritt f\u00fcr die Patientinnen und Patienten.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666947,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Harald Terpe f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":133,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es gleich vorneweg: Jede einzelne Regelung, die Sie im Gesetzentwurf vorschlagen, erweitert die M\u00f6glichkeiten der Palliativ- und Hospizversorgung. Es geht dabei um eine Versorgung im Leben am Lebensende und die Sicherung der Lebensqualit\u00e4t. Das muss man gerade im Zusammenhang mit der Diskussion \u00fcber Sterbehilfe eindeutig betonen: Die Palliativversorgung ist eine Hilfe zum Leben und zur Sicherung der Lebensqualit\u00e4t.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666950,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":135,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Ich greife einen der Vorschl\u00e4ge heraus. Die St\u00e4rkung der allgemeinen ambulanten Palliativversorgung ist ein wesentlicher Baustein des Gesetzes; denn hier holen wir etwas nach, was wir vielleicht schon etwas fr\u00fcher h\u00e4tten machen m\u00fcssen. Wir haben heute das Problem - das muss man klar sagen -, dass der Gedanke der Palliativmedizin und der Hospizversorgung gar nicht fl\u00e4chendeckend verankert ist, weder bei den Patienten noch bei den Angeh\u00f6rigen und auch nicht beim medizinischen Personal. Bis die fl\u00e4chendeckende Beratung, die wir uns alle wahrscheinlich gemeinsam vorstellen, erreicht ist, wird es noch eine Weile dauern. In diesem Zusammenhang ist die St\u00e4rkung der allgemeinen ambulanten Pallia-tivversorgung eine wichtige Sache.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666952,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":137,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Ebenfalls wichtig ist die Koordination. Das Gesetz ber\u00fccksichtigt durch entsprechende Regelungen auch den koordinativen Faktor. Es wird beispielsweise vorgeschlagen, im Krankenhaus einen Beauftragten f\u00fcr palliativmedizinische Angelegenheiten zu implementieren. Wie auch immer man es letztendlich macht: Die Koordination der unterschiedlichen Ebenen der Palliativ- und Hospizversorgung ist eine wichtige Aufgabe, die wir in Angriff nehmen m\u00fcssen; denn es gibt Zielkonflikte. Jeder w\u00fcnscht sich, im Kreise seiner lieben Angeh\u00f6rigen und mit aller erdenklichen Hilfe zu Hause zu sterben. Aber station\u00e4re Palliativmedizin und Hospize sind eine Form der Zentralisierung, weil hier spezialisiertes Wissen angeboten wird. Dieser Zielkonflikt l\u00e4sst sich nur durch eine sehr enge Koordination der unterschiedlichen Ebenen l\u00f6sen.\n\nNat\u00fcrlich kann man noch mehr machen. Wir m\u00fcssen im parlamentarischen Verfahren wahrscheinlich auch dar\u00fcber diskutieren, wie wir es schaffen, dass es mehr Hospize in der Fl\u00e4che gibt. Die Deckung der Betriebskosten zu 95 Prozent ist sicherlich richtig. Ich betone aber, dass es wichtig ist, nicht 100 Prozent zu \u00fcbernehmen; denn es geht hier oft um das Ehrenamt. Die ehrenamtlich T\u00e4tigen m\u00f6chten gar nicht 100 Prozent haben, weil sie ansonsten das Gef\u00fchl haben, eine stille Enteignung ihrer Idee hinnehmen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666954,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":139,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssten auch eine L\u00f6sung zugunsten von Investitionen in Hospize finden. Daf\u00fcr haben wir bislang noch keine L\u00f6sung. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Palliativ- und Hospizbewegung in vielen mittelgro\u00dfen St\u00e4dten, wohin Hospize eigentlich geh\u00f6ren und in denen oft keine vorhanden sind, bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, uns dar\u00fcber im parlamentarischen Verfahren Gedanken zu machen.\n\nWir m\u00fcssen uns zudem Gedanken \u00fcber die Ausbildung im Bereich der Palliativ- und Hospizpflege machen. Diese Pflege ist partiell anders als die in Pflegeheimen. Es geht hier um das Selbstbestimmungsrecht der zu Pflegenden, das es zu achten gilt, obwohl man wei\u00df, dass die zu Pflegenden ihre Autonomie zunehmend verlieren.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":140,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":141,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme gleich zum Schluss. - Ich erlebe oft, dass dann eine \u00dcbernahme durch die Pflegekr\u00e4fte erfolgt, die nichts mit dem Selbstbestimmungsrecht der zu Pflegenden zu tun hat. In dieser Hinsicht gibt es in der Ausbildung noch viel zu tun.\n\nIn diesem Sinne appelliere ich, interfraktionell zu diskutieren und m\u00f6glicherweise zu einem interfraktionellen Gesetzentwurf zu kommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666958,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":111,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Emmi Zeulner ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666960,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":145,"sitzung":111,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Leben in W\u00fcrde bis zuletzt - diesen Satz h\u00f6ren wir in der derzeitigen Debatte immer wieder. Doch was W\u00fcrde f\u00fcr den Einzelnen ausmacht und was ein Leben und Sterben in W\u00fcrde bedeutet, k\u00f6nnen wir als Politiker nicht festlegen. Dies bleibt eine ganz individuelle Entscheidung f\u00fcr jeden von uns. Doch was wir von politischer Seite definieren k\u00f6nnen, sind die bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen f\u00fcr ein w\u00fcrdevolles Leben und, ja, auch ein w\u00fcrdevolles Sterben.\n\nUm diese Gestaltung der Rahmenbedingungen geht es auch heute wieder im vorliegenden Gesetzentwurf. Als zust\u00e4ndige Berichterstatterin der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion m\u00f6chte ich gerne einige f\u00fcr mich wichtige Punkte ausf\u00fchren. Es ist mir ein Herzensanliegen, die Versorgung mit spezialisierter ambulanter Palliativversorgung, kurz SAPV, besonders im l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken, weil es dort noch die meisten wei\u00dfen Flecken gibt.\n\nWas macht SAPV aus? Die SAPV ist ein Team aus hochspezialisierten Palliativmedizinern und Palliativpflegekr\u00e4ften, das rund um die Uhr f\u00fcr schwerstkranke und sterbende Menschen und deren Angeh\u00f6rige zu Hause oder im Pflegeheim erreichbar ist. Das Team hat einen ganzheitlichen Therapieansatz, der die medizinische, pflegerische und psychosoziale Betreuung umfasst. Der Patient und die betroffene Familie k\u00f6nnen sich also in schwierigen Situationen, wenn zum Beispiel pl\u00f6tzlich starke Schmerzen oder Atemnot beim Patienten auftreten, in ein sicheres Netz fallen lassen. Dieser vernetzte Ansatz zieht sich wie ein roter Faden durch den ganzen Gesetzentwurf.\n\nUm dieses Netz weiterzuspinnen und die letzten L\u00fccken endg\u00fcltig zu schlie\u00dfen, ist es richtig, Schiedsstellen einzurichten, wo eine Einigung in Bezug auf den Vertragsinhalt zwischen Krankenkassen und SAPV-Teams erzielt werden kann; denn im Gegensatz zu Teams in Ballungsr\u00e4umen stehen die Teams im l\u00e4ndlichen Raum vor ganz anderen Herausforderungen: Die Wege sind l\u00e4nger, die betroffenen Patienten weniger, und die Kinder der Patienten sind h\u00e4ufig gar nicht mehr vor Ort, sondern in Ballungsr\u00e4umen, n\u00e4mlich dort, wo die Arbeit ist, und fallen als Unterst\u00fctzung weg. Trotzdem muss es m\u00f6glich sein, auch dort SAPV-Teams entstehen zu lassen, die sich finanziell tragen. Die Schiedsstellen sind ein Hebel daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666962,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":147,"sitzung":111,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht nur im ambulanten Bereich bessern wir nach, sondern auch im station\u00e4ren Bereich, im Bereich der Palliativstationen. Das Fallpauschalensystem, wie es in Krankenh\u00e4usern \u00fcblich ist - ich werde nicht m\u00fcde, es zu sagen -, belohnt ein Mehr an Leistungen mit mehr Geld. Das passt einfach nicht f\u00fcr Palliativstationen. Tagesgleiche Pfleges\u00e4tze hingegen machen es m\u00f6glich, ohne Einbu\u00dfen bei der Verg\u00fctung den Patienten individuell zu betreuen. Wenn ein sterbenskranker Mensch keine Musiktherapie mehr haben m\u00f6chte, dann sollte das ohne einen finanziellen Nachteil f\u00fcr die Stationen m\u00f6glich sein.\n\nZuk\u00fcnftig wollen wir eine echte Wahlm\u00f6glichkeit zwischen den Systemen schaffen. Es wird Krankenh\u00e4usern gesetzlich das Recht zugesprochen, gegen\u00fcber den Kassen die Abkehr vom DRG-System auf Palliativsta-tionen zu erkl\u00e4ren, wenn sie das wollen. Die Qualit\u00e4t darf darunter nat\u00fcrlich nicht leiden. Deswegen gibt es zum Beispiel in Bayern im Sinne des Bayerischen Krankenhausgesetzes verbindliche Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr Palliativstationen. Um im gesamten System Krankenhaus den Palliativgedanken besser zu verwurzeln, werden wir \u00fcber zus\u00e4tzliche Palliativbeauftragte, wie es die Kollegin schon angesprochen hat, nat\u00fcrlich diskutieren m\u00fcssen.\n\nAuch die Einrichtung eines Konsiliardienstes sollte besser ber\u00fccksichtigt werden; denn wir unterst\u00fctzen zwar im neuen Krankenhausgesetz mit den Strukturfonds den Aufbau neuer Palliativstationen, was sehr sinnvoll ist, aber nat\u00fcrlich wird nicht jedes Krankenhaus eine solche schaffen k\u00f6nnen. Trotzdem sollten auch in Krankenh\u00e4usern ohne Palliativstation die Menschen in der letzten Phase fachgerecht betreut werden und die Pflegekr\u00e4fte und \u00c4rzte einen Experten der Hospiz- und Palliativversorgung hinzurufen k\u00f6nnen.\n\nAuch die finanzielle Ausstattung ambulanter Hospizdienste und station\u00e4rer Hospize werden wir entsprechend verbessern. So k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig beispielsweise Kinderhospize eigene Rahmenvereinbarungen treffen. Die unsch\u00e4tzbar wichtige Arbeit, die dort tagt\u00e4glich geleistet wird, verlangt eine entsprechende Unterst\u00fctzung und Honorierung. Das tun wir. An dem b\u00fcrgerschaftlichen Gedanken, auf dem die Hospizbewegung fu\u00dft, halten wir dabei dennoch fest.\n\nDie Grundvoraussetzung f\u00fcr eine bessere Versorgung ist jedoch, die Menschen in unserem Land \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Hospiz- und Palliativversorgung aufzukl\u00e4ren. Die gesetzlichen Krankenkassen werden hierbei beauftragt, als Lotsen zu fungieren und die Menschen \u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten zu informieren.\n\nAls Parlamentarierin ist es mir wichtig, dass klargestellt wird, dass im Rahmen einer ganzheitlichen Beratung zum Beispiel die M\u00f6glichkeit einer Patientenverf\u00fcgung oder einer Vorsorgevollmacht angesprochen wird.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666964,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":149,"sitzung":111,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Auch eine \u00f6ffentliche Kampagne k\u00f6nnte dieses Anliegen unterst\u00fctzen.\n\nDer Entwurf des Hospiz- und Palliativgesetzes schafft durchdachte und dynamische Rahmenbedingungen, die die Versorgung in unserem Land nachhaltig positiv pr\u00e4gen werden; davon bin ich fest \u00fcberzeugt. Nach dem vorgelegten Eckpunktepapier der Koalition, aus dem sich der Gesetzentwurf entwickelt hat, kommt nun unsere Stunde, die Stunde der Parlamentarier. Ich freue mich, gemeinsam mit Ihnen partei\u00fcbergreifend diesem guten Gesetzentwurf den letzten Schliff zu geben.\n\nLiebe Kollegin Zimmermann, selbstverst\u00e4ndlich kann ich lesen, auch die Antr\u00e4ge der Linken. Die in den Gesetzentwurf eingeflochtenen \u00dcberpr\u00fcfungen werden das Parlament auch noch in der n\u00e4chsten Legislatur besch\u00e4ftigen. Ich bin geneigt, zu sagen: Wir haben hier eine historische Chance, die entscheidenden Weichen f\u00fcr einen vernetzten, ganzheitlichen, patientenorientierten Ansatz in der Versorgung sterbender und schwerstkranker Menschen zu stellen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666966,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666967,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Bettina M\u00fcller, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666968,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":153,"sitzung":111,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute verbringt die Mehrheit der Menschen die letzte Lebensphase in station\u00e4ren Einrichtungen, in Pflegeheimen oder in Krankenh\u00e4usern. Wenn die schwerkranken und sterbenden Menschen eine Wahl h\u00e4tten, w\u00fcrden die meisten von ihnen lieber zu Hause im Kreis ihrer Angeh\u00f6rigen sterben. Daf\u00fcr brauchen wir einen umfassenden Ausbau der Palliativmedizin, der Pallia-tivpflege und der hospizlichen Sterbebegleitung.\n\nInsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum fehlt es jedoch an ausreichenden Angeboten auf diesem Gebiet. Deshalb wollen wir mit dem vorgelegten Gesetzentwurf auch die Haus\u00e4rzte durch Programme und Netzwerke st\u00e4rker an der Versorgung von schwerkranken und sterbenden Menschen beteiligen. Sie haben oft \u00fcber Jahre hinweg einen sehr intensiven und auch sehr vertrauensvollen Kontakt zu ihren Patienten. Die meisten Kranken w\u00fcnschen sich daher, dass der Arzt, der die Familie ein Leben lang begleitet und auch sie selbst behandelt hat, am Ende des Lebens zur Stelle ist und sie ihm ihre Sorgen und N\u00f6te mitteilen k\u00f6nnen. Wir werden daher ein besonderes Augenmerk auf die Versorgungsvertr\u00e4ge richten, die die Selbstverwaltungspartner f\u00fcr diesen haus\u00e4rztlichen Bereich aushandeln m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666970,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":155,"sitzung":111,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Dabei muss nat\u00fcrlich auch darauf geachtet werden, dass die Qualit\u00e4t stimmt. Entsprechende Zusatzqualifikationen oder eine enge Anbindung an SAPV-Teams sind unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr einen Einsatz in diesem Bereich. Eine Palliativversorgung zweiter Klasse wird es mit uns, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht geben.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666972,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":157,"sitzung":111,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Hier gilt aber auch: Konkurrenzdenken ist v\u00f6llig fehl am Platz. Vielmehr werden wir in den n\u00e4chsten Jahren aus allen Berufsgruppen Spezialisten f\u00fcr diese wichtige Aufgabe brauchen. Es wird zum einen aufgrund der demografischen Entwicklung eine h\u00f6here Anzahl schwerkranker und sterbender Menschen geben. Zum anderen wird gerade mit diesem verbesserten Angebot f\u00fcr die hospizliche und palliative Versorgung im h\u00e4uslichen Bereich, die wir mit diesem Gesetz schaffen, auch die Zahl derer steigen, die zu Hause bleiben und diese Form der Versorgung in Anspruch nehmen wollen. Gerade in der letzten Lebensphase ver\u00e4ndert sich zudem der Hilfebedarf st\u00e4ndig, sodass eine vernetzte Versorgung - dieses Stichwort ist heute wiederholt gefallen - besonders wichtig ist. Hier wird es ein Zusammenwirken von Fach\u00e4rzten, Haus\u00e4rzten, SAPV-Teams und Hospizdiensten geben m\u00fcssen, um den Bed\u00fcrfnissen der Schwerkranken gerecht zu werden.\n\nWir brauchen nicht nur ein Mehr an Versorgung; wir brauchen vor allen Dingen auch die Vielfalt an Versorgungsformen. Wir brauchen also alle, die f\u00fcr diese Versorgung geeignet sind. Ich appelliere an alle, sich eng zu vernetzen und in den Regionen zum Wohl der Patienten zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666974,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":159,"sitzung":111,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":"1324","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die h\u00e4usliche Krankenpflege hat hier eine besondere Bedeutung. Wir -werden daher die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass Menschen \u00fcber die \u00fcblichen vier Wochen hinaus palliativpflegerisch betreut werden k\u00f6nnen, und das Leistungsspektrum entsprechend erweitern. Um den Ausbau der SAPV im l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern, werden wir - das ist schon angeklungen - die betreffenden Versorgungsvertr\u00e4ge dadurch unterf\u00fcttern, dass wir Schiedsverfahren einf\u00fchren, damit im Fall von Uneinigkeit schnell L\u00f6sungen herbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nAuch die unersetzlichen - das will ich betonen - ambulanten Hospizdienste wollen wir mit diesem Gesetz st\u00e4rken. Wir werden neben den Personalkosten k\u00fcnftig auch die Sachkosten ber\u00fccksichtigen, und es soll in diesem Bereich ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zwischen ehrenamtlichen und hauptamtlichen Mitarbeitern geben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die besten Strukturen n\u00fctzen jedoch nichts, wenn die Betroffenen nichts davon wissen. Daher haben Versicherte k\u00fcnftig einen Anspruch auf individuelle Beratung und Hilfestellung durch die Krankenkassen bei der Auswahl und -Inanspruchnahme von Leistungen im Hospiz- und Pallia-tivbereich. Dazu geh\u00f6ren auch schriftliche Informationen \u00fcber die lokal vorhandenen Angebote und Hilfe-stellungen bei der Kontaktaufnahme hierzu. Die Krankenkassen sollen hierbei mit der Pflegeberatung, mit den kommunalen Servicestellen oder auch mit den schon vorhandenen Versorgungsstrukturen zusammenarbeiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, jahrelang war die Hospiz- und Palliativversorgung ein Stiefkind des Gesundheitswesens. Heute besteht aber Einigkeit dar\u00fcber, dass eine menschenw\u00fcrdige Behandlung schwerkranker und sterbender Menschen ein zentrales Anliegen von Medizin und Pflege sein muss. Am Ende geht es nicht mehr um invasive Apparatemedizin, sondern es geht darum, dass die Menschen nicht allein sind, dass sie keine Schmerzen haben und dass sie selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie sie ihre letzte Zeit verbringen. Daf\u00fcr, denke ich, schaffen wir mit diesem Gesetz gute Voraussetzungen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666976,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666977,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aussprache ist der Abgeordnete Erwin R\u00fcddel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666978,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":163,"sitzung":111,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf erf\u00fcllen wir ein Versprechen aus dem Koalitionsvertrag. Die Menschen in Deutschland erhalten Zugang zu einer besseren Hospizarbeit und zu einer fl\u00e4chendeckenden Pallia-tivversorgung. Wir wollen eine Kultur der Hilfe im Sterben anbieten, die es erlaubt, die letzte Lebensphase selbstbestimmt und bestm\u00f6glich begleitet zu verbringen.\n\nMit dem Hospiz- und Palliativgesetz werden in der gesetzlichen Krankenversicherung, in der sozialen Pflegeversicherung und in unseren Krankenh\u00e4usern sp\u00fcrbare Verbesserungen bei der Versorgung in der letzten Lebensphase verwirklicht. Das gilt f\u00fcr die ambulante -Hospizversorgung ebenso wie f\u00fcr die Pflege in der h\u00e4uslichen Umgebung und f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen.\n\nNicht zuletzt wird dieses Gesetz einen ganz wichtigen Beitrag zu dem leisten, was ich mal die \u201eRunderneuerung der Pflege in der laufenden Legislaturperiode\u201c nennen m\u00f6chte. Damit meine ich die beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetze, den B\u00fcrokratieabbau in der Pflege, die Neugestaltung des Pflege-T\u00dcVs und die Reform der Ausbildung in den Pflegeberufen.\n\nTats\u00e4chlich hat die Pflegepolitik seit Einf\u00fchrung der staatlichen Pflegeversicherung noch nie so viel Aufmerksamkeit erhalten wie in dieser Legislaturperiode.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":164,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zum Thema, Herr R\u00fcddel!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":165,"sitzung":111,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne in diesem Zusammenhang auch das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz und das Pr\u00e4ventionsgesetz.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":166,"sitzung":111,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ich fass es nicht!","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":167,"sitzung":111,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Alle beinhalten wichtige Elemente zur Verbesserung der Pflege in Deutschland.\n\nMeine Damen und Herren, die Antwort auf die N\u00f6te Schwerstkranker und Sterbender besteht in einer umfassenden \u00e4rztlichen, pflegerischen und psychosozialen Begleitung. Dazu ist es erforderlich, \u00fcberall ausreichende Angebote der Palliativmedizin, der Palliativpflege und der hospizlichen Sterbebegleitung zu schaffen sowie umfassend \u00fcber Versorgungsangebote in der letzten Lebensphase zu informieren.\n\nMir ist besonders wichtig, auch in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen das Leistungsangebot auszubauen, die palliative Pflege in Heimen und in der h\u00e4uslichen Umgebung zu st\u00e4rken sowie insbesondere die Vernetzung und Kooperation zwischen den Akteuren voranzubringen.\n\nWir werden mit diesem Gesetz auch die \u00e4rztliche Versorgung bei der Sterbebegleitung in Pflegeheimen entscheidend verbessern; denn die Sterbebegleitung wird Bestandteil des Versorgungsauftrages der sozialen Pflegeversicherung. \u00dcber die Kooperation der Pflegeheime mit Hospiz- und Palliativnetzen wird \u00f6ffentlich informiert. Au\u00dferdem f\u00f6rdern wir diese m\u00f6glichst enge Zusammenarbeit der Pflegeheime mit Haus- und Fach\u00e4rzten zur medizinischen Versorgung der Bewohnerinnen und Bewohner mit zus\u00e4tzlichen Verg\u00fctungen.\n\nFinanzielle Unterst\u00fctzung gibt es auch f\u00fcr individuelle Beratungsangebote in Pflegeheimen zur medizinischen, pflegerischen und seelsorgerischen Betreuung in der letzten Lebensphase. Die Kassen arbeiten dabei mit der Pflegeberatung, mit kommunalen Servicestellen oder mit vorhandenen Versorgungsnetzwerken zusammen.\n\nMeine Damen und Herren, es geht darum, auf die \u00c4ngste und Bed\u00fcrfnisse schwerstkranker und sterbender Menschen und ihrer Angeh\u00f6rigen bestm\u00f6glich einzugehen und sie nicht alleinzulassen. Deshalb m\u00f6chte ich zum Schluss unseren Dank und unsere Hochachtung f\u00fcr die 80 000 Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger zum Ausdruck bringen, die in Deutschland ehrenamtlich in der Hospizbewegung engagiert sind.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666984,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":169,"sitzung":111,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Dem Wunsch der Hospiz- und Palliativverb\u00e4nde, diese unsch\u00e4tzbare Arbeit durch die Krankenkassen k\u00fcnftig st\u00e4rker zu f\u00f6rdern, werden wir gerne nachkommen.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666986,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666987,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Aussprache ist damit geschlossen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5170 und 18\/5202 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Damit sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Beschluss zur Nichtinanspruchnahme der \u00dcbergangsregelungen der zweiten Stufe des Beitrittsvertrags mit Kroatien in Bezug auf die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und die Entsendung von Arbeitnehmern bei der grenz\u00fcberschreitenden Dienstleistungserbringung f\u00fcr den Zeitraum ab 1. Juli 2015.\n\nDas Wort f\u00fcr einen einleitenden Bericht hat Frau Bundesministerin Andrea Nahles.","top":"TOP 1 Hospiz- und Palliativversorgung","top_id":14437,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":172,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist eine zentrale Errungenschaft der europ\u00e4ischen Einigung. Die M\u00f6glichkeit, \u00fcberall in Europa leben und arbeiten zu k\u00f6nnen, ist f\u00fcr die Mehrheit der B\u00fcrger tats\u00e4chlich das wichtigste EU-B\u00fcrgerrecht.\n\nIn den letzten zwei Jahren haben wir in Deutschland dieses Recht f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus Kroatien eingeschr\u00e4nkt. Diese Einschr\u00e4nkung l\u00e4uft am 30. Juni 2015 aus. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Entsendungen in den Branchen Bau, Geb\u00e4udereinigung und Innendekoration. Wir haben hier von einer \u00dcbergangsregelung Gebrauch gemacht, die uns der Beitrittsvertrag mit Kroatien einr\u00e4umt.\n\nGleichzeitig haben wir aber bereits f\u00fcr qualifizierte Arbeitnehmer, f\u00fcr Auszubildende und auch f\u00fcr Saisonkr\u00e4fte aus Kroatien den Zugang zum Arbeitsmarkt in den letzten zwei Jahren erleichtert. Jetzt m\u00fcssen wir der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00f6rmlich mitteilen, ob wir weiter von dieser \u00dcbergangsregelung Gebrauch machen wollen. Das Bundeskabinett hat heute beschlossen, die bestehenden \u00dcbergangsregelungen nicht zu verl\u00e4ngern. Damit hat die Bundesregierung entschieden, zum 1. Juli 2015 die volle Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr kroatische Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger herzustellen.\n\nWas hat uns zu dieser Entscheidung bewogen? Wir haben in der ersten Phase nach dem EU-Beitritt Kroatiens schlicht gute Erfahrungen mit kroatischen Zuwanderern gemacht. Die Zugangserleichterungen wurden seit dem 1. Juli 2013 bereits von vielen Menschen genutzt, n\u00e4mlich den von mir eben erw\u00e4hnten gut Qualifizierten, Auszubildenden und anderen. Dabei konnten wir feststellen, dass gerade bei kroatischen Zuwanderern die Integration in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse extrem gut ist. Das hat uns nun auch dazu bewogen, diesen Schritt zu machen.\n\nInsgesamt waren 2014 etwa 93 000 Kroatinnen und Kroaten bei uns in Deutschland sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt.\n\nAuch die Europ\u00e4ische Kommission sieht laut einem Bericht vom Mai dieses Jahres nur ein geringes Risiko, dass die Zuwanderung kroatischer Arbeitskr\u00e4fte in andere EU-Staaten dort zu Arbeitsmarktst\u00f6rungen f\u00fchrt. Das hat damit zu tun, dass kroatische Arbeitskr\u00e4fte vorrangig nach Deutschland und \u00d6sterreich einwandern, also in zwei L\u00e4nder, in denen die Arbeitsmarktlage recht gut ist. Vor allem aber hat das damit zu tun, dass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus Kroatien, die bei uns Arbeit aufnehmen, meist jung und gut ausgebildet sind, und vor allem damit, dass sie in Wirtschaftszweigen t\u00e4tig werden, in denen Arbeitskr\u00e4fte dringend gesucht werden, nicht zuletzt im gesamten Bereich der Gastronomie, aber auch im verarbeitenden Gewerbe.\n\nUm den deutschen Arbeitsmarkt ist es momentan insgesamt gut bestellt. Mit der Einf\u00fchrung des Mindestlohns stellen wir sicher, dass die Menschen, die jetzt aus EU-L\u00e4ndern zu uns kommen, ebenfalls den Mindestlohn bekommen. Von daher sehen wir die Gefahr des Lohndumpings als sehr gering an.\n\nF\u00fcr Deutschland bietet Arbeitsmobilit\u00e4t innerhalb Europas eine gro\u00dfe Chance zur Bew\u00e4ltigung des Fachkr\u00e4ftemangels. Aufgrund der demografischen Entwicklung wird der Fachkr\u00e4ftemangel weiterhin ein Topthema der Bundesregierung sein. Die heutige Entscheidung des Bundeskabinetts, den Arbeitsmarkt f\u00fcr kroatische Staatsangeh\u00f6rige vollst\u00e4ndig zu \u00f6ffnen, tr\u00e4gt - so sehe ich das - zur Bew\u00e4ltigung des Fachkr\u00e4fteproblems bei. Europa w\u00e4chst, und es w\u00e4chst zusammen. Davon profitieren wir alle, auch durch einen gemeinsamen europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt, dem wir heute wieder ein St\u00fcck n\u00e4hergekommen sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666989,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":666990,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Gibt es Fragen dazu? - Bitte, Frau Kollegin Pothmer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":175,"sitzung":111,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, herzlichen Dank f\u00fcr den Bericht. Sie wissen vielleicht, dass B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen immer daf\u00fcr pl\u00e4diert hat, die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ohne Einschr\u00e4nkung von Anfang an auch f\u00fcr Kroatinnen und Kroaten zu gew\u00e4hrleisten. Wir sind froh, dass es nun endlich dazu kommt.\n\nIch frage Sie: Haben Sie Hinweise daf\u00fcr, dass in den letzten zwei Jahren auch Kroatinnen und Kroaten nach Deutschland gekommen sind, die keine Arbeitserlaubnis hatten und hier als Scheinselbstst\u00e4ndige t\u00e4tig waren oder schwarz gearbeitet haben? Gibt es daf\u00fcr Hinweise? Das war meine erste Frage.\n\nZweite Frage. Die Kroatinnen und Kroaten, die regul\u00e4r hier gearbeitet haben, mussten einen Antrag stellen. K\u00f6nnen Sie uns sagen, wie viel Aufwand diese 93 000 Personen, von denen Sie vorhin gesprochen haben, die nach Deutschland gekommen sind und eine Arbeitserlaubnis beantragt haben, verursacht haben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666992,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Ministerin.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":177,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer, mir liegen keine Informationen vor, was illegale oder nicht angemeldete Besch\u00e4ftigungen angeht. Speziell bezogen auf Kroatinnen und Kroaten, aber auch insgesamt ist das nat\u00fcrlich schwer zu bemessen. Allerdings gab es aufgrund weitgehender \u00d6ffnungen in den letzten zwei Jahren eigentlich nur noch eine Gruppe, die Schwierigkeiten hatte, einen Zugang zum Arbeitsmarkt zu finden, n\u00e4mlich die niedrigqualifizierten Nichtsaisonarbeiter. Alle anderen Gruppen - Saisonarbeitskr\u00e4fte, gut Qualifizierte, Auszubildende und Menschen, die eine zweij\u00e4hrige Berufsausbildung nachweisen konnten - hatten auch bisher einen Zugang zum Arbeitsmarkt. Da der legale, der regul\u00e4re Zugang zum Arbeitsmarkt in den letzten zwei Jahren insofern also sehr gut war, kann ich mir nicht vorstellen, dass eine gro\u00dfe Gruppe den illegalen, den nichtlegalen Weg gew\u00e4hlt hat. Das kann ich heute zwar nicht durch Zahlen belegen, aber aufgrund unserer diesbez\u00fcglichen Einsch\u00e4tzung traue ich mir diese Aussage zu. Ich denke, dass sie auf jeden Fall richtig ist.\n\nZur zweiten Frage. Ja, nat\u00fcrlich gibt es einen gewissen Aufwand. Wir haben die Pr\u00fcfungen aber sehr oft sehr schnell durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Der Aufwand ist im konkreten Einzelfall aber sicherlich b\u00fcrokratischer, als man denkt. Deswegen bin ich froh, dass ich heute sagen kann: Wir k\u00f6nnen darauf verzichten. Es ist nicht mehr notwendig. Es ist ein Fortschritt, den wir heute hier erreichen. Nat\u00fcrlich ist es auch eine Ma\u00dfnahme zur Entb\u00fcrokratisierung. Deswegen bin ich froh, dass wir das heute beschlossen haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666994,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die n\u00e4chste Frage stellt jetzt der Abgeordnete Markus Paschke, SPD-Fraktion, und danach Jutta Krellmann, die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":179,"sitzung":111,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Es gab ja bereits in der ersten Stufe Ausnahmen von der Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. K\u00f6nnen Sie mir noch einmal genau sagen, welche das waren und welche Erfahrungen damit gemacht wurden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":180,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Wir haben von Anfang an, seit dem ersten Tag des Beitrittes im Juli 2013, gesagt: Akademikerinnen und Akademiker, die einen entsprechenden Abschluss haben, k\u00f6nnen hier unmittelbar eine Besch\u00e4ftigung aufnehmen. Dazu kamen Auszubildende in einer betrieblichen Ausbildung und Saisonkr\u00e4fte. Man sollte nicht untersch\u00e4tzen, dass insbesondere die Zahl der Saisonkr\u00e4fte, die bis zu sechs Monate hier t\u00e4tig sein konnten und stark im gastronomischen Bereich eingesetzt worden sind, sehr hoch war.\n\nF\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die eine qualifizierte Berufsausbildung haben - das habe ich eben bereits gesagt -, war der Zugang zu diesen Berufen dann doch mit einigen Pr\u00fcfungen verbunden, aber m\u00f6glich. Diese Zugangsm\u00f6glichkeit wurde auch in Anspruch genommen. Diese Besch\u00e4ftigten ben\u00f6tigen in Zukunft keine Arbeitsgenehmigung mehr. Das ist ein Fortschritt.\n\nSignifikante Beschr\u00e4nkungen gab es in den letzten zwei Jahren allerdings f\u00fcr Leute, die weniger gut qualifiziert waren oder \u00fcber gar keine formalen Abschl\u00fcsse, wie wir sie hier kennen, verf\u00fcgten und die eben l\u00e4nger als sechs Monate, also nicht als Saisonarbeitskr\u00e4fte, hier arbeiten wollten. Genau in dem Bereich haben wir die Vorschriften jetzt gelockert.\n\nMan darf auch nicht vergessen: Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Entsendungen bestanden in den Bereichen Bau, Geb\u00e4udereinigung und Innendekoration. Auch dieser Faktor wird mit der heutigen Entscheidung des Bundeskabinetts aufgehoben.\n\nMan kann dazu sagen: Das ist insgesamt, glaube ich, eine gut vertretbare Entscheidung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666997,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Abgeordnete Jutta Krellmann, die Linke, und danach Dr. Astrid Freudenstein, CDU\/CSU-Fraktion. - Frau Krellmann, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":666998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":182,"sitzung":111,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. Ich pers\u00f6nlich erinnere mich an die Diskussionen, die wir zur Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit gef\u00fchrt haben; ich glaube, das war im Jahr 2008. Wir sind dann nach Diskussionen, auch im Ausschuss, zu dem Ergebnis gekommen, dass es vermutlich doch nicht so gut ist, den Arbeitsmarkt hier in Deutschland abzuschotten. Von daher finde ich es gut, dass die Entwicklung nun in diese Richtung geht.\n\nIch habe zwei Fragen. Nach einem Bericht der EU-Kommission profitiert besonders Deutschland von der Abwanderung junger und qualifizierter Menschen aus Kroatien. Es kann aus meiner Sicht nat\u00fcrlich ein Problem f\u00fcr Kroatien selbst darstellen, wenn qualifizierte Leute dort abgezogen werden. Meine erste Frage ist daher: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung in dem Zusammenhang bei der St\u00e4rkung wirtschaftlich schwacher Regionen in Deutschland und bei der St\u00e4rkung wirtschaftlich schwacher Regionen in Kroatien und in Europa insgesamt?\n\nIch komme zu meiner zweiten Frage. Das BMAS hat im Februar eine Studie zur Bedeutung der Zuwanderung f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Wachstum ver\u00f6ffentlicht. Darin machen die Autoren im Grunde darauf aufmerksam, dass Menschen, die zuwandern, insbesondere im ersten Jahr der Zuwanderung eher schlechter bezahlt werden. Sie werden zwar nicht unterhalb irgendwelcher Regelungen bezahlt, aber schlecht und nicht entsprechend ihrer Qualifikation. Die Frage, die sich daran anschlie\u00dft, lautet: Macht sich die Bundesregierung Gedanken oder gibt es Pl\u00e4ne, noch in dieser Regierungszeit eine Erleichterung der Anerkennung von Berufsqualifikationen auf den Weg zu bringen, um den Menschen die Anerkennung ihrer erzielten Qualifikation zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":666999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":183,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Wenn ich Sie richtig verstehe, bezieht sich die Frage auf den Braindrain, wie es in modernem Deutsch so sch\u00f6n hei\u00dft. Tats\u00e4chlich muss man ihn ernst nehmen. In dem EU-Kommissionsbericht, den Sie erw\u00e4hnt haben, findet sich dazu allerdings die klare Aussage, dass der EU-Kommission zurzeit keine Erkenntnisse dar\u00fcber vorliegen, dass er die Wirtschaft in Kroatien schw\u00e4cht.\n\nEs findet definitiv - das habe ich ja eben schon gesagt - eine Zuwanderung von gut ausgebildeten Leuten statt. Gleichzeitig gibt es eine extrem angespannte Lage auf dem Arbeitsmarkt in Kroatien. Mir liegen die Daten vor: Es gibt dort eine extrem hohe Jugendarbeitslosigkeit von 46 Prozent; das ist eine der h\u00f6chsten in Europa. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass viele junge Menschen, die dort vor der Alternative stehen, gar keinen Job zu haben oder f\u00fcr einige Zeit eine Arbeit im Ausland aufzunehmen, die Entscheidung treffen - ich kann sie gut nachvollziehen -, ihr Gl\u00fcck in Deutschland, in \u00d6sterreich und in anderen L\u00e4ndern zu suchen.\n\nEs gibt allerdings auch einen wirtschaftsst\u00e4rkenden Effekt; denn mobile Arbeitnehmer \u00fcberweisen sehr viel Geld in ihre Heimatl\u00e4nder. Das kennen wir schon aus der Zeit der - so hie\u00df es hier immer - Gastarbeiter. Die \u00dcberweisungen f\u00fchren tats\u00e4chlich in nicht unerheblichem Umfange zu einer teilweisen Stabilisierung der Wirtschaft und machen einen guten Anteil des BIP in Kroatien aus. R\u00fcckfl\u00fcsse von Mitteln, die die Menschen in anderen L\u00e4ndern erarbeiten, f\u00fchren zu einer Stabilisierung der Wirtschaft im Heimatland.\n\nWir k\u00f6nnen diesen Braindrain jedenfalls zurzeit nicht als etwas ausmachen, was Kroatien insgesamt schadet. Daf\u00fcr gibt es nach meiner Erkenntnis keine Belege. Trotzdem, w\u00fcrde ich sagen, muss man da wachsam sein und es beobachten. Entsprechende Effekte beobachten wir auch im Zusammenhang mit vielen osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern.\n\nZweitens. Wir haben tats\u00e4chlich bereits etwas gemacht, n\u00e4mlich ein Anerkennungsgesetz verabschiedet, um das zweite von Ihnen beschriebene Problem hinsichtlich der Anerkennung von Qualifikationen anzugehen. Das Gesetz gilt weltweit als vorbildlich. Wir sind daf\u00fcr - ich war letztes Jahr bei der OECD in Paris - ausdr\u00fccklich gelobt worden.\n\nJetzt stellen wir bei der Umsetzung fest, dass es vor allem - das ist etwas, was ich in meinem Haus verantworte - einen Bedarf an Teilnachqualifizierungen gibt, die n\u00f6tig sind, um eine Anerkennung der gesamten Qualifikationen zu erhalten und damit Lohn und Gehalt an das anzupassen, was die Qualifikation eigentlich nahelegt und aus meiner Sicht gerechtfertigt ist. Es geht also tats\u00e4chlich um eine Verst\u00e4rkung der Hilfen bei Teilnachqualifizierungen. Wir werden im Rahmen der Diskussionen \u00fcber Zuwanderung im Allgemeinen darauf dr\u00e4ngen, die entsprechenden Mittel zu erh\u00f6hen.\n\nIch kann also Ihr Anliegen nur unterst\u00fctzen. Es braucht diese zus\u00e4tzlichen Anerkennungsschritte. Wir brauchen daf\u00fcr aber meiner Meinung nach keine neue gesetzliche Grundlage, sondern m\u00fcssen die Begleitung der Menschen intensivieren und fr\u00fcher als bisher Kompetenzen vermitteln und dem Bedarf an Teilqualifizierungen, den es gibt, gerecht werden. Genau das tun wir. Darauf werden wir in den n\u00e4chsten Monaten einen Schwerpunkt legen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667000,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Astrid Freudenstein, CDU\/CSU-Fraktion. Danach folgt der Abgeordnete Josip Juratovic, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":185,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie hatten eben die hohe Jugendarbeitslosigkeit in Kroatien angesprochen. Meine Frage w\u00e4re, ob Ihnen dar\u00fcber hinaus Push-Faktoren bekannt sind, die eine Abwanderung kroatischer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach Deutschland beg\u00fcnstigen k\u00f6nnten.\n\nEine Nachfrage bez\u00fcglich der \u00dcberweisungen: Ist Ihnen die genaue H\u00f6he bekannt? In welcher H\u00f6he sind \u00dcberweisungen in Deutschland t\u00e4tiger kroatischer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach Kroatien get\u00e4tigt worden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":186,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ja, sie ist mir bekannt. Zumindest gibt es eine Berechnung, die einen im Jahre 2013 \u00fcberwiesenen Nettobetrag von rund 700 Millionen Euro ausweist. Das entspricht 1,6 Prozent des kroatischen BIP. Das wird wirklich als eine deutliche Unterst\u00fctzung der kroatischen Wirtschaft wahrgenommen. Es ist zu vermuten, dass der Umfang 2014 nicht geringer war. Das ist also schon ein relevanter Faktor, und man kann ihn auch beziffern.\n\nZur anderen Frage hinsichtlich der Push-Faktoren. Wissen Sie, es ist relativ simpel: Der wichtigste Push-Faktor, gerade bei jungen Menschen, ist die Hoffnung auf eine Anstellung - damit man \u00fcberhaupt Arbeit hat -, auf ein besseres Gehalt und auf bessere Arbeitsbedingungen.\n\nDas sind die wichtigsten Motivationen; das ist der Movens f\u00fcr viele Menschen, hierherzukommen.\n\nDar\u00fcber hinaus muss man wissen, dass in Kroatien das drittniedrigste Pro-Kopf-BIP in der EU vorzufinden ist. Das ist ein Indikator daf\u00fcr, dass die gesamtwirtschaftliche Situation sehr schlecht ist. Allerdings mehren sich jetzt zum Gl\u00fcck die Zeichen, dass sich die Wirtschaft in Kroatien erholt. Deswegen hoffe ich auch, dass wir eine Perspektive bieten k\u00f6nnen.\n\nUnser Ziel ist es, durch einen zirkul\u00e4ren, einen freien Arbeitsmarkt in Europa einen Push-Effekt f\u00fcr die Wirtschaft insgesamt in Europa zu erzielen. F\u00fcr uns ist es auf Dauer nicht gut, wenn es zwischen den L\u00e4ndern zu gro\u00dfe Unterschiede gibt. Nach dem Knick aufgrund der Bankenkrise 2008\/2009 konnten wir feststellen, dass in dem Ma\u00dfe, wie wir die Freiz\u00fcgigkeit mit anderen L\u00e4ndern realisiert hatten, zum Beispiel mit Polen, die L\u00f6hne dort angestiegen sind und sich die Wirtschaft stabilisiert hat. Dieser Effekt wird sich auch in ganz Osteuropa einstellen, auch wenn es l\u00e4ngere Zeit dauert, als wir erhofft hatten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667003,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Josip Juratovic von der SPD-Fraktion; danach Martin P\u00e4tzold, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":188,"sitzung":111,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":"1784","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, zun\u00e4chst einmal denke ich, dass es ein sehr guter Beschluss ist. Er f\u00fchrt meines Erachtens zu mehr Gleichberechtigung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Ich m\u00f6chte mich bedanken und Sie begl\u00fcckw\u00fcnschen. Meine Frage ist: Ist Ihnen bekannt, wie sich die anderen Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union zu dieser Frage verhalten werden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":189,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es sind in 13 Mitgliedstaaten in Europa diese \u00dcbergangsregelungen in Anspruch genommen worden. Mir liegen zum jetzigen Zeitpunkt keine weiteren Erkenntnisse vor. Ich werde aber morgen in Luxemburg beim EPSCO-Rat sein und mit den Kollegen dar\u00fcber reden. Es stehen noch Entscheidungen aus, die in diesen Tagen in allen L\u00e4ndern fallen. Aber einen \u00dcberblick habe ich zum jetzigen Zeitpunkt leider noch nicht. Ich glaube, dass viele darauf schauen, wie sich Deutschland verh\u00e4lt, und dass die Entscheidung, die wir heute getroffen haben, durchaus einen Einfluss darauf haben wird, wie die anderen L\u00e4nder entscheiden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667006,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Martin P\u00e4tzold, CDU\/CSU-Fraktion; danach Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":191,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Darstellung. - Sie haben deutlich gemacht, dass die \u00dcbergangsregelungen auch daf\u00fcr gedacht waren, zu schauen, wie sich der deutsche Arbeitsmarkt entwickelt. Es ist sichtbar, dass diejenigen, die bisher aus Kroatien nach Deutschland gekommen sind, hier auch berufst\u00e4tig sind. Deswegen w\u00fcrde mich interessieren, welche Kosten, welche finanziellen Auswirkungen durch den Beschluss des Bundeskabinetts zu erwarten sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":192,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Im Saldo gehen wir von einer Finanzierungsneutralit\u00e4t aus. Wenn es uns gelingt, die Leute hier gut zu inte-grieren, zahlen sie Steuern, zahlen sie Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge. Selbst wenn einige in die Arbeitslosigkeit gehen, glauben wir, dass es insgesamt eine kostenneu-trale Entwicklung ist. Wenn es gut l\u00e4uft, kann es sogar zus\u00e4tzliche Einnahmen geben.\n\nIn jedem Fall bekommen wir Fachkr\u00e4fte. Ich kann die genaue Zahl nicht beziffern. Es werden L\u00fccken geschlossen, gerade im S\u00fcdwesten, wo der Fachkr\u00e4ftemangel in einigen Bereichen besonders extrem ist. Von daher w\u00fcrde ich volkswirtschaftlich insgesamt von einem positiven Push reden. Weil wir den Faktor Fachkr\u00e4fte nicht wirklich beziffern k\u00f6nnen, gehen wir in unseren offiziellen Berechnungen davon aus, dass unser Beschluss kostenneutral ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667009,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist Dr. Wolfang Strengmann-Kuhn; danach Frau Krellmann von den Linken. - Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":194,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich habe eine Frage zu den Kroaten, die hierherkommen und die Arbeit suchen, aber nicht gleich eine Besch\u00e4ftigung finden. Die meisten finden relativ schnell eine Arbeit.\n\nMich w\u00fcrde interessieren: Wie werden Arbeitsuchende aus Kroatien unterst\u00fctzt? Gibt es bei den Arbeitsagenturen spezielle Programme und Angebote in ihrer Muttersprache? Bei uns ist der Bezug aktiver Leistungen f\u00fcr Menschen ausgeschlossen, die Arbeit suchen. W\u00e4re es nicht sinnvoll, um die Menschen sowohl in die Gesellschaft als auch in den Arbeitsmarkt gut integrieren zu k\u00f6nnen, wenn es auch aktive Leistungen g\u00e4be, zumindest nach den ersten drei Monaten, in denen es grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen ist?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":195,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Schauen wir uns die Gesamtzahl derjenigen an, die aus Kroatien zuwandern. Das sind nach unseren Sch\u00e4tzungen etwa 10 000 im Jahr. Das halten wir f\u00fcr eine vertretbare Gr\u00f6\u00dfenordnung, zumal die Menschen eine sehr gute Ausbildung und eine hohe Motivation mitbringen. F\u00fcr die Arbeitsvermittlung ist das gut managebar.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir Beratungsstellen eingerichtet. Es gibt mittlerweile in allen gro\u00dfen St\u00e4dten in Deutschland B\u00fcros von NGOs - sie werden auch von meinem Haus finanziell unterst\u00fctzt; das wird auch noch weiter ausgebaut -, deren muttersprachliche Mitarbeiter bei Vermittlungsbem\u00fchungen und Suchbem\u00fchungen unterst\u00fctzend t\u00e4tig sind. Das ist einer der Punkte, den ich f\u00fcr wichtig halte. Wir m\u00fcssen mit den Menschen, die zu uns kommen, wirklich ins Gespr\u00e4ch kommen \u00fcber das, was sie wollen und k\u00f6nnen, und \u00fcber das, was sie an Kompetenzen mitbringen. Von daher ist das keine au\u00dferordentliche Aufgabe, f\u00fcr deren Bew\u00e4ltigung extra Strukturen geschaffen werden m\u00fcssen. Nach unseren Erfahrungen kann man die Vermittlung der etwa 10 000 Menschen, die aus Kroatien zu uns kommen, im Regelgesch\u00e4ft mit der zus\u00e4tzlichen Beratung, wie sie bereits existiert, gut managen.\n\nSie haben eine weitere Frage zu den aktiven Leistungen gestellt. Das ist eine grunds\u00e4tzliche Frage - da noch einige Gerichtsurteile anh\u00e4ngig sind, m\u00f6chte ich mich hier mit einer Stellungnahme zur\u00fcckhalten -, die man in der Bundesregierung bisher noch nicht abschlie\u00dfend er\u00f6rtert hat. Man muss aber \u00dcberlegungen dazu anstellen - bestimmte Aspekte haben sehr wohl ihre Berechtigung -, und das wird auch gemacht. Aber vor dem Hintergrund der ausstehenden Urteile und der Tatsache, dass sich die Bundesregierung derzeit nicht konkret mit diesem Thema befasst, kann ich hierzu nichts weiter ausf\u00fchren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667012,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Jutta Krellmann, die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":197,"sitzung":111,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich habe zwei Nachfragen zu dem Thema \u201eAnerkennung von Berufsabschl\u00fcssen\u201c. Erstens. Wer stellt denn fest, dass Nachqualifikationen und Anschlussqualifikationen notwendig sind? Zweitens. Wer finanziert diese anschlie\u00dfend?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":198,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Erstens. Das stellt teilweise die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit fest, wenn die Menschen um Beratung bitten. Zweitens gibt es ein gesetzliches Anerkennungsverfahren. Das ist ein eigenst\u00e4ndiges Verfahren, in dem mit muttersprachlicher Unterst\u00fctzung systematisch abgefragt wird, welche Qualifikationen vorliegen. Derzeit haben wir - schlagen Sie mich nicht, wenn es nicht ganz stimmt - ungef\u00e4hr 27 000 Anerkennungsverfahren erfolgreich abgeschlossen. Diese sind im Zust\u00e4ndigkeitsbereich von Frau Wanka angesiedelt. Wir sind also schon auf einem guten Weg.\n\nWenn festgestellt wird, dass eine zus\u00e4tzliche Teilqualifizierung notwendig ist, damit die Gesamtqualifikation anerkannt werden kann, dann wird uns das gemeldet. Mit Mitteln der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit - es gibt auch einige Projekte, die durch den ESF finanziert werden - k\u00f6nnen Qualifikationen durchgef\u00fchrt werden. Es gibt hier also eine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten. Entsprechende Verfahren laufen bereits. Das ist also nichts Neues. International sind wir daf\u00fcr auch schon gelobt worden.\n\nMan kann allerdings noch eine Schippe obendrauf legen. Ich bin bestimmt nicht diejenige, die sagt: Das ist der Umfang, den wir uns vorgestellt haben. - Es k\u00f6nnten mit Sicherheit noch mehr als 27 000 Personen das Verfahren durchlaufen. Das wollen wir auch angehen. Frau Wanka, ich und die Bundesregierung insgesamt sind uns einig, dass wir das anpacken und weiter ausbauen wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667015,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es sonstige Fragen zur Kabinettssitzung? - Frau Ha\u00dfelmann von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":200,"sitzung":111,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, mich w\u00fcrde interessieren, ob heute die Tatsache, dass die Bundesregierung und mit ihr die Gro\u00dfe Koalition plant, -einen Ermittlungsbeauftragten zur Sichtung der NSA-Selektorenliste einzusetzen, Gegenstand der Kabinettssitzung war. Es gibt entsprechende Agenturmeldungen, dass Sie sich in der Gro\u00dfen Koalition darauf geeinigt haben, dem Untersuchungsausschuss die Listen nicht zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern nur einen Ermittlungsbeauftragten einzusetzen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":201,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Das hat heute keine Rolle gespielt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667018,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Gl\u00f6ckner von der SPD-Fraktion hat sich noch gemeldet. - Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":203,"sitzung":111,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":"1539","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Frau Ministerin, meine Frage geht in die folgende Richtung: Es hie\u00df, die Bundesregierung sei bei ihrer Entscheidung von den Sozialpartnern unterst\u00fctzt worden. Mich w\u00fcrde in diesem Zusammenhang interessieren, wie der Gewerkschaftsbund und die Arbeitgeberverb\u00e4nde die Entscheidung beurteilen. - Danke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":204,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es ist wichtig, dass wir an dieser Stelle die Sozialpartner mit einbinden. Gerade bei der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit - Frau Krellmann hat das eben schon erw\u00e4hnt - gab es eine ganz lange Debatte, ob wir sie mit dem deutschen Arbeitsmarkt auf eine gute Weise verbinden k\u00f6nnen. Es gab auch immer Angst hinsichtlich Lohndumpings. Deswegen haben wir uns auch mit den Sozialpartnern, speziell mit dem DGB, im Vorhinein unterhalten. Sie haben keine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert, diesen Schritt heute hier zu gehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667021,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Noch einmal Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":206,"sitzung":111,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben mir ja gerade sehr knapp geantwortet in Bezug auf meine Frage, ob sich das Kabinett damit befasst hat und heute entschieden hat, dass die NSA-Selektorenliste nicht an den Untersuchungsausschuss geht, sondern dass ein Ermittlungsbeauftragter eingesetzt werden soll. Das Kabinett hat ja die Aufgabe, sich mit wichtigen au\u00dfen- und innenpolitischen Entscheidungen zu befassen. Das ist Auftrag des Kabinetts. Das k\u00f6nnen Sie Ihrer Kabinettsgesch\u00e4ftsordnung entnehmen. Ich wundere mich daher sehr \u00fcber Ihre Antwort. Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt ist: Wo werden Entscheidungen dieser Art getroffen, und wo ist speziell diese getroffen worden, wenn nicht im Kabinett?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":207,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es ist vollkommen richtig, dass wir uns im Kabinett mit wichtigen Fragen befassen, aber alles zu seiner Zeit. Demzufolge kann ich Ihnen auch nicht best\u00e4tigen, dass diese Entscheidung gefallen ist. Ich kann Ihnen nur sagen, dass sie heute nicht Gegenstand der Kabinettssitzung gewesen ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":208,"sitzung":111,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es geht ja heute schon an die Fraktionen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":209,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"- Ja.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":210,"sitzung":111,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann wird es wohl jemand anders entschieden haben!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":211,"sitzung":111,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"- Ich bin heute im Kabinett gewesen, ich sa\u00df dort und habe zugeh\u00f6rt. Ich kann Ihnen nur berichten, was ich geh\u00f6rt habe. M\u00f6glicherweise vermuten Sie da Sachen, die es nicht gegeben hat. Ich kann Ihnen nur davon berichten, was wirklich stattgefunden hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667028,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zu anderen Themen? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Befragung.\n\nWir rufen den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/5160\n\nEine ganze Flut von Fragen wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 1 der Kollegin Katrin Kunert und die Frage 2 des Kollegen Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 3 und 4 des Abgeordneten Dr. Axel Troost werden schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 5 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Fragen 6 und 7 der Kollegin Sabine Zimmermann sowie die Fragen 8 und 9 des Kollegen Harald Weinberg werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung steht bereit die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth.\n\nIch rufe Frage 10 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nZu welchen Ergebnissen bez\u00fcglich der Kleingruppenhaltung ist der Staatssekret\u00e4rsausschuss Tierschutz in seiner letzten Sitzung am 11. Juni 2015 gekommen, und wann wird diese Kleingruppenhaltung auslaufen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14438,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":213,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Abgeordneter, der Staatssekret\u00e4rsausschuss hat die Thematik des Auslaufens von Kleingruppenhaltung in seiner Sitzung am 11. Juni er\u00f6rtert. Die Er\u00f6rterungen sind aber noch nicht abgeschlossen und sollen fortgesetzt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667030,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":215,"sitzung":111,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667032,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":217,"sitzung":111,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Diese Antwort war sehr knapp. Da sich ja die Bundesl\u00e4nder mit dem Ministerium verst\u00e4ndigt haben, diese Arbeitsgruppe einzurichten, und nun alle davon ausgingen, dass es hier zu messbaren Ergebnissen kommt, ist es doch sehr verwunderlich, dass hier auf so schroffe Weise kein Kompromiss gesucht worden ist. Deshalb: Was hat Sie bewogen, \u00fcberhaupt der Einsetzung dieser Arbeitsgruppe zuzustimmen? Es war doch klar, dass die L\u00e4nder ein anderes Ausstiegsdatum pr\u00e4ferieren als das Ministerium. Jeder normal denkende Mensch erwartet, dass es hier Richtung Kompromiss l\u00e4uft. Was hat Sie bewogen, dieser Arbeitsgruppe praktisch die kalte Schulter zu zeigen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":218,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, ich kann Ihnen nur wahrheitsgem\u00e4\u00df \u00fcber das Ergebnis des Gespr\u00e4ches berichten. Es ist so, wie ich es Ihnen mitgeteilt habe. Die unterschiedlichen Positionen von Bundesregierung und Bundesl\u00e4ndern sind seit Jahren bekannt. Es ist immer gut, dass man, wenn es unterschiedliche Positionen gibt, sich miteinander an einen Tisch setzt und versucht, Kompromisse zu finden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667035,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":220,"sitzung":111,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667037,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":222,"sitzung":111,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Gestatten Sie, dass ich noch einmal insistiere. - Die Situation ist seit Jahren so, wie Sie sie beschreiben: Auf der einen Seite stehen die Bundesl\u00e4nder, die 2025 aus der K\u00e4fighaltung und der Kleingruppenhaltung aussteigen wollen, also ein Ende f\u00fcnf Jahre eher pr\u00e4ferieren, und auf der anderen Seite steht das Bundeslandwirtschaftsministerium, das sich f\u00fcr ein Ende im Jahre 2030 ausspricht. Die Arbeitsgruppe ist eingerichtet worden, um hier einen Kompromissweg, eine gemeinsame Linie zu finden. Ihre Antwort kann also nicht befriedigen. Das ist eine Antwort, die Sie schon vor Jahren h\u00e4tten geben k\u00f6nnen, bevor die Arbeitsgruppe eingerichtet wurde. Ich frage daher noch einmal: Ist es der Wille des Ministeriums, hier zu einer Vereinbarung, zu einem Kompromiss zu kommen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":223,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, auch Sie kennen vermutlich die Stellungnahme der Bundesregierung vom 14. Juni 2012 zu dem Beschluss des Bundesrates auf Drucksache 95\/12, in der verfassungsrechtliche Bedenken bez\u00fcglich der Vorschl\u00e4ge der Bundesl\u00e4nder geltend gemacht worden sind. Diese verfassungsrechtlichen Bedenken sind nach wie vor nicht ausger\u00e4umt. Von daher muss man tats\u00e4chlich auf dieser Grundlage versuchen, eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden. Eine solche L\u00f6sung ist noch nicht gefunden worden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667040,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Weitere Fragen dazu gibt es nicht.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 11 der Abgeordneten Katrin Kunert und die Frage 12 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nIch rufe die Frage 13 der Kollegin Schauws auf:\n\nMit welchen Argumenten h\u00e4lt die Bundesregierung im EPSCO-Rat, europ\u00e4ischer Rat f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Sozialpolitik, Gesundheit und Verbraucherschutz, einen Pr\u00fcfvorbehalt f\u00fcr eine EU-Richtlinie f\u00fcr eine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten b\u00f6rsennotierter Unternehmen aufrecht?\n\nZur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner bereit. - Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":225,"sitzung":111,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kollegin Schauws, Ihre Fragen 13 und 14 beantworte ich zusammen, wenn Sie das gestatten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":226,"sitzung":111,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667043,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 14 der Kollegin Schauws auf:\n\nWie und wann wird sich die Bundesregierung konstruktiv an der EU-Richtlinie f\u00fcr eine Frauenquote beteiligen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":228,"sitzung":111,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, ist vor kurzem das deutsche Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und -M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in Kraft getreten. Die Bundesregierung pr\u00fcft den Richtlinienentwurf derzeit. Diese Pr\u00fcfung ist noch nicht abgeschlossen. W\u00e4hrend der Beratungen unter lettischer Pr\u00e4sidentschaft zeigte sich ein nach wie vor heterogenes Meinungsbild: von voller Unterst\u00fctzung \u00fcber grundlegend positiv mit \u00c4nderungsw\u00fcnschen bis hin zur Ablehnung der Richtlinie. Alle Mitgliedstaaten halten derzeit einen allgemeinen Pr\u00fcfvorbehalt aufrecht, da noch nicht absehbar ist, wie sich der Text entwickeln wird. Das ist bei Verhandlungen auf EU-Ebene ein \u00fcbliches Verfahren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667045,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt vier Zusatzfragen, die Sie aber nicht stellen m\u00fcssen;","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667046,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667047,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das ist nur das gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Angebot. Wenn zwei Fragen zusammen beantwortet werden, hat man die M\u00f6glichkeit zu jeweils zwei Nachfragen, insgesamt also zu vier Nachfragen. Sie d\u00fcrfen sie nach Lust und Laune aussch\u00f6pfen. - Bitte, Frau Kollegin Schauws.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":232,"sitzung":111,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe zwei Nachfragen.\n\nDie erste Frage. Sie haben gesagt, dass Sie das Pr\u00fcfverfahren beantragt haben, weil wir das Gesetzgebungsverfahren zu diesem Zeitpunkt noch nicht abgeschlossen hatten. Meine Frage ist: Was gedenken Sie nach dem Pr\u00fcfverfahren zu tun? In welcher Art und Weise wollen Sie dieses Thema, nachdem wir ja nun ein nationales Gesetz haben, auf EU-Ebene konstruktiv nach vorne bringen?\n\nDie zweite Frage. Nach dem Pr\u00fcfverfahren besteht die M\u00f6glichkeit, dass Mitgliedstaaten, die bereits effektive Regelungen im Hinblick auf eine ausbalancierte -Repr\u00e4sentation von M\u00e4nnern und Frauen getroffen haben - wir in Deutschland haben das mit unserem Gesetz getan, jedenfalls zu einem Teil -, keine Anpassungen vornehmen m\u00fcssen. Deswegen noch einmal die Frage: Wie wollen Sie als Regierung der Bundesrepublik Deutschland diese Richtlinie konstruktiv und effizient bef\u00f6rdern, um auch an dieser Stelle Vorbild f\u00fcr andere EU-Mitgliedstaaten zu sein? Ich glaube n\u00e4mlich, hier richtet sich der Blick mit gro\u00dfen Erwartungen zu Recht auf die Bundesregierung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":233,"sitzung":111,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Punkt ist: Wir sind im Moment -dabei, die Position der Bundesregierung intern abzustimmen. Wenn es eine abgestimmte Position der Bundes-regierung gibt, dann k\u00f6nnen wir uns auch konstruktiv in den Prozess auf der EU-Ebene einklinken.\n\nEs ist richtig, was Sie gesagt haben: dass der urspr\u00fcngliche Richtlinienentwurf insbesondere unter der italienischen, aber auch unter der lettischen Ratspr\u00e4sidentschaft so ver\u00e4ndert worden ist, dass die M\u00f6glichkeit von Ausnahmen f\u00fcr Mitgliedstaaten, die selber nationale Regelungen getroffen haben, vorgesehen wurde. Das wird sicherlich auch bei den Abstimmungen, die innerhalb der Bundesregierung erfolgen, noch eine Rolle spielen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667050,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sind Sie zufrieden? - Das ist schon einmal etwas wert.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. - Sch\u00f6nen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann bereit.\n\nIch rufe die Frage 15 des Abgeordneten Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nInwieweit trifft es nach Kenntnis der Bundesregierung zu, dass der Grund f\u00fcr den Stopp der Bohrarbeiten f\u00fcr den Fildertunnel bei Stuttgart-Fasanenhof fehlende Unterfahrungsrechte waren, und f\u00fcr wie viele von diesem Tunnel betroffene Grundst\u00fccke fehlen derzeit nach Kenntnis der Bundesregierung noch die Unterfahrungsrechte (vergleiche Stuttgarter Nachrichten vom 9. Juni 2015: www.stuttgarter-nachrichten.de\/inhalt.stuttgart-21-tunnelbau-panne-bahn-widerspricht.139e3be0-9a15-415e-9feb-6dbdfc675fbd.html)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":235,"sitzung":111,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich beantworte die Frage des Kollegen Gastel wie folgt: Bei Stuttgart 21 handelt es sich nicht um ein Projekt des Bedarfsplans f\u00fcr die Schienenwege des Bundes, sondern um ein eigenwirtschaftliches Projekt der Deutschen Bahn AG. Nach Angaben der Deutschen Bahn AG ist die in den Stuttgarter Nachrichten aufgestellte Behauptung, dass sich das Wiederanfahren der Tunnelbohrmaschine nach der Weihnachtspause 2014 wegen fehlender Unterfahrungsrechte verz\u00f6gert habe, unzutreffend. Alle erforderlichen Unterfahrungsrechte h\u00e4tten im vollen Umfang vorgelegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667052,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":237,"sitzung":111,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Ferlemann, f\u00fcr ein eigenwirtschaftliches Projekt steckt ganz sch\u00f6n viel \u00f6ffentliches Geld darin; das wollte ich schon noch erwidert haben.\n\nHaben Sie hinsichtlich der Tunnelarbeiten in Stuttgart denn Erkenntnisse \u00fcber den Zeit- und Kostenplan? Liegen die im Plan, oder gibt es da Verz\u00f6gerungen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":238,"sitzung":111,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Das Projekt ist, wie gesagt, kein Projekt des Bedarfsplans. Deswegen erfolgt keine direkte Steuerung dieses Projekts durch den Bund, sondern das macht die DB AG alleine. Nach Auskunft der DB AG liegt das Projekt insgesamt im Zeit- und Kostenplan.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667055,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gibt es zu dem Bereich noch eine Nachfrage, oder sind Sie fertig? - Danke.\n\nIch rufe die Frage 16 des Kollegen Gastel auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung unter Verweis auf die Verschiebung der geplanten Verl\u00e4ngerung der Neckar-Schleusen vom Jahr 2025 auf das Jahr 2031 und auf die Beschr\u00e4nkung der Ausbaupl\u00e4ne auf den Abschnitt von der M\u00fcndung bis Heilbronn aus der Aussage im Staatsanzeiger f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg (Ausgabe vom 29. Mai 2015), wonach \u201eder Bund, der f\u00fcr die gro\u00dfen Wasserstra\u00dfen zust\u00e4ndig ist, den Neckarausbau scheibchenweise ad acta zu legen scheint\u201c, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Tatsache, dass laut des genannten Artikels die Bundesregierung \u201eeine erhebliche Unterfinanzierung\u201c beim Erhalt und zukunftsf\u00e4higen Ausbau der Wasserstra\u00dfen einr\u00e4umt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":240,"sitzung":111,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Ich gebe folgende Antwort: Das mit dem Ausbau des Neckars betraute Amt f\u00fcr den Neckarausbau wird zur Beschleunigung der Ma\u00dfnahmen auch durch andere Dienststellen der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung, unter anderem durch das Neubauamt Hannover, unterst\u00fctzt. Des Weiteren werden positive Effekte von der k\u00fcnftig verst\u00e4rkten Anwendung standardisierter Bauweisen erwartet.\n\nBei den Bundeswasserstra\u00dfen sind gegenw\u00e4rtig f\u00fcr laufende oder in Planung befindliche Projekte keine -Finanzierungsengp\u00e4sse erkennbar. Als limitierender Faktor wirkt hier gegenw\u00e4rtig vielmehr die begrenzte Planungsressource.\n\nIn dieser Situation ist eine strenge Priorisierung der Infrastrukturma\u00dfnahmen unausweichlich. Vor diesem Hintergrund erfolgt auch die erneute Bewertung und Priorisierung aller noch nicht begonnenen Aus- und Neubauvorhaben im Rahmen der Aufstellung des Bundesverkehrswegeplanes.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667057,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Gastel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":242,"sitzung":111,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vermutlich habe ich nicht nur eine Zusatzfrage. - Zun\u00e4chst war zu lesen, dass der bisherige Zeitplan das Jahr 2025 als Zieljahr f\u00fcr den Ausbau der Neckarschleusen enthielt. Dann war vom Jahr 2031 zu lesen - ich glaube, das war ein best\u00e4tigter Termin -, und in den letzten Tagen war in den Medien pl\u00f6tzlich vom Jahr 2044 und von einem Ausbau nicht bis Plochingen - also kein Vollausbau -, sondern lediglich bis Heilbronn die Rede. K\u00f6nnen Sie diese Zahlen best\u00e4tigen? Welche Zahlen - einmal f\u00fcr den Ausbau bis Heilbronn und einmal bis Plochingen - stimmen aus heutiger Sicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":243,"sitzung":111,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Die Zahlen kann ich nicht best\u00e4tigen, Herr Kollege. Sie wissen aus Ihrer T\u00e4tigkeit im Verkehrsausschuss des Deutschen Bundestages, dass der Ausbau bis Heilbronn Priorit\u00e4t hat, wobei die neuen Schleusenkammern eine L\u00e4nge von 135 Metern aufweisen sollen. Danach m\u00fcssen wir die Schleusen bis Stuttgart bzw. bis Plochingen erst einmal sanieren. Wir nutzen die Sanierung, um die Schleusenkammern, wo es geht, auf eine L\u00e4nge von 110 Metern zu vergr\u00f6\u00dfern, um auch gr\u00f6\u00dfere Schiffe schleusen zu k\u00f6nnen.\n\nDer Hintergrund ist, dass beim Neubau einer Schleusenkammer die jeweils bestehende Schleusenkammer den Betrieb aufrechterhalten muss. F\u00e4llt sie aus, ist der Neckar dicht. Das darf nicht passieren. Deswegen m\u00fcssen erst alle bestehenden Schleusenkammern saniert werden, bevor es an den Ausbau und die Errichtung zus\u00e4tzlicher Schleusen geht. Das wird von Heidelberg aus neckaraufw\u00e4rts geschehen und dauert seine Zeit.\n\nWir brauchen in Teilen ein neues Planrecht. Der Baugrund hat sich als deutlich schlechter als urspr\u00fcnglich kalkuliert herausgestellt. Die Bauma\u00dfnahmen werden -einen gr\u00f6\u00dferen Zeitumfang in Anspruch nehmen. Von daher ist der Zeitplan - das Jahr 2031 ist angegeben - angespannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667060,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Sie k\u00f6nnten noch eine Zusatzfrage stellen, wenn Sie m\u00f6chten. Sie m\u00fcssen aber nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":245,"sitzung":111,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Diese M\u00f6glichkeit werde ich auch gerne nutzen. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667062,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das hatte ich vermutet. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":247,"sitzung":111,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Verkehrsminister der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Rheinland-Pfalz und Nordrhein-Westfalen haben - ich glaube, in dieser oder in der letzten Woche - moniert, dass sowohl f\u00fcr die Schleusen entlang des Rheins als auch entlang des Neckars zu wenig Geld zur Verf\u00fcgung steht und dass es vor allem keine Planungssicherheit gibt. Das hei\u00dft, es werden keine Zahlen bzw. Daten in Bezug darauf genannt, wann was konkret vorangeht. Das wird kritisiert. Die Bundesregierung wurde aufgefordert, hier f\u00fcr Klarheit zu sorgen.\n\nSie sagten vorhin, es sei weniger ein finanzielles Problem als ein Planungsproblem. Was machen Sie jetzt ganz konkret? Was sind die Konsequenzen, die die Bundesregierung aus der Kritik der genannten vier Bundesl\u00e4nder zieht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":248,"sitzung":111,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Ich weise die Kritik der vier Bundesl\u00e4nder zur\u00fcck. Es ist nicht an dem. All diese Bundesl\u00e4nder sind \u00fcber die laufenden Vorhaben gut informiert und k\u00f6nnen die Zeitr\u00e4ume selber absch\u00e4tzen. \u00dcber ein Planverfahren k\u00f6nnen keine verl\u00e4sslichen Aussagen getroffen werden, weil man nie wei\u00df, ob es Einspr\u00fcche, Einwendungen oder sogar Gerichtsverfahren gibt. Von daher gesehen k\u00f6nnen nur grobe Absch\u00e4tzungen vorgenommen werden.\n\nWas die Frage der Kapazit\u00e4tsausweitung bei den Planungen angeht, haben wir sowohl im Haushalt des Jahres 2014 als auch in dem des Jahres 2015 erstmalig seit vielen Jahren wieder mehr Stellen f\u00fcr die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung bekommen. Dabei geht es insbesondere um Stellen im Planungsbereich. Wir sind derzeit dabei, all diese Stellen komplett zu besetzen und den \u00c4mtern zuzuweisen, die besonders hohe Neubaukapazit\u00e4ten ben\u00f6tigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667065,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die \u00fcbrigen Fragen aus diesem Gesch\u00e4ftsbereich und aus den weiteren Gesch\u00e4ftsbereichen werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundes-tages bis 16.40 Uhr. Dann wird der Tagesordnungspunkt 4 aufgerufen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667066,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.56 bis 16.40 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":251,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, Platz zu nehmen. - Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 4 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\n17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Kai Wegner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667068,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14439,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":253,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir wollen freie Menschen sein!\u201c Dieser bewegende Appell der -Demonstranten des 17. Juni steht in verdichteter Form f\u00fcr all das, wof\u00fcr sich vor 62 Jahren Hunderttausende erhoben haben: f\u00fcr ein Leben in W\u00fcrde, f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Menschenrechte, f\u00fcr Selbstbestimmung, f\u00fcr das Streben nach Gl\u00fcck, f\u00fcr die Freiheit. \u201eWir wollen freie Menschen sein!\u201c Es gibt wohl keinen besseren Satz, um die heutige Debatte hier im Deutschen Bundestag \u00fcber den Volksaufstand von 1953 zu er\u00f6ffnen.\n\nWir erinnern heute an ein einschneidendes und folgenreiches Ereignis deutscher Geschichte, an ein Ereignis, das die Schicksale vieler Menschen pr\u00e4gte. Wir erinnern an Frauen und M\u00e4nner, die vor 62 Jahren viel Mut bewiesen, weil sie der Entwicklung ihres Landes und ihrem eigenen Leben eine andere Richtung geben wollten, weil sie freie Menschen sein wollten.\n\nAlles begann mit einer Auseinandersetzung um Arbeitsbedingungen und L\u00f6hne. Doch schnell weitete sich die Ablehnung neuer Arbeitsnormen zu einem Protest gegen das Zwangsregime der SED und ihr Unterdr\u00fcckungssystem aus. Neben den urspr\u00fcnglichen Forderungen nach einer Verbesserung der Arbeitsbedingungen traten dezidiert politische Forderungen. Die Demonstranten verlangten freie Wahlen. Sie forderten den R\u00fccktritt der Regierung, und schlie\u00dflich forderten sie die Wiedervereinigung unseres Landes.\n\nSchnell griffen die Proteste um sich. In der gesamten DDR beteiligten sich rund 1 Million B\u00fcrger in mehr als 560 St\u00e4dten und Gemeinden. Der breite Protest ersch\u00fctterte die DDR in ihren Grundfesten. Letztlich wurde der Versuch, die Ketten fremder Gewaltherrschaft abzusch\u00fctteln, vom Panzerring der Sowjetarmee und dem SED-Regime blutig niedergedr\u00fcckt. Mehr als 50 Todesopfer waren zu beklagen. Rund 1 600 Demonstranten bezahlten ihre Teilnahme mit zum Teil langj\u00e4hrigen Haftstrafen in Gef\u00e4ngnissen und Arbeitslagern.\n\nMeine Damen und Herren, das Regime konnte zwar die Menschen im Juni 1953 unterdr\u00fccken, aber niemals deren Freiheitsliebe besiegen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667070,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":255,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Die Ideen und Ideale der Demonstranten lebten fort. Und in den Funktion\u00e4rsvillen von Pankow und Wandlitz ging seither die Angst um, die Angst vor dem eigenen Volk.\n\nDer 17. Juni 1953 war die erste Massenerhebung im Machtbereich des Kommunismus. Damit hat er eine grundlegende weltpolitische Bedeutung. Ihm folgten der Aufstand in Ungarn, der Prager Fr\u00fchling, die Gr\u00fcndung der Solidarnosc und schlie\u00dflich - ja - der Fall der Berliner Mauer im November 1989.\n\nDer Sieg der Freiheit \u00fcber die Unterdr\u00fcckung, der Sieg der Demokratie \u00fcber die Diktatur, der Sieg des Rechts \u00fcber die Willk\u00fcr, die Wiedervereinigung unseres Landes: all das ist auch das Verdienst der mutigen M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni 1953.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667072,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":257,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der Volksaufstand j\u00e4hrt sich in diesem Jahr zum 62. Male. 62 Jahre sind f\u00fcr die Erinnerung eine lange Zeit. Die M\u00e4nner und Frauen, die sich damals gegen die SED-Diktatur erhoben, werden \u00e4lter. Viele sind schon gestorben. Es gibt immer weniger Zeitzeugen, die ihr Wissen an die nachfolgenden Generationen weitergeben k\u00f6nnen. Umso wichtiger ist eine lebendige und authentische Gedenk- und Erinnerungskultur. Lassen Sie uns deshalb den 17. Juni als ein zentrales Symbol der Freiheitsgeschichte unseres Landes weiter st\u00e4rken.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667074,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":259,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Denn sich vor Augen zu f\u00fchren, was einst geschah, sch\u00fctzt davor, vergangenes Unrecht zu relativieren oder zu besch\u00f6nigen, wie es mittlerweile leider viel zu oft geschieht.\n\nIch bin dem Bundesminister Wolfgang Sch\u00e4uble sehr dankbar, dass es vor zwei Jahren gelungen ist, den Platz vor dem Bundesministerium der Finanzen, wo der Aufstand begann, offiziell als \u201ePlatz des Volksaufstandes von 1953\u201c zu benennen. Endlich hat dieser Platz einen Namen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667076,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":261,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ganz besonders den Opferverb\u00e4nden danken. Die Opferverb\u00e4nde haben sich \u00fcber Jahre f\u00fcr die Benennung dieses Platzes starkgemacht, und hier haben sich Geduld und Beharrlichkeit ausgezahlt. Denn dieser Platz hat jetzt seinen Namen.\n\nWir brauchen solche authentischen Erinnerungsorte, um die Geschichte f\u00fcr die nachfolgenden Generationen erfahrbar und erlebbar zu machen. Aber, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen, nein, wir m\u00fcssen noch mehr tun. Das ist ein Buch der Stiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667078,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt ein Buch hoch","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":263,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Hierin finden sich die Biografien der Toten des Volksaufstandes.\n\nIch w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn am Platz des Volksaufstandes vor dem Finanzministerium eine Stele zu Ehren der Todesopfer aufgestellt werden k\u00f6nnte. Ich denke, es ist h\u00f6chste Zeit, dass wir den mutigen Freiheitsk\u00e4mpfern nicht nur zwischen Buchdeckeln, sondern auch und ganz konkret im Stra\u00dfenbild ein Gesicht geben.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667080,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667081,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":266,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Ich rufe weiterhin alle \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden dazu auf, in den von ihnen herausgegebenen Kalendern den 17. Juni als einen Gedenktag auszuweisen. Der 17. Juni hat einen Platz in unserer Geschichte, und deshalb verdient er auch einen Platz in s\u00e4mtlichen Kalendern unseres Landes.\n\nAuch die L\u00e4nder k\u00f6nnen noch viel mehr tun, zum Beispiel den 17. Juni in den Rahmenlehrpl\u00e4nen der Schulen st\u00e4rken oder Sch\u00fclerwettbewerbe ausloben. Ich m\u00f6chte die Geschichtslehrer an unseren Schulen ausdr\u00fccklich ermutigen, mit ihren Klassen Erinnerungs- und Gedenkorte aufzusuchen.\n\nMeine Damen und Herren, auch und gerade in den neuen L\u00e4ndern k\u00f6nnten Pl\u00e4tze und Orte nach dem Volksaufstand benannt werden. Ich bin wahrlich kein Bilderst\u00fcrmer. Aber ich glaube, unser Land w\u00fcrde sich nicht zum Schlechteren ver\u00e4ndern, wenn wir weniger Ernst-Th\u00e4lmann- und Rosa-Luxemburg-Stra\u00dfen h\u00e4tten, daf\u00fcr aber mehr Stra\u00dfen, die mit ihrem Namen die Toten des 17. Juni ehren w\u00fcrden.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667083,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":268,"sitzung":111,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Der 17. Juni ist nicht irgendein Tag im Jahreskalender, sondern ein herausragendes Datum der deutschen Freiheits- und Einheitsgeschichte. Wir gedenken mit Respekt und Dankbarkeit der M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni. Wir verneigen uns vor den Opfern. Eine Lehre aus dem Volksaufstand ist, dass Freiheit und Demokratie alles andere als selbstverst\u00e4ndlich sind. Das sehen wir derzeit in der Welt. In viel zu vielen L\u00e4ndern m\u00fcssen die Menschen f\u00fcr Freiheit und Demokratie auf die Stra\u00dfe gehen. Ich nenne zum Beispiel die Ukraine. Freiheit und Demokratie m\u00fcssen immer erst errungen und dann bewahrt werden.\n\nMeine Damen und Herren, sollte unsere Demokratie in Deutschland jemals in Gefahr geraten, w\u00fcnsche ich mir, dass die Menschen in unserem Land genauso mutig f\u00fcr ihre Freiheit einstehen, wie das einst die M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni getan haben. Sie sollten nicht nur dann, sondern immer Vorbild f\u00fcr uns sein; denn sie sind f\u00fcr Freiheit und Demokratie auf die Stra\u00dfen gegangen. Ich finde, wir k\u00f6nnen stolz auf den 17. Juni 1953 sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667085,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":270,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Lutze f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":271,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! Sehr geehrter Herr Wegner, ich k\u00f6nnte sehr gerne auf Hindenburg als Stra\u00dfennamen verzichten. Bei Rosa Luxemburg f\u00e4llt mir das ein bisschen schwerer.\n\nNun zum eigentlichen Anlass. Gewalt gegen die Bev\u00f6lkerung ist durch nichts und niemanden zu rechtfertigen. Das gilt f\u00fcr die gewaltsame Niederschlagung der Proteste in der DDR im Jahr 1953 ebenso wie f\u00fcr den Bau der Mauer in Berlin und die Schlie\u00dfung der Grenze zur Bundesrepublik im Jahr 1961. Heute gedenken wir vor allem der Opfer, und niemand wird vergessen.\n\nIm Jahr 1953 war Deutschland gespalten. Diese Spaltung war ein Ergebnis des von Nazideutschland verschuldeten Zweiten Weltkrieges. W\u00e4hrend sich 1953 in der Bundesrepublik wirtschaftliche Aufbruchstimmung verbreitete, waren die Voraussetzungen in der damaligen DDR grundlegend anders. Im Osten gab es keinen -Marshallplan - zumindest hat man es nicht angenommen -, mit dem man die zerst\u00f6rte und daniederliegende Wirtschaft h\u00e4tte aufbauen k\u00f6nnen. Ganz im Gegenteil: Die DDR musste immense Reparationen an die Sowjetunion zahlen. Dies und die politische Fehleinsch\u00e4tzung der regierenden SED f\u00fchrten dazu, dass sich die Arbeiter auflehnten, protestierten und letztendlich streikten. Den Herrschenden in der DDR fiel - auch unter dem direkten Einfluss Moskaus - nichts Besseres ein, als die eigenen Leute zusammenschie\u00dfen zu lassen. Auch wenn die milit\u00e4rische Gewalt ma\u00dfgeblich durch die in der DDR sta-tionierte Rote Armee ausgef\u00fchrt wurde - die wesentliche Verantwortung lag bei der damaligen DDR-Regierung.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667088,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":273,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Noch einmal: Gewalt ist, wenn man die historischen Rahmenbedingungen einordnet, durch nichts zu rechtfertigen.\n\nFakt ist auch, dass sich die damalige DDR nicht im luftleeren Raum entwickeln konnte. Deutschland, Europa und gro\u00dfe Teile der Welt waren mitten im Kalten Krieg. Das atomare Wettr\u00fcsten war auf beiden Seiten in vollem Gange. In Korea zum Beispiel tobte ein Stellvertreterkrieg, der in seiner Brutalit\u00e4t dem Zweiten Weltkrieg in nichts nachstand. Beide Seiten der geteilten Welt stritten um ihren Einflussbereich, und dies mit fast allen Mitteln. Lediglich auf den Einsatz von Atomwaffen hat man verzichtet, weil man wusste, dass dann die Menschheit vernichtet worden w\u00e4re.\n\nUnd auch innerhalb Deutschlands war das nicht anders. Provokationen, Manipulationen und gegenseitige Einflussnahme zulasten des jeweils anderen bestimmten den innerdeutschen Alltag. Auch hier tr\u00e4gt der Westen eine gewisse Mitverantwortung daf\u00fcr, dass die innenpolitische Situation in der DDR im Jahr 1953 eskalierte.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":274,"sitzung":111,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":275,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Erst die Entspannungspolitik Willy Brandts f\u00fchrte dazu, dass sich die beiden deutschen Staaten gegenseitig nicht wie kleine Kinder, sondern wie Erwachsene behandelten.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667092,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":277,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Ein zweiter Aspekt. Es war auch ein gravierender Fehler in 40 Jahren DDR, dass es kein Streikrecht und keine freien Gewerkschaften gab.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667094,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":279,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben ein Recht darauf, ihre Interessen \u00fcber Gewerkschaften und auch \u00fcber Streiks zum Ausdruck zu bringen und durchsetzen zu k\u00f6nnen. Die Worte \u201eSelbstbestimmung\u201c und \u201eM\u00fcndigkeit\u201c klingen so einfach, passen aber nicht in gewisse Machtstrukturen, erst recht nicht in die der damaligen DDR. Gestatten Sie mir deshalb einen vorsichtigen Hinweis auch auf aktuelle Diskussionen. Wenn auch die Rahmenbedingungen heute vollkommen anders sind: Wenn heutzutage Arbeitgeber und Wirtschaftsverb\u00e4nde davor warnen und sich dar\u00fcber beschweren, dass zu viel gestreikt wird, dann ist das historisch gesehen ein gewisser Widerspruch und eine fatale Fehleinsch\u00e4tzung.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667096,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":281,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich bin Jahrgang 1969 und in Leipzig aufgewachsen. Ich habe als Zwanzigj\u00e4hriger die politische Wende in meiner damaligen Heimatstadt miterlebt und vielleicht ein ganz klein wenig auch mitgestaltet. Es war f\u00fcr mich eine sehr spannende Zeit. Ich erinnere mich sehr gerne daran, manchmal auch etwas wehm\u00fctig. Auf den Montagsdemos im Sommer und im Herbst 1989 sah ich Hunderte sogenannte Angeh\u00f6rige der bewaffneten Organe - so nannte man damals Polizei, Armee und Staatssicherheit - in der Leipziger Innenstadt. Viele von denen, die bewaffnet auf Lkws sa\u00dfen, waren im gleichen Alter wie ich. Ich ging wenige Jahre zuvor mit ihnen zusammen zur Schule. Sie hatten das Pech, gerade jetzt ihren meist unfreiwilligen Wehrdienst ableisten zu m\u00fcssen. Diesen Wehrdienst konnte man in der DDR nicht verweigern,","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":282,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":283,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"vor allem dann nicht, wenn man studieren wollte. Erst Jahre sp\u00e4ter habe ich f\u00fcr mich realisiert, wie gef\u00e4hrlich die Situation damals war. Freunde berichteten, dass sie wochenlang in ihren Kasernen sa\u00dfen und diese Kasernen nicht verlassen konnten. Sie hockten nun mit Waffen und scharfer Munition auf den Lkws.\n\nIm Gegensatz zu 1953 bekamen sie nicht den Befehl, auf die eigenen Leute zu schie\u00dfen. Der Ruf \u201eKeine Gewalt!\u201c siegte. Er siegte, weil die, die demonstrierten, besonnen blieben. Er siegte auch, weil die, die die M\u00f6glichkeit hatten, einen Schie\u00dfbefehl zu geben, diesen Befehl nicht gaben. Trotz aller Vorbehalte muss man den Verantwortlichen der damaligen DDR-Regierung des Jahres 1989 daf\u00fcr auch danken. Sie h\u00e4tten die Macht dazu gehabt. Sie hatten es sich mit Sicherheit moralisch auch schon so zurechtgelegt, dass es passt. Trotzdem gab es in Leipzig, in Dresden und in Plauen kein zweites Peking.\n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass ich die M\u00f6glichkeit hatte, nach 1990 in einem geeinten Deutschland und in einem zusammenwachsenden Europa leben zu k\u00f6nnen. Damit hatte ich als Jugendlicher 1987 und 1988 im Leben nicht gerechnet. Ich konnte in Saarbr\u00fccken studieren, sp\u00e4ter dort arbeiten, und ich vertrete seit 2009 W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler aus dem Saarland im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667100,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":285,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Gewalt - das sagte ich schon zweimal - ist durch nichts zu rechtfertigen. Dieser Grundsatz ist f\u00fcr mich allgemeing\u00fcltig. Das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Opfer des 17. Juni wie auch f\u00fcr die Opfer an der innerdeutschen Grenze. Es gilt f\u00fcr die zusammengeschossenen Menschen auf dem Pekinger Tiananmen-Platz. Es gilt f\u00fcr die Kinder Vietnams, die von Napalmbomben verst\u00fcmmelt wurden, und es gilt auch f\u00fcr die Zivilisten in Afghanistan, die heute von US-Drohnen get\u00f6tet werden, Drohnen, die man von Deutschland aus steuert. Diese Gewalt ist zu verurteilen, ganz gleich, was vorgegeben wird, um sie zu rechtfertigen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667102,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":287,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir uns heute, vollkommen zu Recht und dringend notwendig, an das erinnern, was in der fr\u00fcheren DDR am 17. Juni 1953 geschah, so muss man auch daran erinnern - das tun wir von der Linksfraktion immer wieder -, dass Menschen, die in der DDR aufgewachsen sind, noch heute Nachteile im vereinten Deutschland haben, nur weil sie in der DDR aufgewachsen sind. Auch da m\u00fcssten wir konsequent handeln und dieses Unrecht endlich beseitigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667104,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":289,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Iris Gleicke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667106,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":291,"sitzung":111,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der 17. Juni 1953 steht in der demokratischen Tradition Deutschlands auf gleicher H\u00f6he mit der gescheiterten Revolution von 1848 und der erfolgreichen Revolution von 1989.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667108,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":293,"sitzung":111,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR haben zudem in jenen Junitagen des Jahres 1953 als Erste im kommunistischen Machtbereich ein weithin sichtbares Signal f\u00fcr den Beginn einer gro\u00dfen Freiheitsbewegung in Ost- und Mitteleuropa gesetzt. Dieser Volksaufstand wurde durch die sowjetische Armee brutal niedergeschlagen. Es gab Tote und Verletzte. Ob sp\u00e4ter beim Ungarn-Aufstand 1956 oder beim Prager Fr\u00fchling 1968: Es rollten die russischen Panzer. Die in Mittel- und Osteuropa herrschenden kommunistischen Regimes konnten ihre Macht nur dank massiver sowjetischer R\u00fcckendeckung aufrechterhalten. Immer wieder zeigte sich, dass niemand den Aufst\u00e4ndischen zu Hilfe kam, weil niemand bereit war - weil Gott sei Dank niemand bereit war -, einen dritten Weltkrieg zu riskieren. Es konnte niemand kommen, es konnte niemand helfen, und deshalb endeten all diese Aufst\u00e4nde fast zwangsl\u00e4ufig in einer Trag\u00f6die. Wenn man sich das vor Augen f\u00fchrt, wird einem klar, was f\u00fcr ein unglaubliches Gl\u00fcck wir 1989 hatten.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667110,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":295,"sitzung":111,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"In Westdeutschland wurde der 17. Juni zum Tag der Deutschen Einheit, mit dem der Gedanke an die Einheit wachgehalten werden sollte. Aber je l\u00e4nger die Teilung dauerte, desto ferner r\u00fcckte die Hoffnung auf ihre \u00dcberwindung. In letzter Konsequenz war es der Mut der Menschen in der DDR, die es trotz der traumatischen Erfahrungen des 17. Juni 1953 und trotz ihrer Angst vor einer \u201echinesischen L\u00f6sung\u201c wagten, die Diktatur herauszufordern und mit dem Ruf \u201eKeine Gewalt!\u201c zu entwaffnen. Die Diktatur wurde nicht mit Schwertern, sondern mit Pflugscharen besiegt und hinweggefegt. Es war eine sanfte Gewalt, mit der die Mauer niedergerissen wurde.\n\n1989 f\u00fcgte sich so vieles gl\u00fccklich zusammen. In ganz Osteuropa wurde der Ruf nach Freiheit immer lauter. Wir schauten nach Ungarn und nach Polen. Wir sahen, wie Michail Gorbatschow Glasnost und Perestroika propagierte. Vor diesem Hintergrund wurde die Unf\u00e4higkeit der greisen Staats- und Parteif\u00fchrung in der DDR immer offensichtlicher. Es waren gl\u00fcckliche Umst\u00e4nde. Es war der richtige Zeitpunkt. Es waren die richtigen Menschen, die zum richtigen Zeitpunkt das Heft des Handelns an sich rissen. Nur so konnte das Wunder der friedlichen Revolution gelingen.\n\nSo viel Gl\u00fcck war den Aufst\u00e4ndischen vom 17. Juni 1953 nicht beschieden. Die politischen Rahmenbedingungen jener Tage waren andere. Nur acht Jahre nach dem gemeinsamen Sieg der Alliierten \u00fcber Hitler-Deutschland standen sich die einstigen Verb\u00fcndeten in Ost- und Westdeutschland unvers\u00f6hnlich gegen\u00fcber. Ein Eiserner Vorhang trennte Europa in seiner Mitte, zwischen dem kommunistischen Ostblock und dem Einflussbereich der Westm\u00e4chte. Es herrschte ein Kalter Krieg.\n\nDie Staaten der sozialistischen Gemeinschaft wurden unter der absolut beherrschenden F\u00fchrung der Sowjetunion rigide zusammengehalten. Der innere Aufbau -dieser Staaten folgte durchg\u00e4ngig dem Typus einer totalit\u00e4ren Einparteiendiktatur. Sogenannte verb\u00fcndete Blockparteien \u00e4nderten daran gar nichts. Um jegliche Opposition entschlossen zu unterdr\u00fccken und ihre eigene Macht sowie die Geschlossenheit des Ostblocks zu festigen und zu sichern, st\u00fctzten sich diese Regimes auf einen umfangreichen Sicherheits- und Unterdr\u00fcckungsapparat.\n\nEine weitere Gemeinsamkeit dieser Staaten bestand darin, dass die unter F\u00fchrung der kommunistischen Parteien propagierten Ziele zum Aufbau des Sozialismus sowjetischer Pr\u00e4gung bei breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung auf klare Ablehnung stie\u00dfen. Elementare demokratische Rechte wie Pressefreiheit, Meinungsfreiheit oder Reisefreiheit waren nicht einmal im Ansatz zugelassen. Aber f\u00fcr lange Zeit blieben die Sowjetunion, der Ostblock, der Warschauer Pakt stabil. Der Eiserne Vorhang trug seinen Namen zu Recht und fand an der innerdeutschen Grenze mit Stacheldraht und Minenfeld, mit Selbstschussanlagen und Schie\u00dfbefehl seine traurigste und irrsinnigste Gestalt.\n\nNur langsam, mit einer Politik der kleinen Schritte, mit der von Willy Brandt begonnenen Entspannungs-politik gelang es, diese schier un\u00fcberwindliche Grenze ein wenig durchl\u00e4ssiger zu machen. \u201eWandel durch Ann\u00e4herung\u201c, so lautete damals ein sp\u00e4ter \u00fcbel geschm\u00e4htes Wort. Und auch Brandts Nachfolger Helmut Schmidt und Helmut Kohl suchten und fanden trotz aller Schm\u00e4hungen das Gespr\u00e4ch mit der Staats- und Parteif\u00fchrung der DDR. Viele erinnern sich noch an die Bilder: Willy Brandt 1970 in Erfurt, Helmut Schmidt 1981 auf dem Weihnachtsmarkt in G\u00fcstrow, Helmut Kohl, der Erich Honecker 1987 mit milit\u00e4rischen Ehren in Bonn empfing.\n\nDiese Entspannungspolitik war richtig. Sie war schon allein deshalb richtig, weil sie den Menschen in der DDR Erleichterungen brachte.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667112,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":297,"sitzung":111,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Denken Sie an die H\u00e4ftlingsfreik\u00e4ufe, an die Familienzusammenf\u00fchrungen, an die Verwandtenbesuche! An dieser Entspannungspolitik hielt man fest - trotz aller Widrigkeiten und Widerspr\u00fcche, trotz Afghanistan-Einmarsch und Olympiaboykott, trotz der Ausrufung des Kriegsrechts in Polen, trotz der SS-20-Stationierung und des NATO-Doppelbeschlusses. Es gab keine Alternative zu dieser Entspannungspolitik; denn das war ja die Lehre aus dem 17. Juni 1953, aus dem Ungarn-Aufstand, aus dem Prager Fr\u00fchling: Es w\u00fcrde niemand zu Hilfe kommen. Die Zeit musste reifen, auch wenn das f\u00fcr nicht wenige eine sehr bittere Erkenntnis gewesen sein muss und sicherlich gewesen ist.\n\nMeine Damen und Herren, die gro\u00dfe Mehrheit unseres Volkes und auch die gro\u00dfe Mehrheit der Mitglieder dieses Hohen Hauses haben die Realit\u00e4t der DDR-Diktatur nie aus eigenem Erleben kennengelernt. Ich g\u00f6nne es ihnen allen, dass sie ihr ganzes Leben in Freiheit verbracht haben, und ich bin froh dar\u00fcber, dass in Ost und West unterdessen eine neue Generation herangewachsen ist, die nie etwas anderes als die gesamtdeutsche Demokratie kennengelernt hat. Ich w\u00fcnsche mir nur von allen etwas mehr aufrichtiges Gedenken an diejenigen, die damals, 1953, mutig und tapfer waren und die trotzdem scheitern mussten.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667114,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":299,"sitzung":111,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Ihr Mut, ihre Tr\u00e4ume, ihre Ideale, all das d\u00fcrfen wir niemals vergessen. Mir geht es nicht um ein pathetisches und innerlich gelangweiltes Heldengedenken, das zur Pose erstarrt und von dem aus man ganz schnell wieder zur Tagesordnung \u00fcbergeht. Mir geht es mehr um ein stilles Gedenken, und sei es auch noch so kurz und nicht nur am 17. Juni, ein stilles Nachdenken dar\u00fcber, dass der 17. Juni 1953 zur Trag\u00f6die wurde, weil damals noch nicht gelingen konnte, was 36 Jahre sp\u00e4ter gelungen ist. - Ich danke Ihnen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667116,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":301,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat die Kollegin Steffi Lemke das Wort.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":302,"sitzung":111,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! Wir w\u00fcrdigen am 17. Juni die Menschen, die sich 1953 in der DDR f\u00fcr Freiheit und f\u00fcr ein besseres Leben einsetzten und dabei ihr Leben riskierten, und wir gedenken derjenigen, die an diesem Tag und infolge dieses Tages ermordet wurden. Wir wissen nicht genau, wie viele es waren.\n\nDer 17. Juni war die Reaktion der Menschen in der ehemaligen DDR auf die wirtschaftliche Notlage, die sich dort w\u00f6chentlich versch\u00e4rfte, auf staatliche Bevormundung, auf Repression, auf Verfolgung und auf das Einsperren von Menschen anderen Glaubens und anderer politischer \u00dcberzeugung. Vor allem setzten sich die Menschen in der DDR an diesem Tag auf den Stra\u00dfen - nicht nur in Berlin - gegen den Einfluss der Sowjetunion auf den Staatsapparat der DDR und letztendlich auf die Lebensverh\u00e4ltnisse aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der DDR zur Wehr. Der Aufstand wurde blutig niedergeschlagen und unterlag jahrzehntelang danach den ideologischen Interpretationsschlachten des Kalten Krieges.\n\nIch glaube, dass der 17. Juni 1953 nicht verstanden werden kann und von uns nicht diskutiert werden darf ohne die historische und politische Einbettung in die Vorg\u00e4nge der Blockkonfrontation, der Vorg\u00e4nge des Kalten Krieges. Ich erinnere nur an die Ausf\u00fchrungen von Egon Bahr um die Rolle des Radiosenders Freies Berlin an diesem Tag und die Diskussion dar\u00fcber, wie RIAS an diesem Tag \u00fcber diesen Aufstand berichtete, was in der Redaktion dieses Radiosenders nicht unumstritten gewesen ist.\n\nIch selber bin 1968 geboren, in dem Jahr, in dem sich das Gedenken an den 17. Juni in der alten BRD gewandelt hatte. Zum ersten Mal fand keine herausgehobene Gedenkveranstaltung statt, und es wurden \u00dcberlegungen angestellt, den 17. Juni als Feiertag abzuschaffen. Ich bin aufgewachsen in einem politischen und medialen Diskurs, der den 17. Juni nicht reflektiert hat - nicht in der verhassten Pflichtlekt\u00fcre Neues Deutschland, aber auch nicht in der zur Gewohnheit gewordenen abendlichen ARD-Sendung, der Tagesschau.\n\nAls ich 1989 vor der Frage stand, ob ich auf die Stra\u00dfe gehe und mich den friedlichen Revolution\u00e4ren des Herbstes 1989 anschlie\u00dfe, hat der 17. Juni f\u00fcr mich keine Rolle gespielt, weil er in meinem Ged\u00e4chtnis nicht verankert gewesen ist. Wir sind vielmehr in der Furcht vor dem Massaker an den friedlichen Demonstranten auf dem Platz des Himmlischen Friedens am 3. und 4. Juni 1989 in Peking auf die Stra\u00dfe gegangen. Uns hat die Angst im Nacken gesessen, ob das Regime in der DDR zu diesem Zeitpunkt zu \u00e4hnlichem Handeln f\u00e4hig sein konnte. Ich wusste nicht, in welchem Ausma\u00df das 1953 der Fall gewesen ist - irgendeine dunkle Ahnung durch viele Gespr\u00e4che, aber keine Fakten. Da hatte die DDR gr\u00fcndliche Arbeit geleistet. Wenn wir in diesem Haus gemeinsam ein Verm\u00e4chtnis aus 1953 und 1989 ziehen k\u00f6nnen, dann ist das meines Erachtens - da stimme ich den Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner zu -, das Gedenken an diesen Tag wachzuhalten und die Erinnerungskultur zu pflegen, und zwar nicht nur in Berlin und nicht nur vor dem Bundesfinanzministerium.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667119,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":304,"sitzung":111,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Aufstand war dezentral. Er fand in vielen Orten und D\u00f6rfern in der DDR statt. Es war kein Berliner Aufstand. Auch das geh\u00f6rt zu den Mythen, die wir, wie ich glaube, entzaubern m\u00fcssen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667121,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":306,"sitzung":111,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen im Zusammenhang mit dem 17. Juni \u00fcber alle m\u00f6glichen Dinge, auch \u00fcber Stelen, diskutieren. Ich glaube aber, dass dieses Haus in diesen Tagen eine andere Aufgabe hat, wenn wir das Verm\u00e4chtnis der Demonstranten, vor allem derjenigen, die ihr Leben unter dem Regime der DDR verloren haben, und wenn wir das Verm\u00e4chtnis von 1989 ernst nehmen wollen. Wenn wir am Wochenende lesen, dass die USA erw\u00e4gen, schweres Milit\u00e4rger\u00e4t in Osteuropa zu stationieren, und der russische Pr\u00e4sident Putin verk\u00fcndet, dass mehr als 40 neue Interkontinentalraketen stationiert werden sollen, dann ist es meines Erachtens Aufgabe dieses Hauses, als Verm\u00e4chtnis von 1953 und 1989 einer drohenden neuen Eskalationsspirale in Form eines drohenden neuen Wettr\u00fcstens entgegenzutreten.\n\nDas ist mein Hauptanliegen. In diesem Sinne habe ich auch nichts gegen Stelen.\n\nDanke.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667123,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":308,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Max Straubinger hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667125,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":310,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Heute vor 62 Jahren haben Hunderttausende Frauen und M\u00e4nner den ersten Sargnagel tief in das Unrechtsregime der DDR geschlagen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667127,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":312,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist der 17. Juni 1953 ein ausgesprochen wichtiger Tag in der Geschichte unseres Landes.\n\nIn Westdeutschland war er lange unser Tag der Einheit. Heute ist das in Vergessenheit geraten. Das m\u00fcssen wir uns selbstkritisch vor Augen f\u00fchren. Ich habe heute viele Tageszeitungen durchgebl\u00e4ttert, um festzustellen, ob es in irgendeiner Zeitung einen Beitrag zum 17. Juni 1953 gibt. Ich habe keinen gefunden. Daher ist es umso wichtiger, dass wir heute diese Debatte in diesem Hohen Haus f\u00fchren, um der zu Tode Gekommenen, der Verletzten und derer, die eingesperrt worden sind, zu gedenken.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667129,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":314,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Der 17. Juni ist ein gro\u00dfer Tag. Es ist ein Tag der Zivilcourage, des Willens zur Einheit und des Willens zur Freiheit. Deshalb ist der 17. Juni kein ost- und auch kein westdeutscher Tag; es ist ein gesamtdeutscher Gedenktag.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667131,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":316,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Wir im Westen hatten nach der beispiellosen moralischen und zivilisatorischen Niederlage der Nazidiktatur die einmalige Chance, unser Leben in Frieden und Freiheit selbst zu bestimmen; Kollegin Iris Gleicke hat darauf bereits hingewiesen. Auf unsere Landsleute im Osten dagegen wartete eine neue Diktatur. Herr Lutze, Sie haben gesagt, dass der Marshallplan dem Westen geholfen hat. Das ist richtig. Richtig ist aber auch, dass die DDR weder demokratisch noch republikanisch war und zudem den Menschen keine Freiheiten lie\u00df. Auch insofern ging es den Menschen im Westen besser.\n\nEine demokratische Republik f\u00e4lscht nicht die Wahlen. Ein demokratischer Staat beugt nicht die Rechte der Menschen. Ein demokratischer Staat bespitzelt nicht massenhaft und systematisch seine B\u00fcrger.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667133,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":111,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":318,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Er fertigt keine Protokolle \u00fcber das Leben der Menschen an. Er sperrt auch keine Jugendlichen in Umerziehungsheime, wie es in der DDR der Fall war. Er inhaftiert keine Andersdenkenden. Demokratische Staaten gehen nicht mit Panzern gegen Demonstranten vor, und sie bauen auch keine Mauern um die eigene Bev\u00f6lkerung herum auf, wie es in der DDR war, und sie erschie\u00dfen niemanden, der nur das Land verlassen will. - Ein Staat, der all das tut, ist ein Unrechtsstaat,","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667135,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":320,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"nicht nur in der Konsequenz, sondern von Grund auf. Die vielen Tausend Fl\u00fcchtlinge und Ausreisewilligen, die Unz\u00e4hligen, die in die innere Emigration gingen, die Gefangenen in Hohensch\u00f6nhausen, in Bautzen, in Schwedt und anderswo, die vielen Mauertoten und die Toten des 17. Juni 1953 bezeugen das mit ihrem Schicksal. Auch ihrer gedenken wir heute.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667137,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":322,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir heute zu unserem Gl\u00fcck vereint sind, verdanken wir dem langen Atem und dem unbedingten Freiheitswillen der Menschen in der DDR. Den mutigen Volksaufstand hat das Stasiregime noch feige mit sowjetischen Panzern niederschlagen lassen; die Toten und Verletzten wurden bereits erw\u00e4hnt. Den Freiheitswillen der Menschen freilich haben Ulbricht und seine Erben nicht erdr\u00fccken k\u00f6nnen - nicht durch Panzer, nicht durch die Mauer, nicht durch den Schie\u00dfbefehl und auch nicht durch die 600 000 Spitzel w\u00e4hrend der Zeit des Bestehens der DDR, die ihren Beitrag geleistet haben. Der Wille nach Freiheit blieb wach in den Herzen der Menschen. Sie haben dann mit ihrem Mut die Mauer eingerissen, eine Diktatur friedlich niedergerungen und freie Wahlen erzwungen.\n\nFrau Kollegin Gleicke hat die Entspannungspolitik angesprochen. Wir m\u00f6chten ausdr\u00fccklich die Leistungen von Brandt und Genscher anerkennen. Aber es lag auch an Menschen wie Helmut Kohl, Theo Waigel, Wolfgang Sch\u00e4uble, Sabine Bergmann-Pohl und Lothar de Maizi\u00e8re, dass es gelungen ist, die Einheit in Freiheit zu vollenden und letztendlich dem Auftrag der Menschen des 17. Juni gerecht zu werden.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667139,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":324,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Aber dass diese Stunde \u00fcberhaupt kommen konnte, verdanken wir nicht zuletzt unserem unvergessenen -bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Franz Josef Strau\u00df.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667141,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":326,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Strau\u00df ist nie m\u00fcde geworden, darauf zu dr\u00e4ngen, den Grundlagenvertrag auf seine Verfassungskonformit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bayerns Klage in Karlsruhe erwies sich als ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr die deutsch-deutsche Geschichte.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667143,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":328,"sitzung":111,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Es war nicht nur f\u00fcr mich - als Junge im Westen aufgewachsen, der sich in keiner Weise so intensiv mit der Geschichte befasste - bedeutsam, dass Franz Josef Strau\u00df bei den vielen Reden, die er hielt, immer auf die deutsche Einheit hinwies. Als Junge hat man daran gar nicht mehr geglaubt; das sage ich ganz offen. Es war aber richtig, dass klargestellt wurde, dass das Wiedervereinigungsgebot f\u00fcr alle Verfassungsorgane bindend ist. Damit ist es auch gelungen, auf der Grundlage des Grundgesetzes die Wiedervereinigung zu erreichen.\n\nDie Verweigerung der v\u00f6lkerrechtlichen Anerkennung war Bayerns Beitrag zum Fall des Unrechtsstaates; denn so blieben wir Deutsche, was wir trotz Teilung immer waren: ein Volk - ein Volk, das stolz ist auf die Freiheitsk\u00e4mpfer des 17. Juni.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667145,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":330,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667147,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":332,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":"1471","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Unter meinen Zuh\u00f6rern wird es wohl nur wenige geben, die die Gemeinde Krauschwitz in der Oberlausitz kennen. Sie liegt nur etwa 2 Kilometer von meinem Heimatort entfernt. Dort fuhren am 17. Juni 1953 vor den Toren der Keulah\u00fctte, einer Eisengie\u00dferei, sowjetische Panzer auf, um gegen demonstrierende Arbeiter den Ausnahmezustand durchzusetzen. Das zeigt, wie breit und umfassend der Aufstand und das Aufbegehren am 17. Juni 1953 tats\u00e4chlich waren. Es waren eben nicht nur die gro\u00dfen Zentren wie Berlin, Leipzig oder Dresden, in denen die Menschen ihrer Unzufriedenheit Ausdruck verliehen. Es gab eben auch G\u00f6rlitz, Niesky oder Krauschwitz.\n\nIn G\u00f6rlitz und Niesky wird heute, beinahe zeitgleich, traditionell der Ereignisse des 17. Juni 1953 gedacht. In beiden St\u00e4dten schien der Volksaufstand am aussichtsreichsten zu verlaufen. In Niesky wurde die Kreisdienststelle des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit besetzt, und in G\u00f6rlitz hatten die Aufst\u00e4ndischen gar komplett die Macht \u00fcbernommen. Sie bildeten f\u00fcr eine provisorische Verwaltung ein Stadtkomitee, das umgehend die Amtsgesch\u00e4fte aufnahm, und der alte Sozialdemokrat Max Latt verk\u00fcndete die Einsetzung eines Initiativkomitees zur Wiedergr\u00fcndung der SPD. Erst als Sowjetarmee und kasernierte Volkspolizei von au\u00dferhalb in der Stadt eintrafen, wurde der wohl erfolgreichste Aufstand jenes 17. Juni niedergeschlagen.\n\nSie werden sich fragen, woher ich, der erst neun Jahre sp\u00e4ter geboren wurde, so etwas wissen kann. Die Antwort ist ganz einfach: von meinem Vater. \u00dcber den 17. Juni wurde in meiner Familie vor 1990 h\u00e4ufig gesprochen. Dabei meinten meine Eltern manches Mal: Wenn das am 17. Juni geklappt h\u00e4tte! - Ja, die Menschen wollten schon damals ein besseres Leben, Freiheit und Demokratie. Daf\u00fcr sind sie auf die Stra\u00dfe gegangen, befreiten politische H\u00e4ftlinge und entmachteten die Funk-tion\u00e4re der verhassten Staatsmacht.\n\nDen 17. Juni 1953 nicht selbst erlebt zu haben, ist ein Schicksal, das ich mit immer mehr Menschen teile. Umso wichtiger ist die Bewahrung der Geschichte des 17. Juni 1953, auch der Tage davor und der Tage danach.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667149,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":334,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":"1471","speaker_party":"spd","text":"Bewahrung setzt aber unverf\u00e4lschte Geschichtsschreibung voraus. Deshalb will ich daran erinnern, dass der 17. Juni 1953 in der Geschichtsschreibung der DDR als faschistischer Putsch, gesteuert aus dem Westen, diffamiert wurde. Die DDR-F\u00fchrungskaste h\u00e4tte unter keinen Umst\u00e4nden zugegeben, dass es ausgerechnet die Arbeiter waren, die sich gegen den sogenannten Arbeiter- und Bauernstaat erhoben hatten. So wurden besonders jene Menschen verunglimpft, die Demonstrationsz\u00fcge anf\u00fchrten oder auf Kundgebungen das Wort ergriffen. Diese Menschen bezahlten einen hohen Preis. Wem nicht rechtzeitig die Flucht in den Westen gelang, der wurde zu drakonischen Strafen verurteilt oder b\u00fc\u00dfte gar mit dem Leben. Jene Schicksale, jene Ereignisse, jene Konsequenzen m\u00fcssen in unserer Erinnerung weiterleben. Dabei bleiben die Schilderungen von Zeitzeugen unverzichtbar.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667151,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":336,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":"1471","speaker_party":"spd","text":"Heute k\u00f6nnen wir die ganze Geschichte neu ins Blickfeld nehmen, zur\u00fcck bis 1945 und vorw\u00e4rts bis zur friedlichen Revolution von 1989. Diese Geschichte ist eine Geschichte des permanenten Wechselspiels von Hoffnungen und Entt\u00e4uschungen. Das gilt insbesondere f\u00fcr das Jahr 1953 selbst. Denn mit dem Tod Stalins am 5. M\u00e4rz 1953 verbanden sich Hoffnungen, Hoffnungen auf ein Nachlassen des innenpolitischen Terrors gegen Andersdenkende und eine bessere Wirtschaftspolitik. Tats\u00e4chlich wurden diese Hoffnungen dann entt\u00e4uscht. Im April 1953 wurde beschlossen, ganzen Bev\u00f6lkerungsgruppen keine Lebensmittelkarten mehr zu geben und die ohnehin horrenden HO-Preise f\u00fcr Lebensmittel zu erh\u00f6hen. Die schon vorher prek\u00e4re Versorgungslage verschlechterte sich weiter. Auch die Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr die Arbeiterfahrkarten wurden gestrichen. Gleichzeitig wurden die Produktionsnormen erh\u00f6ht, was zu deutlichen Lohneinbu\u00dfen f\u00fchrte. Gerade deshalb ging der Aufstand von den besonders stark betroffenen Arbeitern aus.\n\nWenn ich eingangs von sowjetischen Panzern sprach, so waren es letztendlich diese, die den Volksaufstand zunichtemachten. Die F\u00fchrung der Sowjetunion hatte auch nach dem Tode Stalins nicht die Absicht, die Einwohner der DDR in die Freiheit oder gar in die Einheit zu entlassen. Dass der \u201egro\u00dfe Bruder\u201c mit eiserner Faust 1956 in Ungarn und 1968 in der Tschechoslowakei alle Demokratiebewegungen noch blutiger niederwalzte, macht deutlich, wie wichtig f\u00fcr die friedliche Revolution des Herbstes 1989 die politischen Ver\u00e4nderungen unter Michail Gorbatschow in der ehemaligen Sowjetunion waren.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667153,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":338,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":"1471","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD war der 17. Juni immer ein besonderes Datum; denn der Aufstand war f\u00fcr uns Sozialdemokraten zuallererst ein Arbeiteraufstand. So ist es kein Wunder, dass die Westdeutschen den Feiertag am 17. Juni einem Sozialdemokraten zu verdanken hatten: Herbert Wehner, dem aus Sachsen stammenden damaligen Vorsitzenden des Bundestagsausschusses f\u00fcr gesamtdeutsche Fragen. Er war es, der den Namen \u201eTag der Deutschen Einheit\u201c vorschlug und mit der SPD-Bundestagsfraktion bei einer Abstimmung am 3. Juli 1953 im Bundestag durchsetzte, sodass der 17. Juni zum Nationalfeiertag wurde.\n\nDie damaligen Ereignisse sind f\u00fcr mich auch eine Ermutigung f\u00fcr eine Politik des langen Atems. In einer Zeit, in der mitunter eine Politik der Kurzatmigkeit herrscht, ist es wichtig, daran zu erinnern, dass Politik mehr ist als eine Anh\u00e4ufung von Projekten, Kampagnen und Gesetzgebungsvorhaben. Das Erreichen der gro\u00dfen Ziele und die L\u00f6sung von grundlegenden Menschheitsfragen brauchten manchmal Generationen. R\u00fcckschl\u00e4ge wie der, den die Menschen 1953 erlebten, waren nicht das letzte Wort der Geschichte. Wie gl\u00fccklich d\u00fcrfen wir auch heute noch \u00fcber die Wiedererlangung der Einheit Deutschlands sein.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667155,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":340,"sitzung":111,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":"1471","speaker_party":"spd","text":"Der 17. Juni 1953 bleibt ein herausragendes Datum der deutschen Geschichte, ein Tag zum Erinnern, ein Tag zum Gedenken und ein Tag zum Nachdenken. Was f\u00fcr mich in besonderer Weise bleiben wird, ist die Bewunderung f\u00fcr die Menschen jener Zeit. Sie haben damals den Beweis erbracht, dass Zivilcourage auch in Zeiten gr\u00f6\u00dfter Entbehrungen und Gefahren m\u00f6glich ist.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667157,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":342,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Harald Terpe f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":343,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Erinnerung an den 17. Juni erfordert von uns und auch von mir, dass wir uns zuallererst vor den Opfern verneigen. Opfer sind diejenigen, die get\u00f6tet worden sind, aber es gibt auch viele Opfer, die in den Gef\u00e4ngnissen sa\u00dfen, also Gerichtsprozesse bekommen hatten. Zu den Opfern z\u00e4hlt auch eine gro\u00dfe Gruppe, die aus den Ereignissen des 17. Juni 1953 Angst mitgenommen hat. Ich wei\u00df aus pers\u00f6nlichem Erleben - auch ich bin ein Nachgeborener; ich wurde ein Jahr nach 1953 geboren -, dass die Angst vor den Repressalien, die Angst vor dem Niederwalzen von Protesten in der DDR eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat. Diese Angst hat fortgewirkt. Zu Recht ist schon gesagt worden: Manchmal braucht es Generationen, bis solch eine Angst wieder \u00fcberwunden wird. Diese Generationen hat auch die ostdeutsche Bev\u00f6lkerung letztlich bis 1989 gebraucht. Wir als Nachgeborene konnten uns von dieser Angst mehr befreien als viele, die den 17. Juni als eine Niederschlagung und Unterdr\u00fcckung von Freiheit und Recht in der DDR erlebt hatten.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667160,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":345,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Aber wie das immer so ist: Jedes Negative hat in der Erinnerung letztlich auch etwas Positives. Man darf nicht vergessen, dass der 17. Juni 1953 am eindrucksvollsten bewiesen hat, auf welchem L\u00fcgengeb\u00e4ude die DDR-F\u00fchrung ihren Staat gegr\u00fcndet hatte. Es sind ja in erster Linie die Arbeiter und Bauern gewesen - darauf ist zu Recht hingewiesen worden -, die auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Diese Arbeiter und Bauern wurden nun von denen niedergewalzt, deren angebliche Ziele es waren, alles f\u00fcr die Arbeiter und Bauern zu tun.\n\nMit anderen Worten: Das L\u00fcgengeb\u00e4ude war offensichtlich. Das hat f\u00fcr die DDR, also f\u00fcr die ostdeutsche Bev\u00f6lkerung, Langzeitwirkungen gehabt, weil man von dem Augenblick an - so habe ich es zumindest erlebt - diesem Regime \u00fcberhaupt kein Vertrauen mehr entgegengebracht hat. Sie haben nie wieder irgendein Vertrauen in der Bev\u00f6lkerung erreichen k\u00f6nnen. Sie haben sich auch gar nicht bem\u00fcht. Wie wir wissen, sind ja auch alle danach folgenden Wahlf\u00e4lschungen und dergleichen mehr niemals vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung der DDR gewesen. Ich verneige mich heute auch vor denjenigen in Ostdeutschland, die gesagt haben: Es muss auch Leute geben, die in Ostdeutschland bleiben und den Freiheits- und Gerechtigkeitsgedanken weitertragen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667162,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":347,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Das hat dann 1989 zu der friedlichen Revolution gef\u00fchrt. \u201eKeine Gewalt\u201c, das war eine hochpolitische Losung. Ich kann mich noch gut erinnern, wie wir organisiert haben, dass wir mit dieser Losung auf jeden Fall verhindern, dass es zu einem gewaltt\u00e4tigen Eingreifen des Staates kommt. Das ist wirklich ein gro\u00dfes Gl\u00fcck. Ich kann Iris Gleicke nur sagen: Wir haben da nat\u00fcrlich erhebliches Gl\u00fcck gehabt, dass das nicht passiert ist. Wir k\u00f6nnen alle nur daf\u00fcr danken, dass es so gekommen ist.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667164,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":349,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss an uns, aber auch an die Zuh\u00f6rer auf den R\u00e4ngen appellieren, niemals zuzulassen, dass solche Geschichtsereignisse umgedeutet werden; denn das ist etwas, was die DDR eindrucksvoll gemacht hat. Sie hat es in mehreren Jahrzehnten geschafft, das nahezu in Vergessenheit zu bringen. Es ist klar: Es war f\u00fcr sie ja auch brisant, Arbeiter und Bauern niederzuschie\u00dfen und dazu dann Stellung zu nehmen. In der geschichtlichen Erinnerung gerade der nachwachsenden DDR hat der 17. Juni 1953 nur dort eine Rolle gespielt, wo auch Familien betroffen waren. Ansonsten war er aus den Geschichtsb\u00fcchern gestrichen oder wurde als faschistischer Putsch usw. diffamiert. Wir k\u00f6nnen sagen, dass es heute wieder \u00e4hnliche Propagandaausdr\u00fccke gibt, wenn es irgendwo darum geht, Freiheitsbewegungen niederzuschlagen.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667166,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":351,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, wir Deutschen haben aufgrund unserer Geschichte, auch aufgrund unserer gl\u00fccklichen Geschichte der letzten Jahrzehnte, eine gro\u00dfe Verantwortung, uns f\u00fcr die demokratischen und rechtsstaatlichen Freiheitsbewegungen in anderen L\u00e4ndern zu engagieren und diese zu unterst\u00fctzen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667168,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":353,"sitzung":111,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Thomas Feist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":667170,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":355,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Wir haben heute zum Gedenken an den 17. Juni 1953 vieles geh\u00f6rt, auch vieles Richtige. Allerdings muss ich sagen, dass ich, wenn ich mich an die Demonstrationen 1989 in Leipzig erinnere, schon ein Problem damit habe, dass wir daf\u00fcr dankbar sein sollen, dass die Staatsmacht in ihrer Ohnmacht nicht auf uns geschossen hat. Daf\u00fcr fehlt mir jegliches Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667172,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":357,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"In unserem Haus der Geschichte in Leipzig ist ein Warnhinweis zu lesen. Darauf steht: Warnung! Geschichte kann zu Einsichten f\u00fchren und verursacht Bewusstsein. - Es ist wichtig, dass wir uns an geschichtliche Daten wie den 17. Juni 1953 erinnern. Denn ohne den 17. Juni 1953 ist weder der 9. Oktober 1989 in Leipzig mit 70 000 Demonstranten zu denken noch der 9. November mit dem Fall der Berliner Mauer und erst recht nicht der 3. Oktober 1990 auf dem Weg zur deutschen Einheit. Deswegen ist es wichtig, immer und immer wieder an den 17. Juni 1953 und an die mutigen M\u00e4nner und Frauen dieses Tages auch hier im Deutschen Bundestag zu erinnern.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667174,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":359,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Straubinger hat darauf hingewiesen, dass er heute einmal eine Presseschau unternommen und nachgeschaut hat, wer an den 17. Juni 1953 erinnert. Dieser Tag ist in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung in der Tat unterbelichtet. Umso wichtiger ist es, dass wir hier im Deutschen Bundestag Jahr f\u00fcr Jahr an den 17. Ju-ni 1953 erinnern.\n\nIch m\u00f6chte mich stellvertretend f\u00fcr eine Beh\u00f6rde auch bei Roland Jahn bedanken, dem Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR, weil diese Beh\u00f6rde eine der wenigen ist, die Jahr f\u00fcr Jahr mit sehr guten Veranstaltungen an die M\u00e4nner und Frauen von 1953 erinnert. Vielen herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667176,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":361,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man \u00fcber die Geschichte spricht, dann muss man auch dar\u00fcber reden, welche Lehren wir daraus ziehen. Ich habe vorhin schon gesagt, dass ich ein Problem damit habe, dass wir \u00fcber das Gl\u00fcck hinaus, das wir 1989 hatten, dankbar daf\u00fcr sein sollen, dass wir damals nicht erschossen worden sind. Ich muss sagen: Auch heute ist hier noch vieles in einer Grauzone - auch in der historischen Bewertung. Ich schaue jetzt keine Partei im Speziellen an; in Th\u00fcringen sind mehrere an der Regierung. Walter Ulbrichts gro\u00dfartige Devise lautete:\n\nEs muss demokratisch aussehen, aber wir m\u00fcssen alles in der Hand haben.\n\nDamit zeigt der Hinweis auf die Dankbarkeit in Bezug auf die Truppen, die uns nicht erschossen haben, etwas vom - so k\u00f6nnte man sagen - totalit\u00e4ren Denken, das in einem demokratischen Rechtsstaat zumindest befremdlich wirkt.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667178,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":363,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon viel zu den Umst\u00e4nden gesagt worden, die dazu gef\u00fchrt haben, dass Hunderttausende Menschen - man spricht von bis zu 1,5 Millionen - in der gesamten DDR - nicht nur in Berlin, nicht nur in Leipzig, sondern \u00fcberall - auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Es war eine programmatische Sache, die dazu gef\u00fchrt hat, dass die Unzufriedenheit der Leute mit diesem Unrechtsregime der DDR gewachsen ist.\n\nDie Programme zum planm\u00e4\u00dfigen Aufbau des Sozialismus - so hie\u00dfen sie - vernichteten im Zuge der Zwangskollektivierung Tausende Existenzen von privaten Unternehmern, Bauern und Selbstst\u00e4ndigen. Politische M\u00fcndigkeit bezahlten Tausende mit hohen Zuchthausstrafen. Einer, der davon betroffen war, der Schriftsteller und Leipziger Ehrenb\u00fcrger Erich Loest, berichtete, dass sich die Aufst\u00e4ndischen des 17. Juni, wenn sie sich im Zuchthaus begegnet sind, mit der Formel \u201eBeim n\u00e4chsten Mal klappt\u2019s\u201c gr\u00fc\u00dften. Darauf mussten sie allerdings 36 Jahre warten. Deswegen ist es umso wichtiger, dass wir in der Euphorie einer gl\u00fccklich verlaufenen, friedlichen Revolution und einer gelungenen Wiedervereinigung an die Menschen denken, die am 17. Juni 1953 ihr Leben riskierten, um gegen das Unrechtsregime in der damaligen DDR zu protestieren.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667180,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":365,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vor zwei Jahren hat Werner Schulz in Leipzig eine bemerkenswerte Rede zum 17. Juni 1953 gehalten. Er hat darin auf einige Dinge hingewiesen, die auch die Verfolgungsangst der M\u00e4chtigen in der DDR in sp\u00e4teren Zeiten deutlich dokumentiert haben. So konnte zum Beispiel die Zahl der Interzonenz\u00fcge, die am 17. Juni verkehren durften, 16 oder 18 sein, aber niemals 17. Das muss man sich einmal vorstellen! Erich Mielke hat seine Untergebenen Ende August 1989, als die Lage in der DDR f\u00fcr die Staatsmacht immer bedrohlicher wurde, gefragt: \u201eIst es so, dass morgen der 17. Juni ausbricht?\u201c Dieses Datum war nat\u00fcrlich in den K\u00f6pfen der Herrschenden, aber auch noch in den K\u00f6pfen der Eltern, Gro\u00dfeltern und auch Kinder, die \u00fcber diesen Tag gesprochen und sich im Geheimen in der DDR - auch das gab es n\u00e4mlich - dieser Menschen erinnert haben.\n\nDa wir in Leipzig nicht nur gl\u00fcckliche Erfahrungen mit dem Errichten von Denkm\u00e4lern haben, m\u00f6chte ich einmal ein gegl\u00fccktes herausheben, das den 17. Juni 1953 betrifft. 2003 wurde die Stra\u00dfe, in der am 17. Juni 1953 ein junger Mann erschossen worden ist, in \u201eStra\u00dfe des 17. Juni\u201c umbenannt. Im selben Jahr haben sich 20 junge Leute gesagt: Wir wollen an diesen Tag erinnern. - Junge Leute, wohlgemerkt. Sie haben Unterst\u00fctzer - unter anderem auch den ehemaligen Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Thierse, der sich dieser Bewegung angeschlossen hatte - bekommen. Sie haben Folgendes gesagt: Wir warten jetzt nicht auf \u00f6ffentliche F\u00f6rderungen, sondern wir machen das einfach. - Sie haben das Geld daf\u00fcr zusammenbekommen. Seitdem erinnern im Stadtzentrum von Leipzig - wenn Sie auf der linken Seite vor dem Alten Rathaus stehen, k\u00f6nnen Sie es sehen - ins Pflaster eingelassene bronzene Kettenabdr\u00fccke an den 17. Juni 1953 und an die mutigen M\u00e4nner dieses Tages.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667182,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":667183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":367,"sitzung":111,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon angesprochen worden, dass der 17. Juni 1953 in einer ganzen Reihe anderer Daten steht. Der -Prager Fr\u00fchling ist angesprochen worden. Auch Ungarn wurde erw\u00e4hnt. Nat\u00fcrlich wurde aber auch die friedliche Revolution in der DDR angesprochen. Der wesentliche Unterschied, der aus meiner Sicht zwischen 1953 und 1989 besteht, ist, dass 1989 nicht nur deshalb gegl\u00fcckt ist, weil die Menschen mutiger waren, sondern weil in der Sowjetunion ein Mann regiert hat, der Michail -Gorbatschow hie\u00df. Der ist f\u00fcr Glasnost und Perestroika, f\u00fcr Transparenz und Rechtsstaatlichkeit eingetreten. Pl\u00f6tzlich waren die Machthaber in der alten DDR - die, wie Kurt Hager es einmal formulierte, ihre Wohnungen nicht neu tapezieren, wenn der Nachbar es macht - v\u00f6llig verunsichert. Die Menschen, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind - ich war einer von ihnen -, haben gewusst, dass von dieser Seite keine Bedrohung kommt und dass auf der anderen Seite - n\u00e4mlich bei den \u201ebewaffneten Organen\u201c, wie es damals hie\u00df - nat\u00fcrlich auch Freunde und Bekannte waren, bei denen die Schwelle wesentlich h\u00f6her lag, auf die eigenen Leute, auf die eigene Familie zu schie\u00dfen. Deswegen ist es an diesem Tag - wenn wir an den 17. Juni 1953 erinnern - gerechtfertigt, an Michail Gorbatschow zu denken und uns auch bei ihm zu bedanken, dass wir 1989 die M\u00f6glichkeit zur Freiheit f\u00fcr alle und 1990 die M\u00f6glichkeit der Einheit f\u00fcr alle hatten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":667184,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":111,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 17. Juni 1953 - F\u00fcr Freiheit, Recht und Einheit","top_id":14440,"type":"poi","wahlperiode":18}]