[{"id":97013,"sequence":0,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung darf ich darauf aufmerksam machen, dass die f\u00fcr heute verlangte Aktuelle Stunde zum Thema \u201eRolle des Bundes beim Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG\u201c nicht stattfindet. Die Fraktion Die Linke hat ihren Antrag zur\u00fcckgezogen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\n-\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Bundesregierung\n\nFortsetzung der deutschen Beteiligung an der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz in Kosovo auf der Grundlage der Resolution 1244 (1999) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 10. Juni 1999 und des Milit\u00e4risch-Technischen Abkommens zwischen der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz (KFOR) und den Regierungen der Bundesrepublik Jugoslawien (jetzt: Republik Serbien) und der Republik Serbien vom 9. Juni 1999\n\nDrucksachen 18\/5052, 18\/5248\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/5249\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses werden wir in 25 Minuten namentlich abstimmen.\n\n\u00dcber die Streitkr\u00e4fteeins\u00e4tze in Mali und im Libanon - das sind die Tagesordnungspunkte 29 und 30 - werden wir jeweils im Abstand von 25 Minuten ebenfalls namentlich abstimmen. Wir werden also in den n\u00e4chsten anderthalb Stunden drei namentliche Abstimmungen durchf\u00fchren.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache dieses Tagesordnungspunkts 25 Minuten vorgesehen. - Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Abgeordnete Dietmar Nietan, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97014,"sequence":1,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97015,"sequence":2,"sitzung":113,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der KFOR-Einsatz geht nun schon in sein 16. Jahr. Seit 1999 sind deutsche Soldatinnen und Soldaten im Kosovo pr\u00e4sent. Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass unser gr\u00f6\u00dfter Wunsch ist, dass sich die Situation im Kosovo m\u00f6glichst schnell in eine Richtung entwickelt, dass wir dieses Mandat beenden k\u00f6nnen; denn wir alle wissen: Die Probleme und die Verwerfungen, die es in der Region gibt und die ihre Ursachen auch in dem schrecklichen B\u00fcrgerkrieg der 90er-Jahre haben, werden nie mit milit\u00e4rischen Mitteln zu l\u00f6sen sein, sondern sie k\u00f6nnen nur im Miteinander in der politischen Arbeit gel\u00f6st werden. Aber - das sage ich an dieser Stelle auch sehr deutlich - solange diese Situation im Kosovo noch fragil ist, solange Kosovo noch nicht auf einem stabilen Weg ist, w\u00e4re es verantwortungslos, die Mission zum jetzigen Zeitpunkt zu beenden.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97016,"sequence":3,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97017,"sequence":4,"sitzung":113,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will aber auf die politischen Rahmenbedingungen zur\u00fcckkommen; denn es reicht nicht aus, dass wir hier ein Mandat verl\u00e4ngern. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, was wir als Bundesrepublik Deutschland, aber auch gemeinsam mit unseren Partnern in der Europ\u00e4ischen Union tun k\u00f6nnen. Ich denke dabei an die Unterst\u00fctzung von positiven Entwicklungen im Kosovo, die St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, die Schaffung einer \u00f6konomischen Perspektive, die Bek\u00e4mpfung von Korruption und organisierter Kriminalit\u00e4t oder etwa die Ausarbeitung von konkreten Roadmaps f\u00fcr eine bessere Governance im Kosovo. Wir m\u00fcssen in diesen Fragen eng zusammenarbeiten und immer wieder neue Initiativen starten.\n\nWarum sage ich das? Ich meine damit nicht, dass wir besser wissen, welcher Weg der richtige f\u00fcr das Kosovo ist, als die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Kosovo. Aber ich sehe es schon als unsere Aufgabe an, deutlich zu machen, dass wir an den politischen Entwicklungen im -Kosovo ein gro\u00dfes Interesse haben, dass wir aber auch eine Empathie f\u00fcr die Menschen dort haben und wir mithelfen wollen, dass die Menschen eine Perspektive bekommen. Wir m\u00fcssen ihnen zeigen, dass ihr Weg der richtige ist, wenn er zu Demokratie und Rechtsstaatlichkeit f\u00fchrt. Dabei muss klar sein, dass dieser Weg am Ende auch von uns mit dem Ziel unterst\u00fctzt wird, eines Tages das Kosovo als Mitgliedstaat in der Europ\u00e4ischen Union begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97018,"sequence":5,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97019,"sequence":6,"sitzung":113,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte das auch deshalb f\u00fcr sehr wichtig, weil die Gesellschaft im Kosovo sehr jung ist; es ist die j\u00fcngste aller europ\u00e4ischen Gesellschaften. Gerade dort, wo eine Gesellschaft sehr viele junge Menschen hat, k\u00f6nnen Jugendarbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit - das m\u00fcssen wir erkennen - zu besonders gro\u00dfen Problemen f\u00fchren.\n\nWir k\u00f6nnen uns nicht zur\u00fccklehnen und sagen: Na ja, die politischen Eliten im Kosovo h\u00e4tten auch schon einiges besser machen k\u00f6nnen - was sicherlich richtig ist -, sondern wir m\u00fcssen immer wieder \u00fcberlegen, wie wir uns mit den Kr\u00e4ften in der Zivilgesellschaft und auch mit den Kr\u00e4ften in der Politik im Kosovo engagieren k\u00f6nnen, die ein Interesse daran haben, den Status quo zu ver\u00e4ndern, und nicht danach schauen, welcher politische Clan welche Macht und welches Geld einkassiert, und die ihr Land vielmehr wirklich auf einen guten Weg bringen wollen. Diese Kr\u00e4fte gibt es im Kosovo, und sie erwarten von uns, dass wir sie nicht alleinlassen und dass wir weiterhin ein gro\u00dfes Engagement, nicht nur im Kosovo, sondern auch in der gesamten Region des sogenannten Westbalkans zeigen.\n\nIch will an dieser Stelle betonen, dass wir das Kosovo nat\u00fcrlich nicht allein betrachten k\u00f6nnen. Deshalb will ich ausdr\u00fccklich sagen, dass ich es begr\u00fc\u00dfe, dass sich die Bundesregierung so stark in dieser Region engagiert, dass 2014 die Westbalkankonferenz stattgefunden hat, die neue Perspektiven f\u00fcr die gesamte Region entwickeln soll.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass die Bundesregierung Initiativen auch in der Frage von Beitrittsverhandlungen mit Serbien gestartet hat; dort soll ein neues Kapitel aufgeschlagen werden. Ich glaube, dass es der richtige Weg ist und dass jetzt auch die richtige Zeit ist, mit der serbischen Regierung dar\u00fcber zu sprechen, wie wir die Kapitel 35 und 32 des Besitzstands \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Wir erwarten, dass auf beiden Seiten, in Serbien, aber auch im Kosovo, mit Ernsthaftigkeit, mit Lauterkeit daran gearbeitet wird, die Differenzen zwischen beiden Seiten Schritt f\u00fcr Schritt abzubauen. Am Ende des Weges muss sich Serbien klar sein - auch das sage ich an dieser Stelle -, dass der Weg in die Europ\u00e4ische Union nur \u00fcber die Anerkennung des Kosovo f\u00fchren wird.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97020,"sequence":7,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97021,"sequence":8,"sitzung":113,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings - auch das will ich betonen - m\u00fcssen wir uns die Realit\u00e4ten in der Entwicklung seit dem schrecklichen B\u00fcrgerkrieg in der Region anschauen. Deshalb will ich an dieser Stelle sagen: Es mag bei den f\u00fcnf EU-Staaten zum damaligen Zeitpunkt gute Gr\u00fcnde gegeben haben, das Kosovo nicht anzuerkennen. Aber ich sage auch: Wenn wir diese gemeinsame Perspektive f\u00fcr alle Westbalkanstaaten, insbesondere f\u00fcr Serbien und das Kosovo, er\u00f6ffnen wollen, dann ist es jetzt an der Zeit, dass in diesen f\u00fcnf Staaten dar\u00fcber nachgedacht wird, ob jetzt nicht der Zeitpunkt ist, auch das Kosovo anzuerkennen; denn eine Ver\u00e4nderung von Grenzen und ein Zur\u00fcckdrehen der Zeit wird keinen einzigen Arbeitsplatz im Kosovo schaffen, wird keinem jungen Menschen eine Perspektive geben, aber es wird die nationalistische Auseinandersetzung befeuern und die Region destabilisieren. Deshalb appelliere ich an die f\u00fcnf Staaten, die es noch nicht getan haben, zu \u00fcberlegen, ob jetzt nicht der Zeitpunkt ist, das Kosovo anzuerkennen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97022,"sequence":9,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97023,"sequence":10,"sitzung":113,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Punkt, der mir wichtig ist, ist der, dass wir uns sehr genau \u00fcberlegen sollten, wie wir deutlich machen k\u00f6nnen, dass die Perspektive eines Beitritts zur Europ\u00e4ischen Union, die wir f\u00fcr das Kosovo und die anderen Staaten aufrechterhalten wollen - wof\u00fcr auch wir uns engagieren -, ein Missverst\u00e4ndnis von vornherein ausschlie\u00dft: Alles Bem\u00fchen, eine faire Beitrittsperspektive zu bieten, darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass sich nicht nur im Kosovo, sondern \u00fcberall in den sogenannten Westbalkanstaaten die politischen Eliten \u00e4ndern m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen von der Haltung wegkommen: Solange ich am Status quo festhalte, meine Pfr\u00fcnde sichere, aber nach au\u00dfen erz\u00e4hle: \u201eWir wollen in die EU\u201c, fahre ich am besten. - Nur wenn die politischen Eliten bereit sind, auf das einzugehen, was sich in ihren Zivilgesellschaften schon l\u00e4ngst tut, nur wenn sie bereit sind, ihre teilweise oligarchischen Strukturen aufzugeben, dann wird es f\u00fcr die Staaten und insbesondere f\u00fcr das Kosovo auch eine ernsthafte Perspektive geben. Das ist den Menschen dort zu w\u00fcnschen. Ich finde, es liegt auch in unserer Verantwortung, gerade den jungen Menschen im Kosovo eine Perspektive zu geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97024,"sequence":11,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97025,"sequence":12,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich die n\u00e4chste Rednerin aufrufe, m\u00f6chte ich einer Kollegin gratulieren. Die Erste Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der SPD-Fraktion feiert heute ihren 50. Geburtstag. Gl\u00fcckwunsch vom ganzen Haus!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97026,"sequence":13,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97027,"sequence":14,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch viele weitere spannende Debattenjahre, in welcher Funktion auch immer!\n\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97028,"sequence":15,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97029,"sequence":16,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Laut dem Antrag der Bundesregierung leistet der NATO-Einsatz KFOR Folgendes - ich zitiere aus dem Antrag -: \u201eUnterst\u00fctzung zur Entwicklung eines stabilen, demokratischen, multiethnischen \u2026 Kosovo\u201c. Daf\u00fcr beantragen Sie auch f\u00fcr das n\u00e4chste Stationierungsjahr rund 45 Millionen Euro.\n\nAllein: Die Bundeswehr steht schon seit 16 Jahren im Kosovo, und keines der von Ihnen vorgegebenen Ziele wurde auch nur ann\u00e4hernd erreicht, meine Damen und Herren. Im Gegenteil: Die gesamte Regierung besteht aus ehemaligen UCK-Kadern. Im Schatten der Bundeswehrpanzer im Jahr 2015 agiert diese Terrororganisation UCK erneut und \u00fcberzieht die Nachbarstaaten wie -Mazedonien mit Terror. Ihr R\u00fcckzugsgebiet ist das -Kosovo. So erhielten die in Mazedonien in einem Gefecht mit Sicherheitskr\u00e4ften get\u00f6teten UCKler in Pristina erst k\u00fcrzlich ein Heldenbegr\u00e4bnis auf dem Friedhof der M\u00e4rtyrer unter Anwesenheit h\u00f6chster Kader dieser nationalistischen Truppe.\n\nMuss es Ihnen nicht zu denken geben, meine Damen und Herren, dass das Kosovo zu der Region in Europa geworden ist, aus der mittlerweile die meisten K\u00e4mpfer f\u00fcr die Terrorbanden des \u201eIslamischen Staats im Irak und in Syrien\u201c rekrutiert werden - und das unter den Augen der NATO und Ihrer Bundeswehr? Ich finde, Deutschland darf nicht weiter gro\u00dfalbanischen Nationalismus der UCK und Terrorzentren wie das Kosovo unterst\u00fctzen, die die Gewalt in die Region und in den Nahen -Osten tragen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97030,"sequence":17,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97031,"sequence":18,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Kosovo ist das Armenhaus Europas. Die Menschen stimmen dort mit ihren F\u00fc\u00dfen gegen ein zutiefst korruptes System ab. Gerade die Minderheiten der Roma und der Serben haben die Region zu Hunderttausenden verlassen. Auch deshalb ist Ihre Bilanz hier einfach nur niederschmetternd.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97032,"sequence":19,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97033,"sequence":20,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch in puncto V\u00f6lkerrecht ist Ihre Performance schlicht negativ. Der ehemalige Bundeskanzler Schr\u00f6der aus der SPD erkl\u00e4rte erst letztes Jahr,","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97034,"sequence":21,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97035,"sequence":22,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"dass es sich beim Jugoslawien-Krieg um einen V\u00f6lkerrechtsbruch auch der Bundesregierung gehandelt hat. \u201eDie Bombardierung Jugoslawiens war v\u00f6lkerrechtswidrig\u201c, sagte der ehemalige Bundeskanzler Schr\u00f6der.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97036,"sequence":23,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97037,"sequence":24,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage Sie: Welche Konsequenzen haben Sie eigentlich aus dieser Aussage gezogen? Die Bundeswehr steht im Kosovo in der Folge dieses V\u00f6lkerrechtsbruchs, und sie hat wie die deutsche Au\u00dfenpolitik dort nie eine neutrale Rolle eingenommen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97038,"sequence":25,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97039,"sequence":26,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, wir brauchen keine deutschen Soldaten auf dem Balkan, die Partei ergreifen und V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche milit\u00e4risch absichern. Wir brauchen eine R\u00fcckkehr zum V\u00f6lkerrecht; denn nur dies kann die Basis f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben in Europa sein.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97040,"sequence":27,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97041,"sequence":28,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang ist auch bemerkenswert, dass sich der Entschlie\u00dfungsantrag der Gr\u00fcnen von dem Antrag der Bundesregierung unterscheidet; er fordert noch sch\u00e4rfer V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche. Jene EU-Mitgliedstaaten, die das Kosovo bzw. die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung des Kosovo nicht anerkannt haben und im Rahmen des V\u00f6lkerrechts geblieben sind, sollen diesen V\u00f6lkerrechtsbruch gleich der Bundesregierung anerkennen. W\u00e4hrend Sie alle hier Russland wegen der Krim V\u00f6lkerrechtsbruch vorwerfen und deshalb sanktionieren, verlangen Sie von Zypern, Rum\u00e4nien, Spanien, Griechenland und der Slowakei, Ihren V\u00f6lkerrechtsbruch sozusagen anzuerkennen und ihm zu folgen. Das ist pure Heuchelei, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97042,"sequence":29,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97043,"sequence":30,"sitzung":113,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Auffassung!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97044,"sequence":31,"sitzung":113,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Doppelte Standards, deutsche Machtpolitik und die Heiligung von V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcchen schaffen keinen dauerhaften Frieden in Europa. Wir sagen: Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zum V\u00f6lkerrecht und zu der friedlichen Au\u00dfenpolitik Willy Brandts, sodass niemals wieder Krieg von deutschem Boden ausgeht.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97045,"sequence":32,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97046,"sequence":33,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Roderich Kiesewetter, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97047,"sequence":34,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97048,"sequence":35,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der jetzigen Debatte im Bundestag KFOR V\u00f6lkerrechtsbruch vorzuwerfen, ist angesichts dessen, was wir zurzeit erleben, eine Verh\u00f6hnung der Geschichte und der historischen Tatsachen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97049,"sequence":36,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97050,"sequence":37,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97051,"sequence":38,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir sind uns im Bundestag bis auf wenige Ausnahmen \u00fcbergreifend einig, dass es uns in den letzten 25 Jahren wirklich gelungen ist, eine Grundstabilit\u00e4t auf dem Balkan zu entwickeln. \u00dcberlegen wir einmal: Vor 100 Jahren gingen Mord und Gewalt vom Balkan aus. Der Erste Weltkrieg hatte dort einen seiner Ausgangspunkte.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97052,"sequence":39,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97053,"sequence":40,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor 25 Jahren sind Hunderttausende Menschen vom Balkan in den sicheren Scho\u00df Europas gefl\u00fcchtet, auch und gerade nach Deutschland. Vor 15 Jahren befand sich die NATO in einem Krieg mit Serbien, und wir sind um Haaresbreite an einem intensiveren Konflikt mit Russland vorbeigeschlittert.\n\nHeute haben wir erreicht, dass im Bewusstsein der deutschen Bev\u00f6lkerung und auch aus Sicht Europas der Balkan eben nicht mehr zur Peripherie Europas geh\u00f6rt.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97054,"sequence":41,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97055,"sequence":42,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts der Eskalation, die wir gerade am Ostrand Europas erleben, wird uns immer deutlicher, dass ein stabiler Balkan zur Befriedung unseres Kontinents beitr\u00e4gt. Auch wenn Sie weiterhin nicht zuh\u00f6ren wollen: Es hilft nichts. Sie werden damit keinen Fortschritt erzielen. Fortschritt erreichen wir - Sie haben Willy Brandt zitiert; ich sage das als Christdemokrat - nur durch Vers\u00f6hnen statt Spalten. Mit Ihren Auff\u00fchrungen hier versuchen Sie, zu spalten. Aber der Bundestag steht zusammen und unterst\u00fctzt das KFOR-Mandat.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97056,"sequence":43,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97057,"sequence":44,"sitzung":113,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97058,"sequence":45,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Uns ist bewusst: Der Balkan braucht keine Gesamtbetrachtung, sondern auf dem Balkan m\u00fcssen wir jedes einzelne Land gesondert betrachten. Im Kosovo, einem armen Land mit einem Durchschnittseinkommen von 2 800 Euro, einer Jugendarbeitslosigkeit in H\u00f6he von 40 Prozent und einer Regierung, die dieses Land letztes Jahr \u00fcber nahezu ein halbes Jahr im Stich gelassen und jetzt m\u00fchsam zu einer Koalition gefunden hat, m\u00fcssen wir uns mit ganz gro\u00dfem Augenmerk um Rechtsstaatlichkeit, die Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t und die Bek\u00e4mpfung des zunehmenden Islamismus k\u00fcmmern.\n\nIn Albanien haben wir ein schw\u00e4chelndes Justizsystem und ebenfalls Herausforderungen bei der Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t und der Herstellung der Rechtsstaatlichkeit. In Mazedonien - der Kollege Beyer hat es beim letzten Mal angesprochen - versuchen Kr\u00e4fte, den gesamten Balkan zu destabilisieren, indem sie interethnische Konflikte wieder in den Vordergrund tragen.\n\nAuf der anderen Seite haben wir ein Serbien, von dem vor 25 Jahren Gewalt ausging und das heute versucht, m\u00e4\u00dfigend in der Region zu wirken. Hier geht es mir um Folgendes: Wir sollten mit aller Kraft darauf hinwirken, dass die Staaten des Balkans nur gemeinsam die Chance haben, in die Europ\u00e4ische Union zu kommen, damit es hier nicht um einen Wettbewerb der besten Staaten geht, sondern darum, dass diese L\u00e4nder sich in einer Art Geleitzug untereinander unterst\u00fctzen.\n\nAuss\u00f6hnung ist das Entscheidende. Wie k\u00f6nnen wir das schaffen? Indem wir die KFOR-Mission fortsetzen. Sie merken: Ich gehe gar nicht direkt auf die KFOR-Mission ein. Wir sind jetzt in der 32. Mandatsdebatte seit 1999. Ich glaube, wir sind uns, was das Mandat angeht, einig. Die Ergebnisse der R\u00fche-Kommission werden zeigen - f\u00fcnf Parlamentarier waren ja Mitglied in dieser Kommission -, dass wir uns k\u00fcnftig auch st\u00e4rker \u00fcber die sicherheitspolitische Ausrichtung unseres Landes und der EU unterhalten m\u00fcssen, statt jedes einzelne Mandat im Detail zu beleuchten.\n\nEs geh\u00f6rt aus meiner Sicht ganz intensiv dazu, dass wir f\u00fcr den Balkan Stabilit\u00e4t schaffen. Das kann dahin f\u00fchren, dass das KFOR-Hauptquartier auf l\u00e4ngere Sicht zu einem gemeinsamen Hauptquartier unter Beteiligung der sechs Staaten des westlichen Balkans, die noch nicht Mitglied der EU sind, wird, dass wir also Inklusivit\u00e4t vorantreiben, dass wir dabei den Auss\u00f6hnungsprozess vorantreiben und Rechtsstaatlichkeitsmissionen unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens, dass auch EULEX den Anspr\u00fcchen, die wir an diese L\u00e4nder stellen, gerecht werden muss und dass wir auch im Bereich von EULEX Korruptionsbek\u00e4mpfung im eigenen Hause st\u00e4rker durchsetzen m\u00fcssen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97059,"sequence":46,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97060,"sequence":47,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es um die Sicherheit geht, m\u00fcssen wir auch auf die Bereiche wirtschaftliche Stabilit\u00e4t, Arbeitslosigkeit und Korruptionsbek\u00e4mpfung setzen. Das machen wir, indem wir Auss\u00f6hnungsprogramme unterst\u00fctzen und indem wir Bildungsprogramme unterst\u00fctzen. Wir sollten uns auch parlamentarisch Gedanken machen - dabei sollten wir allerdings nicht der uneingeschr\u00e4nkten Visaliberalisierung das Wort reden -, wie wir ganz gezielt bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen, Wissenschaftler und Unternehmungen mit Visaerleichterungen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, um den Austausch der jungen Generation mit Mitteleuropa fortzusetzen und zu bef\u00f6rdern.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97061,"sequence":48,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97062,"sequence":49,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Mit KFOR stabilisieren wir die Region. Mit KFOR schaffen wir auch den Anker f\u00fcr eine st\u00e4rkere sicherheitspolitische Integration. Aber die zivilgesellschaftlichen Anstrengungen, wie wir sie 2003 in Thessaloniki beschlossen haben, m\u00fcssen zuk\u00fcnftig zunehmend in den Vordergrund. \u00dcberlassen wir den Balkan nicht reaktion\u00e4ren Gestaltungsm\u00e4chten. Gestalten wir selbst als Deutsche und als Europ\u00e4er.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97063,"sequence":50,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97064,"sequence":51,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort dem Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97065,"sequence":52,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kiesewetter, ich m\u00f6chte zwei Aussagen von Ihnen nicht unwidersprochen hier stehenlassen. Ich glaube auch, dass Sie selber Ihre Aussagen nicht zu Ende gedacht haben.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97066,"sequence":53,"sitzung":113,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97067,"sequence":54,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, ich glaube es. Das muss ja nicht so sein.\n\nDie Aussage, dass der Erste Weltkrieg seinen Ausgangspunkt auf dem Balkan gehabt hat, ist derartig skandal\u00f6s, weil sie die militante, aggressive Politik des Deutschen Kaiserreiches ausblendet.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97068,"sequence":55,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97069,"sequence":56,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Die deutsche Gro\u00dfmachtpolitik, Flottenaufr\u00fcstungsprogramme und die Unterdr\u00fcckung der inneren Opposition in Deutschland sind die Ausgangspunkte. 1933 hatte auch seinen Ausgangspunkt in 1914, letztendlich auch der Mord an Rosa Luxemburg und Karl Liebknecht.\n\nWer Geschichte so umf\u00e4lscht, wie es gerade passt, tut sich selbst und unserem Land \u00fcberhaupt keinen Gefallen. Anzuerkennen, dass der deutsche Militarismus f\u00fcr den Ersten Weltkrieg verantwortlich ist, ist das Mindeste, was gemeinsame Einstellung hier im Hause sein muss.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97070,"sequence":57,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97071,"sequence":58,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97072,"sequence":59,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"- Es war das Argument eines Teiles der Sozialdemokratie, dass der Erste Weltkrieg gef\u00fchrt worden ist, um den russischen Zaren zu st\u00fcrzen. Dieses Argument ist zigfach widerlegt worden, lieber Kollege M\u00fctzenich. Lesen Sie einmal die Protokolle der Zimmerwalder Konferenz nach. Das lohnt sich heute. Das waren noch Sozialdemokraten und nicht Angepasste.\n\nDas zweite Argument - ich bitte Sie, ernsthaft dar\u00fcber nachzudenken - ist: Wollen Sie wirklich ein Parlament, das Opposition nicht mehr will?","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97073,"sequence":60,"sitzung":113,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen ein gescheites Parlament!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97074,"sequence":61,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Soll die gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung im Parlament, die Sie ausgerufen haben, die Regel werden? Wer den Widerspruch nicht will, der will keine Demokratie. Das ist das Entscheidende. Widerspruch hat etwas mit Demokratie zu tun. Das verfechte ich.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97075,"sequence":62,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97076,"sequence":63,"sitzung":113,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Halten Sie diese Rede mal in Russland!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97077,"sequence":64,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Die vielen Menschen in unserem Land - mittlerweile ist es die Mehrheit -, die keine deutschen Milit\u00e4reins\u00e4tze wollen, m\u00fcssen im Parlament eine Vertretung haben, damit Demokratie in diesem Land eine Chance hat.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97078,"sequence":65,"sitzung":113,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die halten Sie im Zweifel nur einmal!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97079,"sequence":66,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Denken Sie bitte einmal \u00fcber die beiden Aussagen nach.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97080,"sequence":67,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97081,"sequence":68,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung gebe ich dem Kollegen Roderich Kiesewetter, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97082,"sequence":69,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Sie mir genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten - ich glaube, das ist Ihnen in der Ger\u00e4uschkulisse Ihrer Fraktion nicht gelungen -, h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass ich gesagt habe: einer der Ausgangspunkte. Das Attentat von Sarajevo war der Ausl\u00f6ser. Dar\u00fcber, dass die Ursachen vielf\u00e4ltig sind, sind wir uns einig. Aber der serbische Nationalismus seinerzeit war der wesentliche Punkt, der die anderen Kr\u00e4fte in den Krieg getrieben hat.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97083,"sequence":70,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97084,"sequence":71,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht haben Sie das Buch Die Schlafwandler von Christopher Clark nicht gelesen. Es arbeitet in herausragender Art und Weise heraus, wie die Ursachen waren. Lassen wir das einmal ganz beiseite. Ich wei\u00df, woher Sie kommen, und ich habe Respekt vor Ihrer Sozialisation.\n\nDer zweite Punkt, den Sie genannt haben, ist noch deutlich gravierender. Wenn eine Opposition ihre Rechte wahrnehmen m\u00f6chte, dann h\u00f6rt sie zu und setzt gezielt Akzente,","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97085,"sequence":72,"sitzung":113,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach so!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97086,"sequence":73,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann begeistert sie den Rest des Parlaments, n\u00e4mlich die Mehrheit, mit Initiativen, dann beteiligt sie sich an entscheidenden Punkten.\n\nSie haben sich an der R\u00fche-Kommission nicht beteiligt. Sie haben sich auch in nachtr\u00e4glichen Bereichen verweigert. Sie haben allerdings Gespr\u00e4che mit den Repr\u00e4sentanten der Kommission, Volker R\u00fche und Walter Kolbow, gef\u00fchrt, denen ich beiden an dieser Stelle ausdr\u00fccklich danke. Ich bin Ihnen dankbar, dass Sie mir Gelegenheit geben, den Dank an diese beiden deutlich auszusprechen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97087,"sequence":74,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97088,"sequence":75,"sitzung":113,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich abschlie\u00dfen. Wenn Sie als Opposition konstruktiv mitwirken wollen, dann \u00fcbernehmen Sie die Aufgabe, zu kontrollieren. Diese Rechte haben Sie; sie werden durch die R\u00fche-Kommission sogar noch eindeutig gest\u00e4rkt. Es hilft uns hingegen \u00fcberhaupt nicht, wenn Sie Beitr\u00e4ge anderer durch Get\u00f6se, L\u00e4rm und zeitweise auch durch das Hochhalten von Plakaten unterbinden. Das ist keine Oppositionsarbeit, das ist Polemik.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97089,"sequence":76,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97090,"sequence":77,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97091,"sequence":78,"sitzung":113,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an DIE LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruhe jetzt!","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97092,"sequence":79,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachdem die historischen Streitfragen unterschiedlich dargestellt wurden, darf ich darum bitten, dem n\u00e4chsten Redner zu lauschen. - Danke sch\u00f6n.\n\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Tobias Lindner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97093,"sequence":80,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Debatten \u00fcber die R\u00fche-Kommission und \u00fcber die Ursachen des Ersten Weltkrieges m\u00f6gen spannend sein, aber ich m\u00f6chte mich in meinem Beitrag mit dem KFOR-Mandat befassen.\n\nDas Mandat geht in das 17. Jahr. Ich selbst bin 33 Jahre alt; der Einsatz der Bundeswehr im Kosovo dauert also schon fast die H\u00e4lfte meines Lebens an. Pr\u00fcfstein f\u00fcr uns muss sein: Was bedeuten 17 Jahre Einsatz der Bundeswehr im Kosovo? Der lange Einsatz macht deutlich: Man ben\u00f6tigt Jahre, teilweise Jahrzehnte, um das, was in Wochen und Monaten zerst\u00f6rt werden kann, um das Chaos, das in einer so kurzen Zeit verursacht werden kann, um das, was Gewalt anrichten kann, wieder in den Griff zu kriegen.\n\nEine Debatte \u00fcber ein Mandat, das so lange existiert, darf kein Selbstzweck sein, keine j\u00e4hrliche Selbstvergewisserung, dass alles okay ist. Vielmehr m\u00fcssen wir uns fragen: Was ist in dieser Zeit erreicht worden? Welche Probleme liegen vor uns? Was ist nicht erreicht worden? Wo liegt der Schl\u00fcssel f\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme?\n\nEs bleibt festzustellen: Seit 1999 hat die Rolle des Milit\u00e4rs im Kosovo stetig abgenommen, und das ist ein Erfolg, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97094,"sequence":81,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97095,"sequence":82,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Jahr 1999 hat die Bundesregierung noch eine Obergrenze von 8 500 Soldatinnen und Soldaten beantragt. Derzeit befinden sich 773 deutsche Bundeswehrsoldatinnen und -soldaten im Einsatz im Kosovo, denen ich an dieser Stelle, ich denke, im Namen vieler Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr ihren Dienst danken m\u00f6chte.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97096,"sequence":83,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97097,"sequence":84,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"2009 hat die NATO im Zuge eines mehrstufigen Prozesses mit einer Reduktion der KFOR-Truppen begonnen. Es ist bedauerlich, dass diese Reduktion nach ersten Unruhen im Jahr 2011 ausgesetzt werden musste. Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass die NATO in diesem Jahr den Prozess der Truppenreduktion wieder voranbringen will, indem sie nicht mehr an starren Zielmarken zur Reduktion festh\u00e4lt, sondern nun einen flexiblen Prozess beginnen will. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass in diesem Jahr mit der Freigabe solcher ersten Reduzierungsschritte zu rechnen ist. Auch das ist ein Fortschritt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97098,"sequence":85,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97099,"sequence":86,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden in dieser Debatte - Kollege Kiesewetter hat es angesprochen - \u00fcber die notwendigen zivilen Schritte und dar\u00fcber, dass der Schl\u00fcssel f\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme in dieser Region das Haus Europa ist. Ich will in diesem Zusammenhang deutlich sagen: Ja, es muss ein Ende haben, dass f\u00fcnf Staaten der Europ\u00e4ischen Union nach wie vor das Kosovo nicht anerkennen. Ja, beide Staaten, Serbien und das Kosovo, ben\u00f6tigen eine Beitrittsper-spektive hin zur Europ\u00e4ischen Union.\n\nUns muss eines klar sein: Milit\u00e4rische Intervention ist nicht zwingend die L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme. Es braucht aber nach wie vor einen Rahmen f\u00fcr ziviles Wirken, der durch das KFOR-Mandat gesetzt wird.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97100,"sequence":87,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97101,"sequence":88,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb fordern wir als Gr\u00fcne in unserem Entschlie\u00dfungsantrag die Bundesregierung auf, weitere Schritte zu unternehmen und sich st\u00e4rker als bisher zu engagieren: f\u00fcr eine zivile L\u00f6sung, f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che, f\u00fcr einen Weg in das Haus Europa f\u00fcr das Kosovo und Serbien.\n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, wird meine Fraktion am heutigen Tag auch der Verl\u00e4ngerung dieses Mandats zustimmen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97102,"sequence":89,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97103,"sequence":90,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Rednerin in dieser Aussprache erteile ich das Wort der Abgeordneten Gisela Manderla, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97104,"sequence":91,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97105,"sequence":92,"sitzung":113,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wiederhole es noch einmal: Deutschland tr\u00e4gt seit 16 Jahren \u00fcber seine Beitr\u00e4ge an NATO und EU-Kommission substanziell zur Stabilisierung dieses jungen Landes Kosovo und der Gesamtregion bei.\n\nIch will an dieser Stelle noch einmal daran erinnern, was die internationale Gemeinschaft Ende der 90er-Jahre zu diesem Einsatz bewogen hat. Auf der Basis der Resolution 1244 des UN-Sicherheitsrates ging es um nicht weniger als die unmittelbare Beendigung der -kriegerischen Auseinandersetzungen zwischen Ko-sovaren und Serben, um die Beendigung von Vertreibung und Barbarei auf dem Balkan. Das, liebe Kollegen und Kolleginnen, d\u00fcrfen wir zu keinem Zeitpunkt vergessen.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97106,"sequence":93,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97107,"sequence":94,"sitzung":113,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erinnern wir uns noch einmal an jene Zeit: an die Ohnmacht angesichts der R\u00fcckkehr des Krieges nach Europa, an die Brutalit\u00e4t, mit der die verschiedenen Ethnien \u00fcbereinander herfielen, und an die ethnischen S\u00e4uberungen ganzer Landstriche. Wenn man sich diese Szenen in Erinnerung ruft und dies dann mit der heutigen Situation vergleicht, kann man eigentlich nur zu einer vern\u00fcnftigen Wahrnehmung kommen: Unser Einsatz, der Einsatz internationaler Streitkr\u00e4fte zur Beendigung dieses grausamen Krieges, war richtig, und er war wichtig, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97108,"sequence":95,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97109,"sequence":96,"sitzung":113,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeswehr war dabei seit Anbeginn ein robuster und verl\u00e4sslicher Eckpfeiler der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz. Deutlich mehr als 120 000 Soldatinnen und Soldaten haben mittlerweile im Auftrag dieses Parlaments ihren Beitrag geleistet zu einem friedlicheren, demokratischen, rechtsstaatlichen und vor allen Dingen auch multiethnischen Kosovo; ihnen allen danke ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren wertvollen Einsatz.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97110,"sequence":97,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97111,"sequence":98,"sitzung":113,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit gegenw\u00e4rtig circa 773 Einsatzkr\u00e4ften vor Ort, wie Kollege Dr. Lindner bereits festgestellt hat, stellt das KFOR-Kontingent den zweitgr\u00f6\u00dften Auslandseinsatz der Bundeswehr dar, knapp hinter Resolute Support, der Trainingsmission in Afghanistan. Was die Mandatsobergrenze anbetrifft, ist KFOR sogar der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Einsatz. Diesen Umstand darf man nicht untersch\u00e4tzen; schlie\u00dflich lag gerade in den letzten Jahren der Fokus der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung eher auf dem deutschen Einsatz in Afghanistan.\n\nDabei war die in weiten Teilen positive Entwicklung im Kosovo keineswegs selbstverst\u00e4ndlich. Es ist in den vergangenen Jahren gelungen, die KFOR mehr und mehr aus der ersten Reihe zur\u00fcckzunehmen und sie zunehmend mit sekund\u00e4ren Aufgaben zu betrauen. Sie wirkt mittlerweile oft als stiller Vermittler im Hintergrund. Viele Sicherheitsaufgaben, etwa der Schutz von serbischen Denkm\u00e4lern oder Kl\u00f6stern, werden mittlerweile in Eigenregie von der kosovarischen Polizei ausgef\u00fchrt.\n\nAls echter Meilenstein im Ann\u00e4herungsprozess zwischen Serbien und Kosovo gilt das Normalisierungsabkommen zwischen beiden L\u00e4ndern, das im April 2013 unterzeichnet wurde. Dieses Abkommen war ein echter Durchbruch und wird mittlerweile in beiden L\u00e4ndern von einer immer breiteren politischen, vor allen Dingen aber von einer zivilgesellschaftlichen Mehrheit getragen. Es tr\u00e4gt wesentlich zu einer Normalisierung der nachbarschaftlichen Beziehungen bei. Die konkreten Fortschritte, die seitdem erzielt wurden, d\u00fcrfen durchaus optimistisch stimmen, zum Beispiel der Abbau der illegalen Parallelstrukturen im mehrheitlich serbisch bewohnten Nord-kosovo und deren Eingliederung in die kosovarische Staatsverwaltung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe im letzten Jahr das deutsche KFOR-Kontingent besucht. Ich will an dieser Stelle klar festhalten: Eine ganze Reihe von Fragen sind immer noch nicht oder nur unzureichend gel\u00f6st. Die kosovarische Regierung muss weiter hart daran arbeiten, tragf\u00e4hige Strukturen zu implementieren, um in der Bev\u00f6lkerung ein belastbares Vertrauen in die eigene Regierungs- und Handlungsf\u00e4higkeit herzustellen. Hier ist noch ein langer Weg zur\u00fcckzulegen. Denn, meine Damen und Herren, ohne Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit ist kein Staat zu machen.\n\nKorruption, organisierte Kriminalit\u00e4t und unzureichende Rechtsstaatlichkeit m\u00fcssen noch entschlossener als bisher bek\u00e4mpft werden. Die Rechtsstaatlichkeitsmission der EU - EULEX Kosovo -, die den Aufbau von Polizei, Justiz und Verwaltung im Kosovo aktiv begleitet, ist daher genauso bedeutsam wie das KFOR-Mandat. Auch EULEX muss seine Strukturen \u00fcberpr\u00fcfen und darf keinen Anlass f\u00fcr Korruptionsverdacht bieten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, unser langfristiges Ziel bleibt ein dauerhaft friedlicher, mit einer realen europ\u00e4ischen Perspektive ausgestatteter westlicher Balkan. Das KFOR-Mandat bildet auf absehbare Zeit die richtige Plattform, um - mit Blick auf die milit\u00e4rische Komponente des Gesamtkonzeptes - angemessen reagieren zu k\u00f6nnen. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung f\u00fcr das anstehende Mandat.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97112,"sequence":99,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97113,"sequence":100,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem -Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz im Kosovo. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5248, den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 18\/5052 anzunehmen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung.\n\nSind noch Kolleginnen oder Kollegen im Saal, die ihre Stimme noch nicht abgegeben haben? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nWir setzen die Abstimmungen fort. Ich bitte die Damen und Herren Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen, damit alle wissen, wie sie abstimmen m\u00fcssen. - Wir stimmen jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5260 ab. Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. F\u00fcr ihn haben gestimmt die Gr\u00fcnen, dagegen haben gestimmt CDU\/CSU-Fraktion, SPD-Fraktion und Fraktion Die Linke.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\n-\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA) auf Grundlage der Resolutionen 2100 (2013) und 2164 (2014) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 25. April 2013 und 25. Juni 2014\n\nDrucksachen 18\/5053, 18\/5250\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/5251\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses werden wir, wie angek\u00fcndigt, in circa 25 Minuten namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Gabi Weber, SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97114,"sequence":101,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bundeswehreinsatz in Kosovo (KFOR)","top_id":2259,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97115,"sequence":102,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mali hat seit Erlangung seiner Unabh\u00e4ngigkeit im Jahre 1960 mit sozialen und politischen Problemen zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97116,"sequence":103,"sitzung":113,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lauter!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97117,"sequence":104,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"2012 eskalierte die Situation im Norden. Gl\u00fccklicherweise konnten die Franzosen den Konflikt eind\u00e4mmen. Seit 2013 unterst\u00fctzt die UN-Mission MINUSMA die Stabilisierungsbem\u00fchungen. Die Bundeswehr beteiligt sich an MINUSMA, indem sie Kapazit\u00e4ten zum Lufttransport und zur Betankung bereith\u00e4lt und sich in der Missionsf\u00fchrung engagiert.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97118,"sequence":105,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, einen Moment. - Hier wird gebeten, den Lautsprecher lauter zu stellen. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich gut, wenn Sie selber etwas leiser w\u00fcrden.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97119,"sequence":106,"sitzung":113,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unm\u00f6glich!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97120,"sequence":107,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnten wir n\u00e4mlich der Rednerin zuh\u00f6ren. Wer etwas Wichtiges zu besprechen hat - ich kann eigentlich nicht glauben, dass es etwas Wichtigeres gibt -, kann das bitte drau\u00dfen tun. - Frau Kollegin, fahren Sie einfach fort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97121,"sequence":108,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\n\nEin Erfolg der Mission ist, dass Mitte Mai endlich ein Friedensabkommen seitens der Regierung und einiger regierungsfreundlicher Gruppen, der sogenannten Plattform, unterzeichnet wurde. Am morgigen Samstag wollen auch die regierungskritischen Gruppen, zusammengefasst in der \u201eCoordination\u201c, das Abkommen unterschreiben. Dar\u00fcber bin ich sehr gl\u00fccklich. Dieser Erfolg weckt Hoffnungen, dass endlich, nach mehreren konfliktreichen Jahrzehnten, die Probleme des Landes angegangen werden k\u00f6nnen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, der ohne die Bem\u00fchungen von MINUSMA und anderen, n\u00e4mlich EUTM Mali und EUCAP Mali, sicher nicht erreicht worden w\u00e4re.\n\nAber, meine liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten dennoch zur\u00fcckhaltend bleiben. Nicht die Unterschrift, sondern die Verwirklichung des Abkommens wird entscheidend sein. Die politischen Forderungen des Abkommens nach st\u00e4rkerer Dezentralisierung m\u00fcssen von den Vertragspartnern gemeinsam umgesetzt und auch garantiert werden.\n\nDie politischen Institutionen Malis sind seit Jahrzehnten sehr schwach. Das bedeutet, dass sich auch nach dem Friedensschluss eine Verbesserung der Sicherheitslage im Norden nicht automatisch einstellen wird; wir werden weiter mit terroristischen Anschl\u00e4gen und hoher Kriminalit\u00e4t rechnen m\u00fcssen. Langfristig umso wichtiger ist es daher, von internationaler Seite Hilfe anzubieten. Wir sind Bestandteil dieser internationalen Hilfe, und das ist gut so.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97122,"sequence":109,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97123,"sequence":110,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Milit\u00e4risch unterst\u00fctzen wir MINUSMA aktuell mit acht Soldaten in den Bereichen Aufkl\u00e4rung und Analyse sowie im Hauptquartier. Dar\u00fcber hinaus sind sieben Polizisten im Rahmen der UN-Polizei und der Beratung der malischen Beh\u00f6rden zur Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t eingesetzt.\n\nIn der Mandatsbegr\u00fcndung bezeichnet die Bundes-regierung Mali als einen \u201eSchwerpunkt des deutschen sicherheitspolitischen Engagements in Afrika\u201c. Diesen Anspruch sollten wir ernst nehmen. Das ZIF hat Vorschl\u00e4ge unterbreitet, inwieweit wir im Rahmen des bestehenden Kontingents - das sind wesentlich mehr als acht Soldatinnen und Soldaten - und gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn weitere Aufgaben \u00fcbernehmen k\u00f6nnten.\n\nWie Sie wissen, richtet sich mein Blick bei jeder Mandatsdebatte auch auf die entwicklungspolitischen Ma\u00dfnahmen. Die staatlichen Organisationen GIZ und KfW sind zurzeit in drei Bereichen besonders aktiv: Dezentralisierung und gute Regierungsf\u00fchrung, F\u00f6rderung der Landwirtschaft sowie Trinkwasserversorgung. Daneben kommt der nichtstaatliche Sektor ins Spiel. Beispielsweise setzt sich der Deutsche Hochschulverband f\u00fcr eine Verbesserung der Alphabetisierung ein. Diese Programme werden gepaart mit der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und erzielen umgehend eine positive und sp\u00fcrbare Verbesserung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Das ist wesentlich, und es ist ein gutes Beispiel, wie Entwicklungszusammenarbeit die zivile Krisenpr\u00e4vention unterst\u00fctzen kann.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97124,"sequence":111,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97125,"sequence":112,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt aber auch einen Wermutstropfen: Im letzten Jahr haben wir \u00fcber das EZ-Budget 130 Millionen Euro in Mali eingesetzt und weitere 25 Millionen Euro f\u00fcr nichtstaatliche Hilfsorganisationen. In diesem Jahr werden diese Mittel leider ganz massiv zur\u00fcckgefahren. Die Sondermittel werden reduziert. Diese Reduzierung wird leider nicht aufgefangen. Das ist ein Riesenproblem. Wir haben gestern eine Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie wir die Entwicklungszusammenarbeit mit Afrika verst\u00e4rken k\u00f6nnen. An dieser Stelle machen wir aber einen R\u00fcckzug. Das ist ein Zickzackkurs. Dadurch werden unsere Bem\u00fchungen im Rahmen der Stabilisierungsmission leider nicht unterst\u00fctzt.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97126,"sequence":113,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97127,"sequence":114,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen eine st\u00e4rkere Beteiligung an den Ma\u00dfnahmen, die in Mali m\u00f6glich sind. Deswegen m\u00fcssen diese Sondermittel wieder zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97128,"sequence":115,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97129,"sequence":116,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend ein paar Worte zum Thema Fl\u00fcchtlinge sagen; denn auch dieses Thema spielt in diesem Zusammenhang eine Rolle. In den vergangenen Wochen hat sich die Lage im Norden Malis leider wieder verschlechtert. Aus Timbuktu mussten 50 000 Menschen fliehen. Im Moment sind in den Nachbarl\u00e4ndern aufgrund des Konflikts weitere 135 000 Menschen als Fl\u00fcchtlinge unterwegs. Zugleich debattieren wir in Europa dar\u00fcber, welche L\u00e4nder wie viele Fl\u00fcchtlinge aufnehmen k\u00f6nnen, die es durch die Sahara und \u00fcber das Mittelmehr hierher geschafft haben. Viele dieser Menschen kommen auch aus Mali. Sie sind auf der Flucht vor Bedrohungen und auf der Suche nach einem wirtschaftlich besseren Leben. Das zeigt, wie wichtig es ist, dass wir hier in Europa die Initiative ergreifen und gemeinsam mit den anderen Europ\u00e4ern vern\u00fcnftige Regelungen finden, wer Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Europa \u00fcbernimmt. Ich denke, wir sind mit einem guten Beitrag dabei und k\u00f6nnen die Debatte nochmals ansto\u00dfen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97130,"sequence":117,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97131,"sequence":118,"sitzung":113,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen und Kolleginnen, wir verl\u00e4ngern heute das Mandat f\u00fcr MINUSMA - hoffentlich. Klar ist, dass der Konflikt und seine Auswirkungen mit milit\u00e4rischen Mitteln allein nicht zu l\u00f6sen sind. Entwicklungspolitik und Diplomatie haben gleiche Anteile an diesem Prozess.\n\nSicherheitspolitisch: MINUSMA kann einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung der Sicherheitslage und zur Einhaltung des Friedensvertrages leisten.\n\nEntwicklungspolitisch: Wir kommen nicht umhin, das Niveau der EZ weiterhin hochzuhalten, auch wenn wir noch keinen Weg gefunden haben, das 0,7-Prozent-Ziel zu erreichen.\n\nDiplomatisch: Unser Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier hat gemeinsam mit den Au\u00dfenministern Frankreichs und Italiens Anfang dieser Woche die Europ\u00e4er aufgerufen, die Herausforderungen, die sich aus der Migration ergeben, gemeinsam mit den Afrikanern zu l\u00f6sen. Gerade Deutschland kann hierzu einen gewichtigen Beitrag leisten, der nicht zuletzt den freundschaftlichen deutsch-malischen Beziehungen gerecht wird. Ich bitte Sie daher um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Mandat.\n\nDanke.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97132,"sequence":119,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97133,"sequence":120,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Christine Buchholz, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97134,"sequence":121,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97135,"sequence":122,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die UN-Mission MINUSMA soll seit 2013 die Lage in Mali stabilisieren und die Sicherheit unterst\u00fctzen. Wenn die Bundesregierung diesen Ma\u00dfstab ernst nehmen w\u00fcrde, m\u00fcsste sie einr\u00e4umen: MINUSMA ist eben keine Erfolgsgeschichte. Im Norden Malis herrschen weiter bewaffnete Konflikte, und die UN-Truppe steckt mittendrin. In den letzten drei Monaten gab es 40 Angriffe auf MINUSMA; die Mission gilt als eine der gef\u00e4hrlichsten UN-Missionen \u00fcberhaupt.\n\nUm es plastisch zu machen: Im Januar haben holl\u00e4ndische MINUSMA-Soldaten mit Apache-Kampfhubschraubern im Nordosten von Mali ein Fahrzeug von Rebellen angegriffen und dabei mindestens sieben Tuareg get\u00f6tet. Die Gefechte dauerten Stunden an. Ebenfalls im Januar gab es Demonstrationen von Jugendlichen gegen MINUSMA. MINUSMA-Polizisten schossen in die Menge, es gab drei Tote. MINUSMA wird zunehmend als Konfliktpartei angesehen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97136,"sequence":123,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97137,"sequence":124,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, es muss doch klar sein, dass es Ihnen hier mitnichten um die Menschen und um Menschlichkeit geht. MINUSMA ist in Wirklichkeit ein Teil eines viel gr\u00f6\u00dferen milit\u00e4rischen Engagements, das unter franz\u00f6sischer F\u00fchrung steht. Paris geht es insbesondere um die Sicherung des Uranabbaus in der Region und um die Vormachtstellung in der Region. Es geht darum, in Mali eine Regierung zu stabilisieren, die dem Westen genehm ist. Da will die Bundesregierung nicht hintenanstehen. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97138,"sequence":125,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97139,"sequence":126,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die Bundesregierung von Stabilisierung spricht, dann meint sie auch den Aufbau der malischen Armee. Doch die bewaffneten Kr\u00e4fte des Staates Mali sind selbst Teil des Problems. Im letzten Jahr haben malische Gefechtsverb\u00e4nde, die unter anderem von der Bundeswehr ausgebildet wurden, die Tuareg-Stadt Kidal angegriffen. 80 Tote waren die Folge. Vor vier Wochen haben Soldaten der malischen Armee im Nordosten des Landes laut Agenturmeldungen neun Zivilisten hingerichtet, darunter einen 13-j\u00e4hrigen Jungen und Mitarbeiter einer franz\u00f6sischen Hilfsorganisation. Die Linke sagt: Probleme in Mali k\u00f6nnen nicht milit\u00e4risch gel\u00f6st werden.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97140,"sequence":127,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97141,"sequence":128,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Die meisten Malier sind bitterarm. Das ist das Hauptproblem in diesem Land. Auch der Konflikt im Norden wird durch Armut und Perspektivlosigkeit befeuert. Die nordmalische Abgeordnete Aicha Belco Maiga sagte, dass die Lage katastrophal ist: \u201eEs gibt keine Medikamente, \u2026 es fehlt an Nahrungsmitteln und Trinkwasser. Die Kinder gehen nicht mehr zur Schule.\u201c\n\nWie wenig die sozialen Probleme der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Bundesregierung eine Rolle spielen, wird auch am Umgang mit den malischen Fl\u00fcchtlingen deutlich. Zweieinhalb Jahre nach Beginn der Milit\u00e4roperationen sitzen immer noch 135 000 malische Fl\u00fcchtlinge in Lagern im Ausland fest; die Kollegin Weber hat es angesprochen. Ihnen muss endlich geholfen werden.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97142,"sequence":129,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97143,"sequence":130,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, Frau Weber, die Bundesregierung wird jetzt aktiv gegen die Migration in Richtung Europa und nicht f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge. Au\u00dfenminister Steinmeier hat erkl\u00e4rt, die Mission EUCAP in Mali ausweiten zu wollen. Dabei sollen malische Polizei, Nationalgarde und Gendarmerie bef\u00e4higt werden, wie es hei\u00dft, \u201eillegale Migration\u201c in Richtung Europa zu verhindern. Aber es gibt gar keine sicheren legalen Migrationswege nach Europa. Das hei\u00dft, alles l\u00e4uft wieder auf die Bek\u00e4mpfung der Fl\u00fcchtlinge hinaus. EU und Bundesregierung bek\u00e4mpfen Fl\u00fcchtlinge, nicht Fluchtursachen. Das ist sch\u00e4big.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97144,"sequence":131,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97145,"sequence":132,"sitzung":113,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch nicht so einen Unsinn!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97146,"sequence":133,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Als ich im vergangenen November in Mali war, traf ich viele Menschen, die f\u00fcr die Verbesserung der sozialen Lage im Land und f\u00fcr ihre eigenen Rechte k\u00e4mpfen. Ein Generalstreik im August hat zur Anhebung des Mindestlohns um 30 Prozent gef\u00fchrt. Das alles sind ermutigende Schritte aus der malischen Zivilgesellschaft. Die Linke bef\u00fcrwortet zivile Projekte, die ihren Namen wirklich verdient haben. Und: Wir unterst\u00fctzen die malische Bev\u00f6lkerung in ihrem Kampf f\u00fcr W\u00fcrde.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97147,"sequence":134,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht gehen Sie mal darauf ein, was die malische Bev\u00f6lkerung selbst m\u00f6chte!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97148,"sequence":135,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir nicht tun, ist, diesem Bundeswehreinsatz zuzustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97149,"sequence":136,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97150,"sequence":137,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unsere Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer waren sehr schnell. Ich gebe Ihnen daher jetzt das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung \u201eFortsetzung der deutschen Beteiligung an der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz in Kosovo auf der Grundlage der Resolution 1244 (1999) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 10. Juni 1999 und des Milit\u00e4risch-Technischen Abkommens zwischen der internationalen Sicherheitspr\u00e4senz (KFOR) und den Regierungen der Bundesrepublik Jugoslawien (jetzt: Republik Serbien) und der Republik Serbien vom 9. Juni 1999\u201c, Drucksachen 18\/5052 und 18\/5248, bekannt: abgegebene Stimmen 599. Mit Ja haben gestimmt 532, mit Nein haben gestimmt 60, Enthaltungen 7. Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t599;\n\ndavon\n\nja:\t532\n\nnein:\t60\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nIrene Mihalic\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMonika Lazar\n\nPeter Meiwald\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\nLisa Paus\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nIch erteile nun als n\u00e4chstem Redner in dieser Debatte dem Abgeordneten Philipp Mi\u00dffelder, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97151,"sequence":138,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97152,"sequence":139,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Kolleginnen und Kollegen! Herr Pr\u00e4sident! Frau Buchholz, ich m\u00f6chte kurz auf das eingehen, was Sie gesagt haben. Keiner der bisherigen Redner, die sich f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats ausgesprochen haben, hat in irgendeiner Form behauptet, dass wir diesen Konflikt milit\u00e4risch l\u00f6sen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97153,"sequence":140,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich auch nicht gesagt!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97154,"sequence":141,"sitzung":113,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Doch, doch!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97155,"sequence":142,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Linke also klatscht, wenn gesagt wird: \u201eWir wollen den Konflikt mit politischen Ma\u00dfnahmen l\u00f6sen\u201c, dann sind wir genau dieser Meinung; da k\u00f6nnen Sie sich uns gerne anschlie\u00dfen. Auch wir sind der Meinung, dass man diesen Konflikt nur politisch l\u00f6sen kann und eben nicht milit\u00e4risch.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97156,"sequence":143,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen ihn politisch und milit\u00e4risch l\u00f6sen! Das ist der Unterschied!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97157,"sequence":144,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings: Die Zwischenf\u00e4lle, die Sie aufgez\u00e4hlt haben, sind sehr, sehr ernst zu nehmen, und sie besch\u00e4ftigen uns nat\u00fcrlich. Aber ohne MINUSMA w\u00fcrde es nicht bei diesen Zwischenf\u00e4llen bleiben, sondern dann h\u00e4tten wir einen Fl\u00e4chenbrand. MINUSMA bringt uns \u00fcberhaupt erst in die Lage, die Entwicklungszusammenarbeit zu vertiefen, Staatlichkeit aufzubauen und das Land wieder an den Verhandlungstisch zu bringen. Das ist ja gelungen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97158,"sequence":145,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97159,"sequence":146,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem ganzen Beitrag haben Sie au\u00dfer Acht gelassen, dass der Vers\u00f6hnungsprozess innerhalb des Landes mittlerweile sehr gro\u00dfe Fortschritte macht.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97160,"sequence":147,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4ngt aber nicht mit der Beteiligung der Bundeswehr zusammen!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97161,"sequence":148,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daran hat auch MINUSMA einen Anteil; gar keine Frage. Ohne MINUSMA w\u00e4re das nicht zustande gekommen, ohne unser gro\u00dfes politisches Engagement dar\u00fcber hinaus auch nicht.\n\nIm Bereich der Krisenpr\u00e4vention sind wir mehr als je zuvor t\u00e4tig. Wir haben Ausstattungshilfeprogramme f\u00fcr die malischen Streitkr\u00e4fte auf den Weg gebracht, um dort wieder Staatlichkeit hinzubekommen. Polizei und Sicherheitskr\u00e4fte werden im Rahmen von EU-Missionen und VN-Missionen nach unseren Ma\u00dfst\u00e4ben ausgebildet. Die Entwicklungszusammenarbeit habe ich schon angesprochen.\n\nDar\u00fcber hinaus versuchen wir, die Konfliktursachen anzugehen. Wir m\u00fcssen die staatlichen Strukturen in die Lage versetzen, mit der Bev\u00f6lkerung in Kontakt zu treten. Wir haben ein Programm aufgelegt, in dessen Rahmen Trainingskurse f\u00fcr Polizeikr\u00e4fte durchgef\u00fchrt werden. Wir haben ein Programm aufgelegt, das eine Professionalisierung der Medien zum Ziel hat, damit die Kommunikation wieder funktionieren kann und die Leute nicht auf einzelne \u00f6rtliche Stammesgruppen oder andere Rattenf\u00e4nger, die versuchen, dort Unruhe zu stiften, hereinfallen. Das alles ist nur m\u00f6glich, weil wir einen Gesamtansatz gew\u00e4hlt haben; das ist uns nicht leichtgefallen.\n\nKeiner von uns ist gerne dabei, wenn es darum geht, Soldaten in gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze zu schicken. Aber als unsere franz\u00f6sischen Partner uns gefragt haben, ob wir ihnen zur Seite stehen w\u00fcrden - sie haben dort die Lead-Funktion \u00fcbernommen -, haben wir nicht Nein gesagt, sondern wir haben gesagt, dass wir unter den Bedingungen, die ich genannt habe, bereit sind, unser Engagement \u00fcber das Politische hinaus um eine milit\u00e4rische Komponente zu erg\u00e4nzen. Das verstehe ich unter Verl\u00e4sslichkeit, auch im B\u00fcndnis mit unseren franz\u00f6sischen Freunden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97162,"sequence":149,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97163,"sequence":150,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Lage - das haben Sie richtig beschrieben - ist nach wie vor sehr fragil; gar keine Frage. Wir haben am 7. M\u00e4rz dieses Jahres einen Anschlag erlebt, von dem auch Ausl\u00e4nder beinahe betroffen gewesen w\u00e4ren. Dieser Anschlag ist nach wie vor nicht aufgekl\u00e4rt. Es gibt verschiedene Terrorgruppen, die dort aktiv sind. Keiner wei\u00df so richtig, aus welcher Richtung diese Terror-gruppierungen kommen. Damit es keinen erneuten Fl\u00e4chenbrand in Mali gibt, damit dieses Land nicht aus-einanderf\u00e4llt, ist es notwendig, sich ihm mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit zu widmen. MINUSMA ist im Verbund mit unseren entwicklungspolitischen Ma\u00dfnahmen die richtige Antwort. Deshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Fortsetzung dieses Mandats.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97164,"sequence":151,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97165,"sequence":152,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Agnieszka Brugger, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97166,"sequence":153,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es stimmt: Es ist nicht alles gut f\u00fcr die Menschen in Mali. Nach wie vor ist Mali eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt. Nach Angaben der Vereinten Nationen sind dort 5 Millionen Menschen von Hunger bedroht; das ist ein Drittel der malischen Bev\u00f6lkerung. Und, ja, die Sicherheitslage in bestimmten Gebieten des Nordens von Mali hat sich verschlechtert, und sie bietet Anlass zu gro\u00dfer Sorge.\n\nMeine Damen und Herren, die 2013 eingerichtete Multidimensionale Integrierte Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali, MINUSMA - heute beraten wir die deutsche Beteiligung daran -, gilt mittlerweile leider als eine der gef\u00e4hrlichsten Missionen der Welt. Immer wieder werden auch die Camps von -MINUSMA und Blauhelmsoldaten Ziele von Anschl\u00e4gen. Wir gedenken heute auch der fast 50 Blauhelmsoldaten, die bei ihrem Einsatz f\u00fcr mehr Frieden und Sicherheit im Mali ihr Leben lassen mussten.\n\nAls 2012 eine unheilvolle Allianz aus Rebellengruppen, Unabh\u00e4ngigkeitsbewegungen, religi\u00f6sen Extremisten und organisierten Kriminellen den Norden des Landes unter ihre Kontrolle brachte, dort ein Schreckensregime errichtet hat und dann auch noch den Rest von Mali erobern wollte, hat die internationale Gemeinschaft entschlossen reagiert, und zwar auf einen dramatischen Hilferuf aus der malischen Hauptstadt selbst. Man hat sich nicht darauf beschr\u00e4nkt, die Gewaltt\u00e4ter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und aus dem Norden zu vertreiben, sondern man wollte die Probleme in Mali im Anschluss umfassend angehen; denn die Krise im Jahre 2012 hat auch offenbart, dass die malische Zentralregierung extrem schwach ist und dass sich die Sicherheitskr\u00e4fte in einem desolaten Zustand befinden.\n\nDie Europ\u00e4ische Union, die westafrikanische Wirtschaftsgemeinschaft ECOWAS, die Afrikanische Union und die Vereinten Nationen haben eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen und auch mehrere Missionen auf den Weg gebracht, um diese Probleme anzugehen, und das war richtig und notwendig.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97167,"sequence":154,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97168,"sequence":155,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"MINUSMA ist eine dieser Ma\u00dfnahmen. Ihre Aufgabe ist es nicht, jemanden milit\u00e4risch zu bek\u00e4mpfen, sondern besteht vor allem darin, die Zivilbev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, die Menschenrechte zu f\u00f6rdern und staatliche Institutionen und die Polizei zu st\u00e4rken.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97169,"sequence":156,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97170,"sequence":157,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine besonders wichtige Aufgabe von MINUSMA ist es, den Dialog und den Vers\u00f6hnungsprozess zwischen den verschiedenen Gruppen zu begleiten.\n\nFrau Kollegin Buchholz, Sie haben v\u00f6llig recht: Es ist v\u00f6llig inakzeptabel, dass MINUSMA-Angeh\u00f6rige in eine Menge von Demonstranten schie\u00dfen und dadurch Zivilistinnen und Zivilisten ums Leben kommen. Sie sagen an diesem Pult aber immer nur die H\u00e4lfte der Wahrheit, n\u00e4mlich das, was in Ihre Logik passt.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97171,"sequence":158,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97172,"sequence":159,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass die Vereinten Nationen diesen Vorfall sehr ernst genommen und sofort untersucht haben, die drei Schuldigen daf\u00fcr ausgemacht und f\u00fcr das Strafverfahren in ihre Heimatl\u00e4nder geschickt haben, haben Sie hier nicht erz\u00e4hlt. Das geh\u00f6rt aber zur Wahrheit dazu.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97173,"sequence":160,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97174,"sequence":161,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die meisten Soldatinnen und Soldaten, die Polizeiangeh\u00f6rigen und auch die zivilen Expertinnen und Experten leisten im Rahmen dieser Mission einen sehr wichtigen Beitrag f\u00fcr mehr Frieden und Sicherheit in Mali. Daf\u00fcr sind wir auch als Gr\u00fcne sehr dankbar.\n\nAuch wenn die Zunahme an Gewalt im Norden von Mali wirklich gro\u00dfen Anlass zur Sorge bietet, ist dort nicht alles d\u00fcster. In den letzten Jahren konnten Pr\u00e4sidentschafts-, Parlaments- und Kommunalwahlen stattfinden. Die Menschenrechtslage hat sich verbessert, auch wenn es dort immer noch gravierende Probleme gibt, und 200 000 Fl\u00fcchtlinge konnten mittlerweile zur\u00fcckkehren. Was besonders wichtig ist und gro\u00dfen Anlass zur Hoffnung gibt, ist, dass es nach langen und schwierigen Verhandlungen endlich gelungen ist, ein Friedensabkommen zwischen der Zentralregierung und vielen Gruppen im Norden von Mali zu verhandeln. Dieses Abkommen ist die erste Grundlage daf\u00fcr, dass die Konflikte zwischen dem Norden und dem S\u00fcden in Zukunft nicht mehr mit Gewalt, sondern im Rahmen eines Dialoges und von Verhandlungen ausgetragen werden, sodass darauf basierend endlich ein Vers\u00f6hnungsprozess beginnen kann.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Menschen in Mali w\u00e4re es schlecht, wenn wir heute gegen dieses Mandat stimmten. Man muss bedenken: So lange die Verhandlungen \u00fcber dieses Friedensabkommen auch gingen und so schwierig sie waren, die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung steht noch an; denn dieses Abkommen muss umgesetzt und in konkrete Politik gegossen werden. Das ist eine noch viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung. Daf\u00fcr, dass sich die Hoffnung der Menschen in Mali auf einen nachhaltigen Frieden und echte Sicherheit erf\u00fcllt, braucht es MINUSMA, braucht es mehr deutsches Engagement und auch mehr Engagement der Vereinten Nationen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97175,"sequence":162,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97176,"sequence":163,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Rednerin in dieser Aussprache erteile ich der Abgeordneten Elisabeth Motschmann, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97177,"sequence":164,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97178,"sequence":165,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! MINUSMA ist das kleinste Mandat, \u00fcber das wir heute reden. Nur acht Soldaten sind zurzeit in Mali; es k\u00f6nnten 150 sein. Warum besch\u00e4ftigen wir uns so intensiv mit diesem Thema? Egal wie gro\u00df der Einsatz ist und wie viele Soldaten im Ausland sind: Jeder Einzelne hat es verdient, dass wir uns intensiv Gedanken \u00fcber seine Sicherheit machen","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97179,"sequence":166,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97180,"sequence":167,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und \u00fcber die Sinnhaftigkeit eines Einsatzes.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97181,"sequence":168,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97182,"sequence":169,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der Grundlage von sozialen, wirtschaftlichen und politischen Indikatoren ver\u00f6ffentlicht die amerikanische NGO The Fund for Peace einmal j\u00e4hrlich einen Index der fragilen Staaten. Mali belegt in dieser Tabelle mit 178 Nationen den 36. Platz. Das bedeutet: Die Lage ist alarmierend, aber nicht aussichtslos. Staaten, die noch schlechter als Mali beurteilt wurden, sind unter anderem S\u00fcdsomalia, der Kongo, Tschad und Syrien. Aber Platz 36 ist keineswegs beruhigend. Immer noch befinden sich 135 000 Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten. In Europa halten sich etwa 10 000 malische Fl\u00fcchtlinge auf. \u201eEuropa oder Tod\u201c, so hat ein junger Fl\u00fcchtling seine Situation in der Tagesschau beschrieben. Wir wissen, dass f\u00fcr viele der Fl\u00fcchtlinge die Flucht mit dem Tod endet. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir die Frage beantworten, warum wir Soldaten nach Mali schicken.\n\nNat\u00fcrlich ist es zuallererst sinnvoll, dass Menschen in Freiheit und Sicherheit leben k\u00f6nnen. Wir haben in den letzten Wochen und Monaten immer wieder \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge und ihre Situation gesprochen. Auch Sie, Frau Buchholz, haben ja gesagt: Wir wollen die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. - Aber das geht doch nur, indem wir f\u00fcr Sicherheit und Stabilit\u00e4t in diesen L\u00e4ndern sorgen. Diese Fl\u00fcchtlinge sind ja keine Auswanderer; sie fliehen vor Mord, vor Terror, vor Gewalt und Vergewaltigung. Deshalb ist es so wichtig, dass wir auch in Mali - das ist der kleinste, aber vielleicht auch gef\u00e4hrlichste Einsatz - mithilfe der Soldaten das Ziel verwirklichen, Stabilit\u00e4t zu erreichen. Wir wollen nicht, dass Menschen den schier un\u00fcberwindbaren Weg durch die Sahara antreten m\u00fcssen, um sich in Sicherheit zu bringen. Wir m\u00fcssen verhindern, dass die Menschen den Weg durch Staaten suchen, die selbst von Terror und Verfolgung bedroht sind. Wir m\u00fcssen verhindern, dass Menschen alles hinter sich lassen und sich nur mit dem N\u00f6tigsten am Leib, nicht selten auch mit einem S\u00e4ugling im Arm, auf diesen gef\u00e4hrlichen Weg begeben.\n\nDie Sicherheit in Mali ist noch lange nicht gew\u00e4hrleistet; wir haben das eben geh\u00f6rt. Der Norden des Landes ist nicht befriedet. Dort gibt es Terroristen aus ganz verschiedenen islamistischen Organisationen. Sie bedrohen die Bev\u00f6lkerung. Deshalb muss der Einsatz weitergehen. Deshalb m\u00fcssen wir versuchen, staatliche Autorit\u00e4t wiederherzustellen und die politischen Prozesse voranzutreiben. Oberstes Ziel - Herr Mi\u00dffelder hat es gesagt - ist die Auss\u00f6hnung im Land. Sie schreitet voran, und das macht uns Hoffnung. Insofern ist dieser Einsatz in Mali gerechtfertigt.\n\nDie humanit\u00e4re Lage hat sich inzwischen verbessert. Das Land macht politische Fortschritte. 80 Prozent der Binnenfl\u00fcchtlinge haben den Weg zur\u00fcck in die Heimat antreten k\u00f6nnen. Frau Buchholz, das sind doch Erfolge und Ergebnisse.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97183,"sequence":170,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97184,"sequence":171,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit den 135 000 Fl\u00fcchtlingen?","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97185,"sequence":172,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir wollen nicht, dass diese 135 000 Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen,","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97186,"sequence":173,"sitzung":113,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollen Sie! Darum geht es, nicht um die Ursachen! Wenn Sie das wollen, dann sagen Sie das doch!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97187,"sequence":174,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern in ihrer Heimat bleiben k\u00f6nnen. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir vor Ort Sicherheit gew\u00e4hrleisten. Ansonsten werden sie den Weg nach Europa antreten, und dann sind die Alternativen nur Europa oder Tod. Genau das wollen wir nicht. Deshalb danke ich den Soldaten, dass sie versuchen, den Menschen diese \u00dcberlegung zu ersparen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97188,"sequence":175,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97189,"sequence":176,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eEuropa oder Tod\u201c kann nicht das Lebensmotto der Menschen in Mali oder anderswo sein. Deshalb bitte ich um Zustimmung f\u00fcr diesen Einsatz.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97190,"sequence":177,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97191,"sequence":178,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission in Mali. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5250, den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 18\/5053 anzunehmen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen mit Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\n-\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201eUnited Nations Interim Force in Lebanon\u201c (UNIFIL) auf Grundlage der Resolution 1701 (2006) vom 11. August 2006 und nachfolgender Verl\u00e4ngerungsresolutionen des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen, zuletzt Resolution 2172 (2014) vom 26. August 2014\n\nDrucksachen 18\/5054, 18\/5252\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/5253\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses werden wir in circa 25 Minuten namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Thomas Hitschler, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97192,"sequence":179,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2260,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97193,"sequence":180,"sitzung":113,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine letzte Rede zur UN-Mission im Libanon habe ich mit einem Zitat der libanesischen S\u00e4ngerin Fairuz begonnen. Heute m\u00f6chte ich zum Einstieg noch etwas weiter in die lange und reiche Geschichte dieses Landes zur\u00fcckblicken:\n\nMit ihren Fu\u00dfsohlen stampfen sie auf der Erde. Durch ihr Herumspringen bersten Sirara und Libanon. Da wurde schwarz das wei\u00df\u2018 Gew\u00f6lk. Der Tod regnet wie Nebel auf sie herab.\n\nDiese Zeilen stammen aus dem Gilgamesch-Epos, dem vielleicht \u00e4ltesten Mythos der Geschichte. Diese Zeilen handeln vom epischen Kampf zwischen dem sumerischen K\u00f6nig Gilgamesch und dem W\u00e4chter des Zedernwaldes. Sirara ist der alte Name f\u00fcr das Kalamun-Gebirge, im Deutschen besser bekannt als der Antilibanon, das Gebirge, das die Grenze zwischen dem Libanon und Syrien bildet. Diese Zeilen sind gut 4 000 Jahre alt. Sie k\u00f6nnten aber auch genauso gut vier Wochen alt sein; denn vor vier Wochen verk\u00fcndete der Generalsekret\u00e4r der libanesischen Hisbollah die Vertreibung der dschihadistischen Al-Nusra-Front aus dem Kalamun-Gebirge.\n\n\u201eDurch ihr Herumspringen bersten Sirara und Libanon.\u201c Das Bersten Syriens verfolgen wir seit vier Jahren. Syrien ist faktisch auseinandergebrochen, zwischen den letzten Bastionen des Assad-Regimes und dem blutigen Kalifat des \u201eIslamischen Staates\u201c, zwischen der sunnitischen Al-Nusra-Front und der schiitischen Hisbollah, zwischen den Interessen Saudi-Arabiens und den Interessen des Iran. Das Bersten des Libanon blieb bisher aus. Aber auch der Libanon steht vor einer Zerrei\u00dfprobe an den eigenen konfessionellen Konfliktlinien, zwischen den Assad-Unterst\u00fctzern und den Assad-Gegnern, zwischen den Interessen Saudi-Arabiens und den Interessen des Iran. Das Bersten Syriens hat den Libanon bisher noch nicht erfasst. Aber der schreckliche B\u00fcrgerkrieg wirft seine dunklen Schatten immer wieder \u00fcber die Grenze, etwa bei blutigen Attentaten wie dem Bombenanschlag im libanesischen Tripolis im Januar dieses Jahres, bei dem neun Menschen starben.\n\n\u201eDa wurde schwarz das wei\u00df\u2018 Gew\u00f6lk. Der Tod regnet wie Nebel auf sie herab.\u201c Immer wieder dr\u00e4ngen die dschihadistischen K\u00e4mpfer von IS und al-Nusra aus Syrien auf libanesisches Territorium vor, vor allem in die Beeka-Ebene, die zwischen dem Libanongebirge und dem Antilibanon liegt. Aber nicht nur Dschihadisten dr\u00e4ngen aus Syrien in die Beeka-Ebene. In Hunderten provisorischen Zeltsiedlungen sind die meisten der bis zu anderthalb Millionen Fl\u00fcchtlinge untergebracht, die vor dem syrischen B\u00fcrgerkrieg in den Libanon geflohen sind.\n\nGemeinsam mit meinen beiden Fraktionskollegen Christina Kampmann und Jens Zimmermann habe ich Mitte Februar den Libanon besucht und dort auch eine dieser Zeltst\u00e4dte in der Beeka-Ebene. Die Temperaturen lagen unter dem Gefrierpunkt. Im alles durchdringenden Schneeregen spielten Kinder im eiskalten Schlamm, in offenen Sandalen oder barfu\u00df. \u201eMit ihren Fu\u00dfsohlen stampfen sie auf der Erde.\u201c Dies war nicht das erste Fl\u00fcchtlingslager, das ich besucht habe. Aber selten habe ich in meinem ganzen Leben etwas so Bedr\u00fcckendes erlebt. Wenn ich dann die Ignoranten bei uns in Deutschland h\u00f6re, die gegen vermeintliche Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge hetzen, und wenn ich von den Feiglingen lesen muss, die Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge anz\u00fcnden, dann wei\u00df ich nicht, was ich mehr sein soll: mehr traurig, mehr w\u00fctend oder mehr fassungslos.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97194,"sequence":181,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97195,"sequence":182,"sitzung":113,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur einer Sache bin ich mir ganz sicher: dass wir als Demokraten diese geistige und diese tats\u00e4chliche Brandstifterei mit aller Entschlossenheit bek\u00e4mpfen m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97196,"sequence":183,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97197,"sequence":184,"sitzung":113,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem Libanon und den Fl\u00fcchtlingen zu helfen, ist eine Frage der Menschlichkeit. Es ist eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit, ob wir es mit unseren Werten ernst meinen. Dem Libanon zu helfen, ist aber auch eine Frage unserer eigenen Sicherheit. Das Bersten Syriens hat zu enormen Fl\u00fcchtlingsbewegungen gef\u00fchrt, die den Mittleren Osten massiv belasten und uns selbst in Europa vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen. Das Bersten des Libanon w\u00fcrde diese Situation in einer Dimension vervielfachen, die ich mir nicht vorstellen m\u00f6chte. Dieses Bersten m\u00fcssen wir verhindern.\n\nNeben der Fl\u00fcchtlingsproblematik sind zwei weitere Faktoren in hohem Ma\u00dfe sicherheitsrelevant f\u00fcr Europa: die zunehmende Instabilit\u00e4t einer Region direkt vor unserer Haust\u00fcr und der Terrorismus. Zerfallene Staaten sind Brutst\u00e4tten des Terrors. Der Niedergang der Staatlichkeit im Mittleren Osten hat den Aufstieg des \u201eIslamischen Staates\u201c erst erm\u00f6glicht. Hier k\u00f6nnen sich seine Anh\u00e4nger ausbreiten. Hier k\u00f6nnen sie sich zur\u00fcckziehen. Hier k\u00f6nnen sie neue Mitglieder anwerben.\n\nNeben dem IS tummeln sich etliche weitere Terrorgruppen im Grenzgebiet zwischen Syrien und dem Libanon. Die Al-Nusra-Front ist ein direkter Ableger von al-Qaida. Die Hisbollah greift direkt in den Syrien-Konflikt ein, gewinnt Kampferfahrung, r\u00fcstet auf und steht an der Schwelle zu einem neuen Krieg mit Israel. Die Sicherheitslage im Libanon ist \u00e4u\u00dferst fragil. Ich bin mir sicher: Wenn sich die internationale Gemeinschaft in dieser Situation herausziehen w\u00fcrde, w\u00e4re das Bersten des Libanon kaum noch aufzuhalten.\n\nHeute stimmen wir \u00fcber die UN-Mission UNIFIL ab - ein kleiner, aber sehr bedeutender Stabilit\u00e4tsfaktor f\u00fcr den Libanon. Das best\u00e4tigte mir auch der libanesische Au\u00dfenminister Gebran Bassil bei meinem Besuch. Davon konnte ich mich auf der deutschen Korvette \u201eErfurt\u201c im Hafen von Beirut selbst \u00fcberzeugen. Unsere Soldaten leisten dort hervorragende Arbeit in einem durchaus schwierigen Umfeld.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97198,"sequence":185,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97199,"sequence":186,"sitzung":113,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch sie wissen um die Situation der Fl\u00fcchtlinge. Auch sie wissen, dass Anfang des Jahres ein spanischer Soldat der UN-Mission gefallen ist. Umso wichtiger ist, dass sie mit ihren Angeh\u00f6rigen in der Heimat kommunizieren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir ihnen die technischen M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellen, wie etwa einen WLAN-Zugang an Bord. Das w\u00e4re das Mindeste.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97200,"sequence":187,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97201,"sequence":188,"sitzung":113,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"UNIFIL sichert die libanesische K\u00fcste und den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe. Angesichts der katastrophalen Situation der Fl\u00fcchtlinge ist dies unerl\u00e4sslich. UNIFIL st\u00e4rkt die libanesischen Sicherheitskr\u00e4fte, die als einzige Institution konfessions\u00fcbergreifendes Vertrauen genie\u00dfen. Angesichts der politischen Spaltung im Land ist dies unersetzlich. UNIFIL bietet die einzige Plattform, auf der sich Israel und der Libanon direkt untereinander austauschen. Angesichts der Spannungen zwischen der Hisbollah und Israel ist dies unverzichtbar.\n\nHelfen Sie mit, das Bersten des Libanon zu verhindern. Stimmen Sie f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung von UNIFIL.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97202,"sequence":189,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97203,"sequence":190,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich verlese das Protokoll des von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisses der zweiten namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zum Antrag der Bundesregierung \u201eFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA) auf Grundlage der Resolutionen 2100 (2013) und 2164 (2014) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 25. April 2013 und 25. Juni 2014\u201c, Drucksachen 18\/5053 und 18\/5250: abgegebene Stimmen 598. Mit Ja haben gestimmt 529, mit Nein haben gestimmt 65, Enthaltungen 4. Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen. Berlin, den 19. Juni 2015, die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t597;\n\ndavon\n\nja:\t528\n\nnein:\t65\n\nenthalten:\t4\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nIrene Mihalic\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nCansel Kiziltepe\n\nChristian Petry\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nPeter Meiwald\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMonika Lazar\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Inge H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97204,"sequence":191,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97205,"sequence":192,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jahr f\u00fcr Jahr stimmen wir hier im Bundestag \u00fcber die Fortsetzung der Beteiligung an dem UNIFIL-Mandat ab. Als Ergebnis dieses traurigen Rituals entsendet die Bundeswehr zwischen 150 und 250 Soldatinnen und Soldaten in die Kriegs- und Krisenregion Nahost. Die Situation hat sich dadurch kaum verbessert. Im Gegenteil: Sie hat sich in den letzten Jahren deutlich zugespitzt.\n\nDer Auftrag des Mandats war von Anfang an eher symbolischer Natur. Die Bundesmarine hat dort nach Waffen gesucht, wo h\u00f6chstens geschmuggelte Zigaretten zu finden waren. Das einzig greifbare Ergebnis der deutschen Beteiligung an UNIFIL ist die v\u00f6llige Enttabuisierung der milit\u00e4rischen Pr\u00e4senz von deutschen Soldatinnen und Soldaten \u00fcberall in der Welt.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97206,"sequence":193,"sitzung":113,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hatten Sie zum Fr\u00fchst\u00fcck?","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97207,"sequence":194,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ziel der UNIFIL-Mission war urspr\u00fcnglich die Umsetzung der UN-Resolution 1701, also die \u00dcberwachung des Waffenstillstandes zwischen Israel und dem Libanon. Das Mandat wirkt inzwischen eher wie ein Syrien-Mandat durch die Hintert\u00fcr.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97208,"sequence":195,"sitzung":113,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97209,"sequence":196,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Beteiligung an UNIFIL zusammen mit dem Patriot-Einsatz in der T\u00fcrkei erm\u00f6glicht es der Bundeswehr, im Nahen Osten pr\u00e4sent zu sein. F\u00fcr die Linke ist klar: Wir wollen keine Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr und ganz besonders keine deutschen Soldaten im Nahen Osten.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97210,"sequence":197,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97211,"sequence":198,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir ist bewusst, dass Deutschland in den letzten vier Jahren 247 Millionen Euro als Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Allerdings ist dies v\u00f6llig unzureichend, um der humanit\u00e4ren Katastrophe in Syrien und im Irak gerecht zu werden. F\u00fcr den Nothilfefonds der Vereinten Nationen f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge sind von den notwendigen 4,5 Milliarden Dollar bis Anfang Juni 2015 gerade einmal 23 Prozent zusammengekommen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97212,"sequence":199,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland hat gezahlt! Das wissen Sie!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97213,"sequence":200,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Durch Verzicht auf das Milit\u00e4r bei UNIFIL k\u00f6nnte Deutschland seinen Beitrag um 50 Prozent steigern. Noch besser w\u00e4re der Verzicht auf das v\u00f6llig unsinnige R\u00fcstungsprojekt MEADS.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97214,"sequence":201,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97215,"sequence":202,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der m\u00f6glichen Einsparung von 4 Milliarden Euro k\u00f6nnte man den gesamten Nothilfetopf auff\u00fcllen. Das w\u00e4re aktive humanit\u00e4re Hilfe und zugleich aktive Friedenspolitik.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97216,"sequence":203,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97217,"sequence":204,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem Weltern\u00e4hrungsprogramm stehen gerade 62 Cent pro Tag und Fl\u00fcchtling im Libanon zur Verf\u00fcgung. Davon k\u00f6nnen die Menschen nicht satt werden,","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97218,"sequence":205,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie mal \u00fcber die deutsche Hilfe reden!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97219,"sequence":206,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"von ausreichender hygienischer und medizinischer Versorgung ganz zu schweigen. Die fehlenden Gelder f\u00fcr die Versorgung von syrischen Fl\u00fcchtlingen stellen neben der humanit\u00e4ren Krise auch ein sicherheitspolitisches Risiko dar. Hier k\u00f6nnte verantwortliche Au\u00dfenpolitik wirklich etwas \u00e4ndern; sonst m\u00fcssen wir uns \u00fcber die weitere Destabilisierung des Libanon und weitere Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien im Mittelmeer nicht wundern.\n\nDer Kampf gegen Waffenlieferungen kann \u00fcbrigens statt auf dem Mittelmeer sehr viel erfolgreicher in Deutschland beginnen. Warum kann die T\u00fcrkei ohne Konsequenzen Milizen in Syrien bewaffnen? Warum liefert Deutschland U-Boote an Israel, die atomar bewaffnet werden k\u00f6nnen? Warum schickt Deutschland weiter Waffen in die Golfregion, obwohl die Waffen an terroristische Gruppen wie den IS geliefert werden? Dass Saudi-Arabien auch die offizielle libanesische Armee ausr\u00fcstet, ist ebenfalls kein Grund zur Entwarnung. Das nutzt allein der Waffenindustrie. Stoppen Sie die Waffenlieferungen in die gesamte Region, und zwar sofort!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97220,"sequence":207,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97221,"sequence":208,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Unabh\u00e4ngig davon lohnt es sich, die bisherige Strategie des Einfrierens von Konflikten zu \u00fcberdenken. Die milit\u00e4rische Pr\u00e4senz von UN-Truppen beruhigt bestenfalls kurzfristig die Lage. Die L\u00f6sung der zugrundeliegenden politischen Probleme tritt dadurch allzu oft in den Hintergrund. Ein glaubw\u00fcrdiger politischer Prozess k\u00f6nnte zum Beispiel eine Konferenz f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit im Nahen und Mittleren Osten nach dem Vorbild der KSZE sein.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97222,"sequence":209,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97223,"sequence":210,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne einen umfassenden politischen Prozess wird es keinen dauerhaften Frieden und keine Sicherheit im Nahen Osten geben, weder f\u00fcr die Menschen im Libanon noch f\u00fcr die Menschen in Syrien noch f\u00fcr die Menschen in Israel. Den notwendigen Friedensprozess sollte Deutschland nicht durch immer mehr Waffen und Soldaten erschweren; vielmehr sollte man zu einem glaubw\u00fcrdigen politischen Prozess kommen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97224,"sequence":211,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97225,"sequence":212,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Philipp Mi\u00dffelder, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97226,"sequence":213,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97227,"sequence":214,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Frau H\u00f6ger, ich hatte gerade schon die Gelegenheit, das, was Frau Buchholz gesagt hat, einzuordnen. Diese Gelegenheit m\u00f6chte ich auch bei Ihnen nicht verstreichen lassen. Ich m\u00f6chte aber zun\u00e4chst eine Bemerkung zu den Vorg\u00e4ngen innerhalb Ihrer Fraktion machen. Nachdem ich geh\u00f6rt habe, was Sie, Frau H\u00f6ger, und vorher Sie, Frau Buchholz, gesagt haben, kann ich verstehen, warum Gregor Gysi aufgegeben hat, zu versuchen, die Linkspartei in der Au\u00dfenpolitik auf einen verantwortungsbewussten Kurs zu bringen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97228,"sequence":215,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97229,"sequence":216,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97230,"sequence":217,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gerade gefordert, einen Prozess f\u00fcr den Nahen Osten \u00e4hnlich der OSZE anzusto\u00dfen. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass UNIFIL genau so etwas ist.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97231,"sequence":218,"sitzung":113,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe gesagt: ohne Soldaten, ohne Waffen!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97232,"sequence":219,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne UNIFIL w\u00fcrden die Drei-Parteien-Gespr\u00e4che nicht stattfinden. Ohne UNIFIL, der Beobachtermission der Vereinten Nationen, w\u00e4ren diese Gespr\u00e4che \u00fcberhaupt nicht auf den Weg gebracht worden. Das Beste an diesem Mandat ist, dass man alle vier Wochen zusammensitzt und versucht, gemeinsam L\u00f6sungen zu finden, \u00fcbrigens zur Zufriedenheit aller Beteiligten.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97233,"sequence":220,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97234,"sequence":221,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation - damit haben Sie recht - ist insgesamt sehr fragil. Das Mandat ist unter ganz anderen Gesichtspunkten, unter einem ganz anderen Konfliktszenario zustande gekommen. Aber gerade weil sich die Situation im Nahen Osten insgesamt durch ISIS und durch andere Vorg\u00e4nge sehr versch\u00e4rft hat, kann man nun wirklich nicht sagen: Wir verschlie\u00dfen die Augen davor und ziehen uns zur\u00fcck.\n\nDeshalb bin ich der Meinung, dass wir dieses Mandat dringend verl\u00e4ngern m\u00fcssen. Was sich im Irak vollzieht, der steigende Einfluss des Irans, insbesondere im Libanon, aber auch im Jemen, in der gesamten Region, ist eine gro\u00dfe Gefahr. Zu bef\u00fcrchten ist, dass daraus wieder neue Konflikte entstehen. Das, was wir in Syrien sehen, ist - davon sind einige von uns schon seit l\u00e4ngerer Zeit \u00fcberzeugt - nur der Anfang dessen, was dem Nahen Osten insgesamt an Stellvertreterkonflikten bevorstehen wird. Wenn die mittleren M\u00e4chte und Gro\u00dfm\u00e4chte wie die T\u00fcrkei, Saudi-Arabien und der Iran aufeinanderprallen, dann d\u00fcrfen wir nicht an der Seitenlinie stehen und so tun, als wenn uns das nichts angeht. Es geht uns etwas an. Deshalb ist UNIFIL auch weiterhin wichtig, und deshalb m\u00fcssen wir mit UNIFIL weiter pr\u00e4sent sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97235,"sequence":222,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97236,"sequence":223,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Hisbollah-Angriff auf zwei israelische und einen spanischen UNIFIL-Soldaten zeigt, dass die Situation nach wie vor sehr angespannt ist. Ich bef\u00fcrchte, dass durch die Vorg\u00e4nge im Irak, durch den drohenden Einfluss des Irans die Gelegenheit, im Libanon an Einfluss zuzulegen und die Hisbollah in eine noch viel st\u00e4rkere Position zu bringen, nicht ungenutzt bleiben wird. Gerade deshalb ist es wichtig, f\u00fcr Ausgleich zu sorgen. Das macht UNIFIL in dieser Situation. Deshalb bin ich auch davon \u00fcberzeugt, dass das Mandat richtig ist.\n\nEs ist korrekt, dass politische Konflikte - ich wiederhole das, was vorhin viele Redner schon gesagt haben - nicht durch milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen gel\u00f6st werden. Aber die Einbettung dieses Mandats, flankiert durch unsere starken diplomatischen Bem\u00fchungen in der Region, ist sinnvoll, ist nachhaltig und f\u00fchrt dazu, dass es einen gro\u00dfen Beitrag zum Frieden und zur Stabilit\u00e4t in der Region liefert. Das ist wichtig. Deshalb wollen wir dieses Mandat auch fortsetzen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97237,"sequence":224,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97238,"sequence":225,"sitzung":113,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir res\u00fcmieren, wo wir in unserer Syrien-Politik stehen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich schon kritisch sagen: Aus der Oppositionsbewegung in Syrien ist nicht das entstanden, was wir anfangs gehofft hatten. Aber gerade aufgrund dieser Erfahrung in Syrien kann uns nicht egal sein, was in L\u00e4ndern passiert, die auch fragil sind, wie im Libanon oder in Jordanien, das mit einer so gro\u00dfen Zahl von Fl\u00fcchtlingen konfrontiert ist, dass es ein Wunder ist, dass es \u00fcberhaupt noch so stabil ist. Wir m\u00fcssen uns auf allen Ebenen politisch, aber an dieser Stelle eben auch milit\u00e4risch engagieren, um die Staatlichkeit weiter aufrechtzuerhalten.\n\nDas BMZ ist im Libanon stark pr\u00e4sent. Sie haben ausgeblendet, was wir auf dieser Ebene tun. Es ist tats\u00e4chlich eine unserer Priorit\u00e4ten und eine Verpflichtung f\u00fcr uns, in der gesamten Region mit allen M\u00f6glichkeiten, die die politische Klaviatur bietet, zu helfen und zu unterst\u00fctzen.\n\nDieses Mandat ist nur ein kleiner Ausschnitt von dem, was wir alles tun. Vor diesem Hintergrund bitte ich Sie um die Verl\u00e4ngerung und weiterhin auch um die Unterst\u00fctzung derjenigen Ma\u00dfnahmen, die wir sonst noch durchf\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97239,"sequence":226,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97240,"sequence":227,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Agnieszka Brugger, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97241,"sequence":228,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Libanon liegt in einer Region, in der es extreme konfessionelle und ethnische Spannungen gibt, in der es viel zu viele Waffen gibt, in der extremistische, islamistische Gruppen Gr\u00e4ueltaten ver\u00fcben und brutale Regime auch mit milit\u00e4rischen Mitteln um Macht und Einfluss k\u00e4mpfen. Auch im Libanon ist die innenpolitische Lage sehr fragil. Die politischen Institutionen sind sehr schwach. Wahlen mussten mehrfach verschoben werden, und wichtige politische \u00c4mter sind vakant. Verschiedenste Gruppen versuchen, die Konflikte zwischen den Konfessionen zu befeuern und die Lage immer wieder auch mit Gewalt zu destabilisieren.\n\nSeit Jahren hat das Land eine hohe B\u00fcrde auf sich genommen. Man muss sich das einmal vorstellen: Jeder vierte Mensch in diesem Land, das bei weitem nicht so wohlhabend ist wie Deutschland, ist ein Fl\u00fcchtling.\n\nIn einem solch schwierigen Umfeld haben Streitkr\u00e4fte schon oft eine sehr ungute, eine verheerende Rolle gespielt, gerade in einem solchen politischen Vakuum. Meine Damen und Herren, dass die Armee im Libanon bei allen Problemen, die es in ihren Reihen gibt, immer noch gro\u00dfes Vertrauen in der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft und eben nicht zur Destabilisierung, sondern zur Stabilit\u00e4t beitr\u00e4gt, hat auch etwas mit der UN-Mission UNIFIL zu tun; das ist auch richtig.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97242,"sequence":229,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97243,"sequence":230,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Neben der Aus- und Fortbildung des libanesischen Milit\u00e4rs hat UNIFIL aber auch die Aufgabe, Waffenschmuggel zu unterbinden und den Schutz der Pufferzone zwischen den ehemaligen Kriegsparteien Israel und Libanon sicherzustellen. Diese Friedensmission ist angesichts der explosiven Lage in der Nachbarschaft ebenso wie der innenpolitisch fragilen Situation im Libanon keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sondern eine Erfolgsgeschichte. Allein dass mit dem Beginn dieser Mission der Krieg zwischen Israel und Libanon vor neun Jahren beendet werden konnte, ist, finde ich, auch heute noch ein Riesenverdienst. Das kann kaum hoch genug gew\u00fcrdigt werden.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97244,"sequence":231,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97245,"sequence":232,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Israel und der Libanon gelten auch heute nicht als befreundete Staaten. UNIFIL hat aber nicht nur dazu beigetragen, den Krieg vor neun Jahren zu beenden, sondern leistet Tag f\u00fcr Tag neu einen Beitrag zur Vertrauensbildung, einen Beitrag dazu, dass Gewalt verhindert wird und Deeskalation stattfindet. Das ist ein sehr wertvoller Beitrag.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97246,"sequence":233,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97247,"sequence":234,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde das gern einmal konkret machen, weil das immer so gro\u00dfe Schlagworte sind, die wir benutzen, wenn wir im Deutschen Bundestag \u00fcber solche Mandate sprechen. Wir m\u00fcssen nur in den Januar dieses Jahres schauen. Da ist ein Hisbollah-Konvoi von einer israelischen Rakete getroffen worden. Es gab daraufhin einen Vergeltungsangriff. Israel hat dann wieder mit Artilleriebeschuss reagiert. Die traurige Bilanz dieser drei Vorf\u00e4lle: Zwei israelische Soldaten, ein UNIFIL-Soldat, sechs Hisbollah-K\u00e4mpfer und ein iranischer Offizier sind gestorben. Ich finde, es braucht eigentlich gar nicht so viel Fantasie, um sich vorzustellen, dass aus solchen schrecklichen Vorf\u00e4llen eine neue verheerende Gewalt-spirale entstehen kann. Aber gerade auch in diesem Fall hat UNIFIL dazu beigetragen, dass andere Konfliktl\u00f6sungsmechanismen greifen, dass die Logik der Gewalt durchbrochen wird und der Waffenstillstand h\u00e4lt. Ich finde, das zeigt auch, dass es verantwortungslos w\u00e4re, UNIFIL angesichts der Lage in der Region und im Libanon selbst heute zu beenden, und dass die Soldatinnen und Soldaten der Marine hier einen wichtigen Beitrag zur Pr\u00e4vention von Gewalt leisten. Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97248,"sequence":235,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97249,"sequence":236,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn wir \u00fcber die Situation im Libanon diskutieren, dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber Fl\u00fcchtlinge sprechen. Dass das Programm f\u00fcr die syrischen Fl\u00fcchtlinge, das nur zu 20 Prozent ausfinanziert ist, dazu f\u00fchrt, dass die Menschen dort teilweise nur noch eine Mahlzeit am Tag bekommen, ist, finde ich, besch\u00e4mend und ein Armutszeugnis f\u00fcr die internationale Gemeinschaft. Dieses Geld muss dringend und schnell flie\u00dfen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97250,"sequence":237,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97251,"sequence":238,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ebenso besch\u00e4mend finde ich die Politik der europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten der letzten Jahre, aber auch insbesondere der letzten Wochen. Nicht nur, dass man es vers\u00e4umt hat, \u00fcber Jahre hinweg eine funktionierende Seenotrettung auf den Weg zu bringen, und den Katastrophen im Mittelmeer einfach zugeschaut hat. Ich wundere mich schon, warum die europ\u00e4ischen Verteidigungs- und Au\u00dfenminister auf einmal so viel Aktionismus entwickeln und Energie aufwenden, um eine Mission zu planen, die die Schlepperbanden milit\u00e4risch bek\u00e4mpfen soll. Ich finde, das ist gef\u00e4hrlich, und das ist eine Fortsetzung und sogar eine Versch\u00e4rfung der falschen und fatalen Politik der letzten Jahre.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97252,"sequence":239,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97253,"sequence":240,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade wenn man verhindern will, dass es im \u00f6stlichen Mittelmeer zu genau solchen dramatischen Katastrophen wie vor Libyen und Lampedusa kommt, darf man nicht die Schlepper in einer milit\u00e4risch hochriskanten Mission bek\u00e4mpfen. Vielmehr muss dann die Bundesregierung endlich handeln, damit diejenigen, die vor Not und Gewalt fliehen, nicht auch noch unter Lebensgefahr den Weg nach Europa auf sich nehmen m\u00fcssen. Deshalb sind legale und sichere Einwanderungswege nach Europa die richtige Antwort. Sie sind weniger risikoreich als ein solches milit\u00e4risches Abenteuer. Sie sind auch viel geeigneter und nachhaltiger, weil sie den verbrecherischen Schlepperbanden n\u00e4mlich die Gesch\u00e4ftsgrundlage entziehen. Tun Sie hier endlich etwas!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97254,"sequence":241,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97255,"sequence":242,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97256,"sequence":243,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, im Rahmen von UNIFIL \u00fcbernimmt Deutschland Verantwortung.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97257,"sequence":244,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gesch\u00e4tzte Frau Kollegin, Sie haben die Zeit \u00fcberschritten.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97258,"sequence":245,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin bei meinem letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97259,"sequence":246,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben schon dramatisch \u00fcberzogen, fast schon eine zweite Rede.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97260,"sequence":247,"sitzung":113,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch besser w\u00e4re es, wenn auch endlich die europ\u00e4ische und deutsche Verantwortungslosigkeit in der Fl\u00fcchtlingspolitik ein f\u00fcr alle Mal beendet w\u00fcrde.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97261,"sequence":248,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97262,"sequence":249,"sitzung":113,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein wichtiger Satz!","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97263,"sequence":250,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Satz war wichtig. Aber sagen wir einmal so: Man kann einen wichtigen Satz auch an das Ende seiner Rede legen statt zwei Minuten sp\u00e4ter. Insofern w\u00e4re auch das einmal gut.\n\nDer n\u00e4chste Redner - der letzte in dieser Aussprache - ist der Kollege Ingo G\u00e4dechens, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97264,"sequence":251,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97265,"sequence":252,"sitzung":113,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Erneut stimmen wir \u00fcber die Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201eUnited Nations Interim Force in Lebanon\u201c ab. UNIFIL ist leider so etwas wie der vergessene Einsatz. Von der breiten \u00d6ffentlichkeit kaum wahrgenommen, leisten seit 2006 unsere Bundeswehrsoldaten einen wertvollen Beitrag zur Friedens-sicherung im Libanon.\n\nDie heutige Debatte zur erneuten Verl\u00e4ngerung des Mandates erm\u00f6glicht es, den Fokus etwas sch\u00e4rfer auf diesen Auslandseinsatz zu richten, um noch einmal herauszustellen, was deutsche Soldatinnen und Soldaten in diesem Einsatzgebiet tats\u00e4chlich leisten. Das ist wichtig, meine Damen und Herren; denn gerade mit Blick auf den linken Teil des Plenarsaales wird immer wieder deutlich, dass gerade die Fraktion Die Linke diesen Einsatz nicht verstehen will. Sie wollen ihn nicht verstehen. Deshalb werden die guten Argumente noch einmal ins Feld gef\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren, es ist wahrlich keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass seit dem verheerenden B\u00fcrgerkrieg 2006 zwischen Israel und dem Libanon eine relative Ruhe herrscht. Nach dem Libanon-Krieg wurde UNIFIL zu einem robusten Mandat, bei dem die Zahl der eingesetzten Blauhelme erheblich erh\u00f6ht wurde. Ziel war und ist es, Frieden und Sicherheit in der Region herzustellen, um letztendlich auch der libanesischen Regierung - die Kollegin Brugger hat die Problemvielfalt dort geschildert - zu helfen, die Souver\u00e4nit\u00e4t und ihre Autorit\u00e4t in dem Gebiet wieder zu erlangen.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97266,"sequence":253,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97267,"sequence":254,"sitzung":113,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die deutsche Marine leistet hier einen wertvollen Beitrag zur Sicherung der Seegrenzen und hat die F\u00fchrung im Bereich der seem\u00e4nnischen Ausbildung \u00fcbernommen.\n\nDie UNIFIL-Mission ist aus Sicht der CDU\/CSU-Fraktion aber viel mehr. Sie ist ein erkennbar starkes Signal an die Nachbarn Israel und Libanon. Auch dieser Aspekt wird von Ihnen leider v\u00f6llig ausgeblendet. Die UN-Kr\u00e4fte, insbesondere die deutsche Marine, werden sowohl vom Libanon als auch von Israel als Partner und Stabilit\u00e4tsfaktor f\u00fcr die Krisenregion betrachtet. Beide Staaten sch\u00e4tzen das deutsche Engagement und legen ausdr\u00fccklich Wert auf eine Fortsetzung. Ich wundere mich bei jeder erneuten Beratung, dass die Linken diesen konkreten Wunsch der beiden L\u00e4nder nicht erf\u00fcllen wollen.\n\nGerade mit Blick auf die instabile Lage in Syrien ist UNIFIL ein sehr wichtiges Mandat. Wir wollen einen m\u00f6glichen Fl\u00e4chenbrand in der Region verhindern. Durch den Syrien-Konflikt und den unver\u00e4ndert anhaltenden Fl\u00fcchtlingsstrom ist die Sicherheit im Libanon ohnehin schon stark gef\u00e4hrdet. Zudem nimmt die Bedrohung durch die Terrormiliz \u201eIslamischer Staat\u201c in der Region weiter zu. F\u00fcr diese wachsenden Herausforderungen braucht der Libanon auch weiterhin internationale Unterst\u00fctzung. Deshalb ist alles, was hilft, um den libanesischen Staat zu ert\u00fcchtigen, gut und richtig.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97268,"sequence":255,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97269,"sequence":256,"sitzung":113,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch kurz etwas Allgemeines zum Wirken deutscher Soldaten sagen; denn auch hier werden vom linken Teil des Hauses oft abstruse Gebilde aufgebaut. Deutsche Bundeswehrsoldaten haben das feste Ziel, \u00fcberall dort, wo sie im Friedenseinsatz sind, auch Frieden zu schaffen. Sie schaffen Vertrauen, bauen Vorurteile ab, sorgen f\u00fcr ein Klima der Verl\u00e4sslichkeit und der partnerschaftlichen Kooperation. Die deutschen Soldatinnen und Soldaten meistern ihre Aufgabe in allen Einsatzgebieten vorbildlich, professionell und souver\u00e4n. Damit geben sie unsere Werte und unser Demokratieverst\u00e4ndnis, zum Beispiel auch im Libanon, weiter an die Menschen und an die Soldaten. Hier in Deutschland wachen 99,7 Prozent der Menschen auf und genie\u00dfen die Freiheit. 0,3 Prozent unserer Menschen, Bundeswehrsoldaten, sch\u00fctzen diese Freiheit in diesen Eins\u00e4tzen. Die Bundeswehr sichert unseren Frieden jeden Tag aufs Neue. Dies ist nicht in Zahlen oder Statistiken zu messen, sondern im kontinuierlichen Fortschritt, wie wir im UNIFIL-Mandat auch am Beispiel der libanesischen Marine gut beobachten k\u00f6nnen.\n\nLeider ist der Libanon noch weit von einer inneren Stabilit\u00e4t entfernt und noch lange nicht befriedet. Gerade in den letzten Monaten gab es immer wieder Grenzzwischenf\u00e4lle mit Verwundeten, leider auch mit Toten. Umso wichtiger ist es, dem etwas entgegenzusetzen. Es gibt vor Ort viele Libanesen, die sehnlichst auf Frieden hoffen und aktiv daf\u00fcr arbeiten. Die Soldaten des deutschen Kontingents unterst\u00fctzen diese Bem\u00fchungen mit ganzer Kraft. Ihnen gilt mein besonderer Dank.\n\nIch bitte Sie um die Unterst\u00fctzung des UNIFIL-Mandats.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97270,"sequence":257,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97271,"sequence":258,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201eUnited Nations Interim Force in Lebanon\u201c (UNIFIL). Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5252, den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 18\/5054 anzunehmen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die Pl\u00e4tze an den Urnen zu besetzen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Die Pl\u00e4tze an den Urnen sind besetzt. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer um die Ausz\u00e4hlung. Das Ergebnis wird dann sp\u00e4ter im Verlaufe der Sitzung bekannt gegeben.3\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 31 a bis 31 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Petra Pau, Jan Korte, Martina Renner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nUnabh\u00e4ngige Polizeibeschwerdestelle auf Bundesebene einrichten\n\nDrucksache 18\/4450\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss\n\nb)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Sevim Da\u011fdelen, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes - Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt\n\nDrucksache 18\/2492\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Diana Golze, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBundesprogramme gegen Rechtsextremismus verstetigen und finanziell absichern\n\nDrucksache 18\/2493\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch darf, bevor ich dem ersten Redner, genauer gesagt: der ersten Rednerin, das Wort gebe, bitten, dass die Kollegen Platz nehmen. Wer meint, er muss unbedingt etwas besprechen, m\u00f6ge das bitte drau\u00dfen tun, damit wir hier ordnungsgem\u00e4\u00df unsere Beratungen fortsetzen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re uns ein Herzenswunsch, dass auch die Bundesregierung diesem Wunsch des Parlamentes folgt. Bitte Platz nehmen oder hinausgehen, das sind die beiden Alternativen. Das Allerbeste ist Platz nehmen und zuh\u00f6ren, das ist vollkommen klar.\n\nNun rufe ich die erste Rednerin in dieser Aussprache auf: Das ist die Abgeordnete Petra Pau, Fraktion Die Linke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97272,"sequence":259,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97273,"sequence":260,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Demn\u00e4chst j\u00e4hrt sich zum zweiten Mal der Abschluss des NSU-Untersuchungsausschusses. NSU ist das K\u00fcrzel f\u00fcr eine Nazibande. \u00dcber zehn Jahre zog sie raubend und mordend durch Deutschland, angeblich unerkannt und offenbar ungehindert.\n\nDas K\u00fcrzel NSU steht aber auch f\u00fcr ein komplettes Staatsversagen. Deshalb enthielt der Abschlussbericht des Untersuchungsausschusses auch 47 dringende Forderungen, was zu \u00e4ndern sei. Also gefragt: Sind diese \u00c4nderungen inzwischen umgesetzt? Bei einigen ist das nicht einfach mit Ja oder Nein zu beantworten, andere brauchen Zeit. Aber insgesamt geht es mir, geht es der Linken zu langsam. Mehr Konsequenz ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97274,"sequence":261,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97275,"sequence":262,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommen politische Aktivit\u00e4ten, die vorgeben, Missst\u00e4nde in Sicherheitsbeh\u00f6rden zu beheben, es aber nicht wirklich tun. Dazu geh\u00f6rt der neue Gesetzentwurf f\u00fcr den Verfassungsschutz - ein Placebo, wie etliche Experten auch im Innenausschuss fanden. \u00dcbel werden geregelt, statt behoben. Wir werden diesen Gesetzentwurf daher in der n\u00e4chsten Sitzungswoche ablehnen.\n\nAls Lehre aus dem NSU-Desaster hat die Linke nunmehr drei weitere Antr\u00e4ge gestellt. Wir wollen erstens eine unabh\u00e4ngige Polizeibeschwerdestelle auf Bundesebene, zweitens ein Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechts-extremer Gewalt und drittens eine solidere Basis f\u00fcr Initiativen gegen Rechtsextremismus.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97276,"sequence":263,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97277,"sequence":264,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle drei Antr\u00e4ge sind auch im Sinne der Opfer des NSU-Netzwerkes und gehen gleichwohl dar\u00fcber hinaus. Sie wollen unser aller Demokratie st\u00e4rken.\n\nZur unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestelle. Ich unterstelle im NSU-Komplex keinem Beamten Rassismus; aber die Ermittlungen trugen nahezu durchweg rassistische Z\u00fcge. Die Opfer und Hinterbliebenen der Mordserie wurden als T\u00e4ter verd\u00e4chtigt und so von Amts wegen ein zweites Mal zu Opfern gemacht. Niemand nahm ihre Einw\u00e4nde, Hinweise und Beschwerden ernst. Es gab f\u00fcr sie einfach keinen Ansprechpartner, schon gar nicht einen unvoreingenommenen. Ich finde, das kann so nicht bleiben.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97278,"sequence":265,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97279,"sequence":266,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle w\u00e4re \u00fcbrigens zugleich ein Angebot f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten. Auch sie h\u00e4tten einen Partner, wenn sie Unzul\u00e4nglichkeiten im Dienst wahrnehmen und ihre Vorgesetzten nicht als Partner, die unvoreingenommen sind, erfahren. Zahlreiche B\u00fcrgerrechtsverb\u00e4nde und humanistische Organisationen fordern dies seit l\u00e4ngerem - die Linke auch.\n\nIch komme zum zweiten Antrag, zum Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt. Rechtsextreme Gewalt nimmt bundesweit zu, insbesondere gegen Fl\u00fcchtlinge und ihre Heime, gegen Migranten und ihr Umfeld insgesamt. Es ist h\u00f6chste Zeit, dagegen Zeichen zu setzen - demonstrativ und faktisch. Die betroffenen Menschen brauchen unsere Solidarit\u00e4t, und sie brauchen Sicherheit. Deshalb will die Linke, dass von Gewalt Betroffene einen Aufenthaltsstatus erhalten, sofern sie noch keinen haben oder nur geduldet sind.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97280,"sequence":267,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97281,"sequence":268,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrde obendrein den Gewaltt\u00e4tern auch jedwede Genugtuung - nach dem Kumpanei-Motto \u201eWir greifen an, und der Staat schiebt an\u201c - nehmen.\n\nIch m\u00f6chte das Problem und das Anliegen anhand von zwei Beispielen illustrieren. Vor wenigen Wochen sollte ein 28-j\u00e4hriger Asylsuchender aus dem Iran, der am Anklamer Bahnhof im November 2014 von Rechten angegriffen wurde, nach Italien abgeschoben werden. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hatte dies angeordnet, obwohl der Betroffene Zeuge und Opfer einer schweren Straftat wurde und die T\u00e4ter bislang nicht vor Gericht standen.\n\n\u00c4hnlich erging es einem algerischen Asylsuchenden. Er war im Juni 2013 in Dresden rassistisch beleidigt und zusammengeschlagen worden. Die Staatsanwaltschaft erhob Anklage gegen den T\u00e4ter. Der Betroffene wollte und sollte im Prozess als Nebenkl\u00e4ger auftreten. Doch dann verl\u00e4ngerte die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde den Aufenthaltsstatus des Algeriers nicht mehr. So konnte er weder im Gerichtsprozess gegen die T\u00e4ter aussagen noch seine Rechte als Nebenkl\u00e4ger wahrnehmen.\n\nLeider sind diese beiden F\u00e4lle keine Ausnahmen. Deshalb muss die Regel zugunsten der Opfer ge\u00e4ndert werden. Genau das ist der Sinn unseres Antrages.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97282,"sequence":269,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97283,"sequence":270,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur F\u00f6rderung gesellschaftlicher Initiativen gegen Rechtsextremismus: Diese engagieren sich vor Ort f\u00fcr Demokratie und Toleranz - die meisten hochprofessionell. Mithin sind sie unverzichtbar. Etliche Initiativen werden inzwischen besser als vordem aus Bundesmitteln gef\u00f6rdert - aber mitnichten gut. Das muss sich \u00e4ndern. Das m\u00fcssen wir, das muss der Bundestag \u00e4ndern.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97284,"sequence":271,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97285,"sequence":272,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei geht es auch um Geld. Gefragt ist aber vor allem Verl\u00e4sslichkeit, damit diese Initiativen endlich konti-nuierlich arbeiten k\u00f6nnen.\n\nAlle drei Antr\u00e4ge sind, finde ich, in unser aller Interesse. Deshalb hofft die Linke auf prinzipiellen Zuspruch, und zwar so, wie es im NSU-Untersuchungsausschuss m\u00f6glich war: fraktions\u00fcbergreifend. Das ist unser Angebot.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97286,"sequence":273,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97287,"sequence":274,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Ich verlese das Protokoll des von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisses der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zum Antrag der Bundesregierung \u201eFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201aUnited Nations Interim Force in Lebanon\u2018 (UNIFIL) auf Grundlage der Resolution 1701 (2006) vom 11. August 2006 und nachfolgender Verl\u00e4ngerungsresolutionen des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen, zuletzt Resolution 2172 (2014) vom 26. August 2014\u201c, Drucksachen 18\/5054 und 18\/5252: abgegebene Stimmen 598. Mit Ja haben gestimmt 526, mit Nein haben gestimmt 65, Enthaltungen 7. Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Berlin, den 19. Juni 2015, die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t599;\n\ndavon\n\nja:\t527\n\nnein:\t65\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt (Althengstett)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nIrene Mihalic\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMonika Lazar\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nCansel Kiziltepe\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nPeter Meiwald\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\nLisa Paus\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nDr. Harald Terpe\n\nIch gebe nun als N\u00e4chstem das Wort dem Abgeordneten G\u00fcnter Baumann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97288,"sequence":275,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":2261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97289,"sequence":276,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unter dem Tagesordnungspunkt 31 beraten wir heute drei Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke unterschiedlicher Art.\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst zum ersten Antrag sprechen. Die Fraktion fordert eine unabh\u00e4ngige Polizeibeschwerdestelle auf Bundesebene und dar\u00fcber hinaus eine Abstimmung der Gesetzesinitiative, damit \u00e4hnliche Polizeibeschwerdestellen in den L\u00e4ndern entstehen. Meine Damen und Herren, f\u00fcr mich liegt diesem Antrag ein generelles Misstrauen gegen unsere Polizei, gegen unsere Institutionen zugrunde,","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97290,"sequence":277,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, darum geht es gerade nicht!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97291,"sequence":278,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97292,"sequence":279,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"und das tragen wir als Fraktion absolut nicht mit.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97293,"sequence":280,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97294,"sequence":281,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00f6chten einen derartigen Generalverdacht gegen die Polizei so nicht stehen lassen.\n\nDas gibt mir die Gelegenheit, mich an dieser Stelle einmal ganz herzlich bei unseren Bundespolizistinnen und Bundespolizisten sowie Landespolizistinnen und Landespolizisten f\u00fcr den Job zu bedanken, den sie jeden Tag f\u00fcr uns alle in Deutschland leisten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97295,"sequence":282,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Lars Castellucci [SPD]","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97296,"sequence":283,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen die Bilder von - auch jungen - Polizisten, die bei Demonstrationen, bei Fu\u00dfballchaoten zwischen die Fronten geraten. Da kann man sich nur bei den Leuten f\u00fcr das bedanken, was sie f\u00fcr uns leisten.\n\nMeine Damen und Herren, was Beschwerden \u00fcber die Bundespolizei und Beschwerden innerhalb der Polizei anbelangt, gibt es bereits eine Reihe von M\u00f6glichkeiten, Abhilfe zu leisten. Als Erstes steht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine unabh\u00e4ngige Justiz, die Staatsanwaltschaften und Gerichte, zur Verf\u00fcgung, um rechtswidriges Verhalten bei der Polizei anzuprangern. Es gibt die Pr\u00fcfungen der Verwaltungsgerichte, um Anzeigen von B\u00fcrgern nachzugehen. Es gibt staatsanwaltschaftliche, gegebenenfalls strafrechtliche \u00dcberpr\u00fcfungen polizeilichen Handelns. Das kennen wir alle, da gibt es Beispiele.\n\nIm Falle einer Anzeige gegen Polizeibeamte beauftragt die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft im Rahmen ihrer Sachleistungsbefugnis immer eine nicht betroffene Polizeibeh\u00f6rde mit der Ermittlung des Sachverhaltes. Das hei\u00dft, es gibt bereits unabh\u00e4ngige, objektive Ermittlungen. Es gibt bei uns eine generelle Trennung zwischen Staatsanwaltschaft als Teil der Judikative und Polizei als Teil der Exekutive, was einen unabh\u00e4ngigen Verfahrensablauf absolut gew\u00e4hrleistet.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir Dienstaufsichtsbeschwerdestellen. Auch da gibt es M\u00f6glichkeiten, sich direkt \u00fcber Fehlverhalten zu beschweren. Es gibt die gesetzlich vorgeschriebene M\u00f6glichkeit, sich bei Personalvertretungen oder Berufsorganisationen zu beschweren und einen Sachverhalt aufkl\u00e4ren zu lassen. Der Pr\u00e4sident des Bundespolizeipr\u00e4sidiums Dr. Romann hat die Einrichtung einer Sonderbeschwerdestelle angek\u00fcndigt, die die M\u00f6glichkeit einer Beschwerde au\u00dferhalb des Dienstwegs erm\u00f6glicht.\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Schwerpunkt nennen: unser Petitionswesen. Wir haben den Artikel 17 im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, der besagt: Jedermann kann sich mit Bitten oder Beschwerden an das Parlament wenden. - Gerade in der letzten Woche haben wir \u00fcber den Bericht des Petitionsausschusses beraten. Ich war vor diesem Hintergrund, Frau Kollegin Pau, etwas entt\u00e4uscht \u00fcber Ihren Antrag. Die Fraktion Die Linke bem\u00fcht sich seit Jahren um den Vorsitz im Peti-tionsausschuss und hat ihn auch inne; Kollegin Steinke macht das im \u00dcbrigen hervorragend. Wir sind \u00fcberzeugt, dass wir hier den Bitten und Beschwerden der B\u00fcrger abhelfen k\u00f6nnen. Eigentlich, Kollegin Steinke, k\u00e4mpfen wir gemeinsam darum, dass keine anderen Stellen neben uns geschaffen werden; denn wir als Parlamentsausschuss k\u00f6nnen die Angelegenheiten hervorragend kl\u00e4ren. Der T\u00e4tigkeitsbericht, den wir in der letzten Woche vorgelegt haben, besagt, dass bei uns jedes Jahr fast 20 000 Bitten oder Beschwerden eingehen und wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \u00fcber 40 Prozent der F\u00e4lle helfen k\u00f6nnen. Es gibt also beim Bundestag bereits die M\u00f6glichkeit, sich zu beschweren.\n\nIch kann Ihnen sagen: Der Petitionsausschuss bietet verschiedene M\u00f6glichkeiten. Zum einen stellen wir fest, dass sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die Bundespolizei beschweren. Es wenden sich auch Bundespolizistinnen und Bundespolizisten an uns, die sich \u00fcber Probleme innerhalb der Bundespolizei beschweren. Beide M\u00f6glichkeiten gibt es bereits, und in beiden F\u00e4llen arbeiten wir es ordnungsgem\u00e4\u00df auf. Ich k\u00f6nnte Ihnen eine Reihe von Beispielen f\u00fcr Petitionen von Bundespolizeibeamten aus dem letzten Jahr aufz\u00e4hlen, die sich zum Beispiel \u00fcber eine nicht erfolgte Bef\u00f6rderung, eine ungen\u00fcgende Ausstattung oder einen nicht genehmigten Sonderurlaub beschwert haben. Es gab also eine Reihe von Beschwerden, denen Vertreter aller Fraktionen gemeinsam nachgegangen sind, und in vielen F\u00e4llen konnten wir abhelfen.\n\nEine zus\u00e4tzliche Stelle brauchen wir also eindeutig nicht. Eine weitere Kommission w\u00fcrde aus meiner Sicht eine Dopplung bedeuten. Deswegen lehnen wir diesen Antrag ab.\n\nDer zweite Antrag - Frau Pau hat ihn vorgestellt - enth\u00e4lt die Forderung nach einem dauerhaften Aufenthaltsrecht f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen, die w\u00e4hrend des Aufenthalts im Bundesgebiet Opfer einer rechten Gewalttat geworden sind oder denen eine rechte Gewalttat angedroht wurde. Das hei\u00dft, f\u00fcr diese Personen gilt dann, dass sie nicht mehr ausreisepflichtig sind.\n\nWir alle - ich denke, da sind wir uns einig - verurteilen rechte Gewalt. Wir haben das Beispiel NSU erlebt. Alle Fraktionen haben der Umsetzung der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses zugestimmt. Da waren wir uns einig. Ich glaube, wir sollten nicht unterscheiden zwischen rechter Gewalt, linker Gewalt und terroristisch motivierter Gewalt. Wir haben die M\u00f6glichkeit, mit rechtsstaatlichen Mitteln darauf zu reagieren.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97297,"sequence":284,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann erweitern Sie das doch!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97298,"sequence":285,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir brauchen das nicht zu erweitern, weil die M\u00f6glichkeiten bereits bestehen.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz stellt in seinem Bericht fest, dass die Anzahl von Gewalttaten zugenommen hat. Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden sind aufgefordert, zu reagieren. Ich denke, man kann deutlich sagen: Wir sind nicht auf einem Auge blind, sondern bearbeiten alle Gewalttaten gleich. In den letzten Wochen und Monaten gab es auch schlimme linksextremistisch motivierte Gewalttaten. Unterschiede zu machen und Sonderregelungen f\u00fcr eine Opfergruppe zu erlassen, w\u00e4re - so sage ich das einmal - eine Privilegierung einer Opfergruppe. Dann h\u00e4tten wir Opfer erster und Opfer zweiter Klasse.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97299,"sequence":286,"sitzung":113,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie das gleichsetzen?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97300,"sequence":287,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Jelpke, das brauchen wir auf jeden Fall nicht.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97301,"sequence":288,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97302,"sequence":289,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen lehnen wir die Privilegierung einer Opfergruppe absolut ab. Das Herleiten eines nachtr\u00e4glichen Aufenthaltstitels f\u00fcr Personen, denen politisches Asyl in Deutschland nach einem rechtsstaatlichen Verfahren verwehrt wurde, \u00fcber einen anderen Weg ist absolut nicht nachvollziehbar.\n\nIn den Vorlagen wurde der Tatbestand sehr weit gefasst und, so m\u00f6chte ich es sagen, auch schwammig formuliert. Ich m\u00f6chte zwei S\u00e4tze aus dem Gesetzentwurf zitieren:\n\nZur Feststellung einer rassistischen oder vorteilsmotivierten Gewalttat gen\u00fcgen in diesem Zusammenhang nachvollziehbare Angaben der Opfer, wobei deren \u00c4ngste und subjektive Wahrnehmungen angemessen zu ber\u00fccksichtigen sind \u2026\n\nWenn ein Opfer also sagt: \u201eMir k\u00f6nnte das eventuell passieren\u201c, reicht das f\u00fcr einen Aufenthaltstitel. Das kann so nat\u00fcrlich nicht sein.\n\nEin weiteres Zitat:\n\nErforderlich ist nicht, dass eine gerichtliche Verurteilung des T\u00e4ters vorliegt, die eine solche Moti-vation als bewiesen annimmt. Ebenso wenig ist -erforderlich, dass Ermittlungsbeh\u00f6rden oder die Staatsanwaltschaft von einer solchen Motivation ausgehen.\n\nDie Argumente der Linksfraktion k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. Wir - das gilt f\u00fcr alle Beh\u00f6rden - sind nicht auf einem Auge blind. Wir behandeln alle Straftaten gleich. Eine anderslautende Unterstellung m\u00fcssen alle Parteien, die auf der demokratischen Grundlage fu\u00dfen, ablehnen. Deshalb m\u00fcssen wir, die CDU\/CSU-Fraktion, die Vorlagen zu den Tagesordnungspunkten 31 a und 31 b ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97303,"sequence":290,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97304,"sequence":291,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Irene Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97305,"sequence":292,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Zu Beginn dieser Wahlperiode haben wir mit allen vier Fraktionen hier einen Antrag zu den Konsequenzen aus dem NSU-Terror beschlossen und darin ausdr\u00fccklich eine Fehlerkultur bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden angemahnt. Doch leider, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, fehlt bis jetzt jegliche gesetzgeberische Initiative, um die institutionellen Voraussetzungen f\u00fcr das Entstehen einer solchen Fehlerkultur zu schaffen, zumindest an den Stellen, an denen der Bund in der Verantwortung steht. Dabei k\u00f6nnte man diese Voraussetzungen durch die Einrichtung der Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten schaffen.\n\nHerr Kollege Baumann, Sie haben diese Forderung damit zur\u00fcckgewiesen, dass das Ausdruck einer Misstrauenskultur w\u00e4re. Ich frage mich allen Ernstes: Mit dem Wehrbeauftragten haben Sie doch auch nicht die geringsten Probleme; oder darf ich Ihrer Zustimmung entnehmen, dass Sie den Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr misstrauen? Ich glaube nicht, dass das der Fall ist.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97306,"sequence":293,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97307,"sequence":294,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Stelle eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten haben wir Gr\u00fcne, unterst\u00fctzt von den Linken, bereits in zwei Haushaltsberatungen beantragt. Dieser Forderung haben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, stets die kalte Schulter gezeigt. Von Ihnen hie\u00df es immer: Wozu brauchen wir denn noch einen Beauftragten? Er sei doch ohnehin nur f\u00fcr die Polizeibeh\u00f6rden des Bundes zust\u00e4ndig. - Ja, und genau in diesen Zust\u00e4ndigkeitsbereich fallen die skandal\u00f6sen Vorf\u00e4lle bei der Bundespolizeidirektion Hannover, die jetzt bekannt geworden sind. Dort hat es in mindestens einer Dienstgruppe \u00fcber Jahre hinweg eine scheinbar v\u00f6llig undurchdringliche Struktur mit einem informellen Machtgef\u00fcge des Sich-gegenseitig-Sch\u00fctzens und des Schweigens gegeben. Folter, N\u00f6tigung und sogar Vergewaltigung stehen als Vorw\u00fcrfe im Raum. Diese schlimmen Vorf\u00e4lle - auch das will ich hier in aller Deutlichkeit sagen - betreffen selbstverst\u00e4ndlich nicht die gesamte Polizei; aber weil solche Vorw\u00fcrfe eben nicht nur in Hannover, sondern auch an anderer Stelle leider immer wieder auftauchen, m\u00fcssen endlich Konsequenzen gezogen werden.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97308,"sequence":295,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97309,"sequence":296,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einem Polizeibeauftragten hier beim Deutschen Bundestag k\u00f6nnten sowohl B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch Beamtinnen und Beamte auf Wunsch anonym Hinweise geben. Das hei\u00dft, keiner, der hier sein Herz aussch\u00fcttet, m\u00fcsste am Ende Angst davor haben, von den Kolleginnen und Kollegen als Nestbeschmutzer diffamiert zu werden. Hierin liegt der entscheidende Schwachpunkt beim sogenannten Vertrauensb\u00fcro, das Bundespolizeipr\u00e4sident Romann jetzt als schnelle Konsequenz aus dem Skandal in Hannover pr\u00e4sentiert hat. Denn dieses Vertrauensb\u00fcro ist Teil der Polizeihierarchie und nat\u00fcrlich auch dem Legalit\u00e4tsprinzip verpflichtet, strafrechtlich relevante Sachverhalte zu verfolgen. Das betrifft nicht nur die Beamten, die sich strafrechtlich relevant im Sinne der Vorf\u00e4lle, die ich eben geschildert habe, verhalten haben, sondern auch die Beamten, die solche Vorf\u00e4lle nicht sofort melden, sondern vielleicht zeitlich verz\u00f6gert. Denn dann muss diese Vertrauensstelle sofort wegen Strafvereitelung ermitteln. Im Klartext: Das bringt \u00fcberhaupt nichts. Solche Vorg\u00e4nge wie in Hannover werden auch zuk\u00fcnftig viel zu sp\u00e4t bekannt oder vielleicht nur durch puren Zufall.\n\nLeider ist der Antrag von Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, bei der Frage der Unabh\u00e4ngigkeit sehr ungenau. Sie sagen, eine solche Stelle m\u00fcsse r\u00e4umlich von den Polizeidienststellen getrennt arbeiten und Mitarbeiter d\u00fcrften in keinem institutionellen oder hierarchischen Verh\u00e4ltnis zum betroffenen Beamten stehen. Das reicht meiner Ansicht nach nicht aus.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97310,"sequence":297,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97311,"sequence":298,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine v\u00f6llig autonome Stelle, am besten hier beim Parlament;","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97312,"sequence":299,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Petitionsausschuss!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97313,"sequence":300,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn es geht auch um die Verbesserung der parlamentarischen Kontrolle. Die Unabh\u00e4ngigkeit ist ein zentraler und unverzichtbarer Bestandteil eines Polizeibeauftragten. Leider bleiben Sie mit der Forderung bei einer Beschwerdestelle stehen. Wir brauchen aber keinen Kummerkasten - entschuldigen Sie, wenn ich das so flapsig sage -, sondern ein echtes Rad im Getriebe der Sicherheitsarchitektur.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97314,"sequence":301,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97315,"sequence":302,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nat\u00fcrlich gut, dass sich die Linken mit uns auf den Weg machen. Die zentrale Frage ist jetzt: Wo steht die SPD, wo stehen CDU\/CSU? Der Vorschlag f\u00fcr einen Polizeibeauftragten trifft auf \u00e4u\u00dferst positive Resonanz, sowohl bei B\u00fcrgern als auch bei Experten jeglicher -Couleur und auch bei immer mehr Polizeibeamten. Auch der ehemalige Wehrbeauftragte und Sozialdemokrat Reinhold Robbe, der nun nicht gerade bekannt daf\u00fcr ist, ein ausgewiesener Gr\u00fcnenversteher zu sein, sagt: Wir brauchen einen unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten beim Deutschen Bundestag. - Ich finde, das kann Sie jetzt nicht unbeeindruckt lassen.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, geben Sie sich einen Ruck. Packen Sie endlich dieses wichtige Reformwerk mit uns gemeinsam an.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97316,"sequence":303,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97317,"sequence":304,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Wolfgang Gunkel von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97318,"sequence":305,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97319,"sequence":306,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bei dem hier vorliegenden Antrag der Linken, der ja sozusagen dreigeteilt ist, ist es meine Aufgabe, zum ersten Teil zu sprechen. Zwei weitere Kollegen meiner Fraktion werden die anderen Teile behandeln. Deshalb st\u00fctze ich mich jetzt zun\u00e4chst auf das, was hier zur Polizei zu sagen ist. Wir haben ja geh\u00f6rt, dass auf die NSU-Untersuchungen Bezug genommen wird, also auf die Untersuchungen zu den Vorf\u00e4llen, die vor einiger Zeit zu zehn Morden gef\u00fchrt haben und aufs H\u00f6chste zu bedauern sind. Das, was daraus geschlossen wird, ist selbstverst\u00e4ndlich richtig, auch, dass es da Ver\u00e4nderungen geben muss. Es ist aber die Frage zu stellen, ob man der Polizei strukturellen Rassismus unterstellen kann, weil die Ermittlungen nun leider nicht in die richtige Richtung verlaufen sind.\n\nIch weise darauf hin, dass mehrere Beamte des bayerischen Landeskriminalamts sehr wohl die Spur des rechtsextremen Verhaltens aufgedeckt haben. Leider ist diese Spur dann nicht weiterverfolgt worden, weil die Mehrheit anderer Auffassung war. So etwas kann passieren. Das ist h\u00f6chst peinlich. Das hat ja dann auch zu den entsprechenden Ergebnissen gef\u00fchrt. Letztendlich blieb als Konsequenz \u00fcbrig, dass viele Menschen sehr tief best\u00fcrzt waren, dass da vielen Ausl\u00e4ndern Unrecht geschehen ist. Auch das muss man ganz einfach konstatieren.\n\nWelche Schlussfolgerungen sind daraus zu ziehen? Ich glaube nicht, dass die Polizei strukturell rassistisch ist und dass diese Ermittlungen nur unter diesem Aspekt gef\u00fchrt wurden, zumal es auch Landesbeh\u00f6rden waren, n\u00e4mlich die von Bayern, Sachsen und Th\u00fcringen, und die entsprechenden Verfassungsschutz\u00e4mter, die da versagt haben. Die Bundespolizei, um die es ja bei einem Bundespolizeibeauftragten oder bei einer polizeilichen Beschwerdestelle beim Bund geht, ist daran \u00fcberhaupt nicht beteiligt gewesen.\n\nAber es ist nat\u00fcrlich richtig: Man muss fragen, ob das im Wesentlichen Sinn macht. Wir haben gerade ein leidenschaftliches Pl\u00e4doyer daf\u00fcr geh\u00f6rt. Ich kann mich dieser Frage nicht entziehen. Deswegen will ich auf das zur\u00fcckkommen, was wesentlich ist.\n\nUns liegt ein Antrag der Linkspartei vor. Darin wird die Einrichtung einer Beschwerdestelle gefordert, die zwar unabh\u00e4ngig sein, aber die vollen Befugnisse einer Staatsanwaltschaft erhalten soll, also das Recht der Zeugenvernehmung, das Recht auf Akteneinsicht und das Recht auf Beweisf\u00fchrung. Das st\u00f6\u00dft nach meiner Ansicht an rechtsstaatliche Grenzen. Denn im Rahmen unserer Gewaltenteilung haben wir die Exekutive, die Legislative und die Jurisdiktion, und die Staatsanwaltschaft ist zust\u00e4ndig, wenn es sich um Straftaten handelt, die von Polizeibeamten begangen wurden.\n\nEs ist bekannt, dass viele Bundesl\u00e4nder bei der Staatsanwaltschaft Dezernate unterhalten, die sich ausschlie\u00dflich mit Beamtendelikten befassen, also auch mit von Polizeibeamten begangenen Straftaten. Es ist keineswegs so, dass da gemauschelt wird oder \u00c4hnliches. Im Gegenteil: Da wird ganz pr\u00e4zise ausermittelt, und die entsprechenden Verurteilungen erfolgen. Es ist f\u00fcr mich nicht tragbar, eine Parallelinstitution zu schaffen, um damit den Nachweis zu f\u00fchren, dass bei der Polizei irgendetwas falsch l\u00e4uft. Von daher geht das nach meinem Daf\u00fcrhalten leider an der Sache vorbei.\n\nEine andere Frage ist, wie man generell mit diesem Thema umgeht. Ich kann eine gewisse Sympathie nicht verhehlen. Der Wehrbeauftragte des Bundestages ist daf\u00fcr sicherlich das Ma\u00df aller Dinge.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97320,"sequence":307,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein gutes Vorbild!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97321,"sequence":308,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"In einem Bundesland gibt es ja schon einen Polizeibeauftragten; darauf m\u00f6chte ich einmal zu sprechen kommen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97322,"sequence":309,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rheinland-Pfalz!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97323,"sequence":310,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"Rheinland-Pfalz hat seit Juli 2014 einen Polizeibeauftragten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97324,"sequence":311,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der sehr erfolgreich arbeitet!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97325,"sequence":312,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, darauf komme ich gleich; warten Sie es ab. - Dieser Polizeibeauftragte war vorher schon B\u00fcrgerbeauftragter. Jetzt hat er die Aufgabe, auch Beschwerden von Polizeibeamten entgegenzunehmen. Ich habe mir einmal angesehen, was er bisher gemacht hat. Herr Burgard hat da einen Rechenschaftsbericht vorgelegt. Es gab 35 Beschwerden von B\u00fcrgern. Bei diesen Beschwerden ging es im Wesentlichen um rauen Ton und Unh\u00f6flichkeit, um \u00fcberzogene Personen- und Fahrzeugkontrollen und um Rangeleien bei Fu\u00dfballspielen. Na ja, gut; so etwas ist allt\u00e4glich, wenn man sich dorthin begibt.\n\nDie zweite Frage, die auftauchte, lautete: \u00dcber was haben sich Polizeibeamte beschwert? Es waren 25 an der Zahl. Sie haben im Wesentlichen Beschwerden \u00fcber ihre Vorgesetzten gef\u00fchrt; das hei\u00dft, sie sind mit ihren Vorgesetzten nicht gut klargekommen. So weit, so gut.\n\nAuf die Frage nach den Vorf\u00e4llen in Hannover - Frau Mihalic, Sie haben sie ja hier sehr sch\u00f6n erw\u00e4hnt - hat er geantwortet: Das ist erste Aufgabe der Ermittlungsbeh\u00f6rden. - Genau so ist es.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97326,"sequence":313,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97327,"sequence":314,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke. - Dieser Polizeibeauftragte handelt nach meiner Ansicht insofern v\u00f6llig korrekt, als er sagt: Wenn es sich um Straftaten handelt, dann ist in erster Linie die Ermittlungsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig, also die Staatsanwaltschaft. - Hinzugef\u00fcgt hat er aber - auch das muss man erw\u00e4hnen -: Nat\u00fcrlich untersuchen wir dann, wenn dieses Verfahren abgeschlossen ist, ob es vielleicht Ansatzpunkte gibt, um in der Polizeiarbeit Verbesserungen zu erzielen, bei Aus- und Fortbildung und \u00c4hnlichem.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97328,"sequence":315,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das sind strukturelle Probleme!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97329,"sequence":316,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass dies m\u00f6glich ist, kann ich mir durchaus vorstellen. Dazu bedarf es nat\u00fcrlich auch einiger Initiativen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97330,"sequence":317,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Aufgabe nimmt hier aber keiner wahr!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97331,"sequence":318,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"Insgesamt sage ich: Dieser Antrag ist ein Ansto\u00df dieser Diskussion vonseiten der Linkspartei, den ich ganz gut finde. Was Sie da aufgeschrieben haben, ist aber inhaltlich falsch. Deswegen m\u00fcssen wir den Antrag leider ablehnen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97332,"sequence":319,"sitzung":113,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso \u201eleider\u201c? Wenn er falsch ist, wird er abgelehnt","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97333,"sequence":320,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"fertig!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97334,"sequence":321,"sitzung":113,"speaker":"Wolfgang Gunkel (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gunkel","speaker_fp":"wolfgang-gunkel","speaker_key":552.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir werden weiter \u00fcber dieses Thema diskutieren. Ich habe ja vor einiger Zeit im Innenausschuss gesagt, dass es Aufgabe von uns allen ist, sich dar\u00fcber Gedanken zu machen. \u00dcber dieses Thema werden wir also noch weiter zu diskutieren haben. Heute m\u00f6chte ich zusammenfassend sagen: So wie es in Ihrem Antrag steht, geht es nicht. Deswegen wird meine Fraktion diesen Antrag ablehnen.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97335,"sequence":322,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97336,"sequence":323,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Volker Ullrich von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97337,"sequence":324,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97338,"sequence":325,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der Linkspartei auf Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestelle und eines Aufenthaltsrechts f\u00fcr Opfer ist dem Titel nach eine Sorge um die Polizei und den wehrhaften Rechtsstaat. Tats\u00e4chlich ist Ihr Antrag aber gepr\u00e4gt von einer tendenzi\u00f6sen Sprache und von Voreingenommenheit.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97339,"sequence":326,"sitzung":113,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das \u00fcberrascht ja nicht!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97340,"sequence":327,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Antrag, in dem \u00fcber unsere Polizei \u201einstitutioneller Rassismus\u201c, \u201eCorpsgeist\u201c, \u201ebestehende Polizeikultur\u201c, \u201eSchwierigkeiten, Fehlverhalten anzeigen zu k\u00f6nnen\u201c zu lesen ist, ist von einem tiefen Misstrauen gegen\u00fcber dem Rechtsstaat und der Polizeiarbeit gepr\u00e4gt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97341,"sequence":328,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97342,"sequence":329,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie der Abschlussbericht des Untersuchungsausschusses, oder wie?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97343,"sequence":330,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen dem Misstrauen gegen\u00fcber der Polizeiarbeit das Vertrauen in den wehrhaften Rechtsstaat und in unsere Polizei gegen\u00fcber.\n\nViele Zehntausend Menschen sind in diesem Land als Polizeibeamte t\u00e4tig - die meisten davon im Streifendienst, auf den Stra\u00dfen, auf den Pl\u00e4tzen, in den Revieren, im Umfeld von Fu\u00dfballstadien, an Flugh\u00e4fen und an Bahnh\u00f6fen. Diese Polizeibeamten haben keine leichte Aufgabe. Sie sind meist im mittleren Dienst besoldet, sie haben Nachtschichten und haben mit Gewaltt\u00e4tern und Betrunkenen zu k\u00e4mpfen, und sie sind oftmals nicht im gro\u00dfen Ma\u00dfe sichtbar, sind aber immer da, wenn es darum geht, Freiheit und Sicherheit zu verteidigen.\n\nDeswegen lade ich Sie ganz pers\u00f6nlich ein: Machen Sie einmal eine Nachtschicht mit Polizisten am Hauptbahnhof oder mit Streifenbeamten in einer deutschen Gro\u00dfstadt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97344,"sequence":331,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe 20 Jahre lang Nachtschichten gemacht! Herzlichen Dank!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97345,"sequence":332,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden erkennen, welch wertvolle Arbeit unsere Polizei leistet. Wir danken f\u00fcr deren Arbeit.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97346,"sequence":333,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97347,"sequence":334,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kommen auch - das sind aber die absoluten Ausnahmen - Fehlverhalten von einzelnen Polizeibeamten vor. Diese m\u00fcssen und werden vom Rechtsstaat verfolgt werden. Das Gewaltmonopol des Staates verlangt, dass dieser Staat bei einem \u00dcberschreiten der Grenzen intensiv reagiert, und wir haben gar keine Erkenntnisse, dass dies nicht der Fall ist.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97348,"sequence":335,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Frank Tempel [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97349,"sequence":336,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Ullrich, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97350,"sequence":337,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97351,"sequence":338,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Angst?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97352,"sequence":339,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dienstaufsichtsbeschwerden, interne Ermittlungsgruppen, Disziplinarverfahren, die M\u00f6glichkeit zur Remonstration, besondere Straftatbest\u00e4nde, die eine h\u00f6here Strafdrohung haben, wenn im Dienst Gewalt angewendet wird oder gar bei Verfolgung Unschuldiger, zeigen, dass dieser Rechtsstaat sehr klar und deutlich reagiert, wenn Inhaber und Tr\u00e4ger des Gewaltmonopols ihre Grenzen \u00fcberschreiten. Wir haben Vertrauen in diesen Rechtsstaat.\n\nDer Linkspartei scheint es auch entgangen zu sein,","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97353,"sequence":340,"sitzung":113,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hei\u00dfen \u201eLinke\u201c und nicht \u201eLinkspartei\u201c!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97354,"sequence":341,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass 47 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses teilweise schon umgesetzt worden sind.\n\nIm Bereich der Gewaltkriminalit\u00e4t wird sorgf\u00e4ltiger gepr\u00fcft, ob ein rassistischer oder anderweitig politisch motivierter Hintergrund vorliegt. Wir haben vor einigen Monaten \u00a7 46 des Strafgesetzbuches ge\u00e4ndert und damit auch den Staatsanwaltschaften den Auftrag gegeben, rassistische oder menschenverachtende Motive besonders zu ber\u00fccksichtigen. Wir haben dem Generalbundesanwalt mehr Kompetenzen gegeben. Das, was Sie fordern, ist zu einem gro\u00dfen Teil bereits umgesetzt, und die anderen Punkte werden wir umsetzen. Dieser Staat handelt, er schl\u00e4ft nicht.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97355,"sequence":342,"sitzung":113,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum hat es in Hannover nicht funktioniert?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97356,"sequence":343,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, in diesem Land ist aber nicht nur \u00fcber das Fehlverhalten einzelner Polizisten zu sprechen, sondern auch \u00fcber die Frage, wie diese Gesellschaft mit denjenigen umgeht, die uns sch\u00fctzen. Deshalb sei noch ein Wort in Bezug auf Blockupy und Frankfurt verloren: 150 verletzte Polizeibeamte, verletzte Feuerwehrleute, circa Tausend Gewaltt\u00e4ter: Das sind schreckliche Bilder, die uns noch gut in Erinnerung sind.\n\nWas sagt die Vorsitzende der Linkspartei, Katja Kipping? Parlamentarier seien anwesend gewesen, um zu deeskalieren, weil - ich zitiere -:\n\nDies war auch deshalb notwendig, weil Teile der Polizei zum Aufheizen der Stimmung beigetragen haben.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97357,"sequence":344,"sitzung":113,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Skandal!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97358,"sequence":345,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Kollegin Heike H\u00e4nsel hat Rauchschwaden in Frankfurt mit dem Maidan verglichen - ich zitiere -:\n\nAuf dem Maidan in Kiew waren Rauchschwaden f\u00fcr die Presse Zeichen der Freiheitsbewegung!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97359,"sequence":346,"sitzung":113,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frechheit!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97360,"sequence":347,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ulrich Wilken, Landtagsvizepr\u00e4sident in Hessen, hat gesagt:\n\nKlar ist uns allen, dass die Proteste, die in Frankfurt auch in Gewalt stattgefunden haben, in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern viel selbstverst\u00e4ndlicher sind, als das in Deutschland Demonstrationskultur ist.\n\nWilken sieht die Ausschreitungen nur als \u201eAuswirkungen einer gewaltt\u00e4tigen Politik\u201c. Der Fraktionschef Ihrer Partei im hessischen Landtag, Willi van Ooyen, sagt, wer Sturm ernte, werde Wind s\u00e4en.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97361,"sequence":348,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Umgekehrt!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97362,"sequence":349,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsch zitiert!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97363,"sequence":350,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die \u00c4u\u00dferungen Ihrer Parteikollegen sind inakzeptabel. Ich verlange eine Ablehnung und Distanzierung von Gewalt im Bereich der politischen Auseinandersetzung.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97364,"sequence":351,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97365,"sequence":352,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer Gewalt relativiert oder sie zu politischen Zwecken billigt, stellt sich au\u00dferhalb des demokratischen Konsenses. Deswegen w\u00e4re es wichtig, dass Sie sich von diesen Aussagen eindeutig distanzieren und die gute -Polizeiarbeit in Frankfurt und auch anl\u00e4sslich des G-7-Gipfels klar und deutlich w\u00fcrdigen. Das ist in diesem Hohen Haus einfach Ihre Pflicht.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97366,"sequence":353,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97367,"sequence":354,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Anstrengungen gelten unserer Polizei. Wir werden bei der Bundespolizei 750 neue Stellen schaffen. Wir werden die Ausr\u00fcstung verbessern. Wir werden auch ein Gesetzespaket zum besseren Schutz von Polizeibeamten und Rettungskr\u00e4ften angehen. Das sind wir denjenigen schuldig, die diesen Staat sch\u00fctzen.\n\nDiese Rede w\u00e4re aber unvollst\u00e4ndig, wenn man nicht auch noch auf Ihren zweiten Punkt eingehen w\u00fcrde: Sie fordern ein Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt. Wir werden diesen Antrag aus vielen guten Gr\u00fcnden, die meine Kollegen schon angesprochen haben, ablehnen. Aber es bleibt augenf\u00e4llig, wen Sie ausblenden: Sie blenden die Opfer linker Gewalt aus. Sie blenden die Opfer religi\u00f6s-extremistischer oder islamistischer Gewalt aus. Sie blenden die Opfer von Menschenhandel aus, von Ausbeutung und von erpresserischem Menschenraub.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97368,"sequence":355,"sitzung":113,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie mal unsere Antr\u00e4ge!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97369,"sequence":356,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie blenden alles aus!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97370,"sequence":357,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Sie sehen Menschen nur in Gruppen gem\u00e4\u00df Ihren Interessen aufgeteilt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97371,"sequence":358,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie nicht?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97372,"sequence":359,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben alle Menschen im Blick; alle Menschen, die Opfer von Gewalt, von \u00dcbergriffen und von Intoleranz werden. Wir werden es nicht zulassen und auch nicht dulden, dass unvollst\u00e4ndige Antr\u00e4ge beschlossen werden, dass man linke, rechte oder islamistische Gewalt gegeneinander ausspielt. Wir bek\u00e4mpfen Gewalt und Extremismus jeglicher Couleur.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97373,"sequence":360,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97374,"sequence":361,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, diese Antr\u00e4ge sind rechtsstaatlich bedenklich, unvollst\u00e4ndig und dr\u00fccken Misstrauen gegen\u00fcber diesem Rechtsstaat und der Polizei aus. Wir leben eine Kultur des Vertrauens in den Rechtsstaat, der Tauglichkeit unserer Ma\u00dfnahmen, der Freiheit und der demokratischen Werte. Deswegen lehnen wir diese Antr\u00e4ge ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97375,"sequence":362,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97376,"sequence":363,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frank Tempel von der Fraktion Die Linke erh\u00e4lt jetzt die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97377,"sequence":364,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Ullrich, ich kann mir bei dem, was Sie erz\u00e4hlen, sehr gut vorstellen, dass Sie Angst vor Zwischenfragen haben.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97378,"sequence":365,"sitzung":113,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem, wenn sie so qualifiziert sind wie Ihre!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97379,"sequence":366,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber man darf zum Gl\u00fcck eine Kurzintervention machen.\n\nWenn Sie \u00fcber Polizeibeamte reden und glauben, Ihre Verweigerungshaltung, zum Beispiel zur Einrichtung einer polizeilichen Beobachtungsstelle, mit der Ablehnung von Polizeibeamten begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen, dann rate ich Ihnen, sich besser zu informieren. Da Sie so viel \u00fcber den Polizeidienst gesprochen haben: Fahren Sie einfach einmal eine Weile mit, und schauen Sie sich an, was dort passiert.\n\nPolizeibeamte wenden sich nach den Vorf\u00e4llen in Hannover sehr h\u00e4ufig an uns Abgeordnete, gerade auch an mich als ehemaligen Polizeibeamten, was zeigt, dass die Zustimmung zu einer solchen polizeilichen Beobachtungsstelle bei Polizeibeamten enorm steigt. Wie ist es denn, wenn jemand tats\u00e4chlich den Mund aufmachen will, um Missst\u00e4nde anzusprechen? Er hat Angst, als Nestbeschmutzer dazustehen. Er hat Angst, eine Durchschnittsbeurteilung zu bekommen. Er hat Angst, nie -wieder bef\u00f6rdert zu werden. Es gibt zahlreiche Beispiele, die zeigen, dass genau das eingetreten ist. Als -Polizeibeamter in einer Dienststelle tats\u00e4chlich den Mund aufzumachen, erst recht, wenn Vorgesetzte involviert sind, ist fast unm\u00f6glich, weil dann die Karriere zu Ende ist.\n\nDeswegen wollen viele Polizeibeamte - Personalr\u00e4te, Gewerkschafter und auch ganz normale diensttuende -Polizeibeamte wenden sich an mich und verfolgen, was hier diskutiert wird - eine auch f\u00fcr sie nutzbare Polizeibeschwerdestelle, bei der ihnen au\u00dferhalb des Dienstweges rechtssicher Vertraulichkeit zugesichert werden kann, bei der sie sicher sind, dass diese Einrichtung parlamentarisch und demokratisch kontrolliert wird. Eine solche Beschwerdestelle wollen sie, um gerade solche Dinge vorzutragen und um sich sicher zu sein, dass ihre weitere Karriere in der Polizei nicht gef\u00e4hrdet wird.\n\nWir brauchen eine solche Stelle, die in alle Richtungen entsprechend nutzbar ist. Das zeigt sich gerade, wenn wir auf das schauen, was im Zusammenhang mit dem NSU passiert ist. Das ist \u00fcbrigens der Anlass der heutigen Diskussion. Man muss daraus R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen; denn vieles davon ist passiert, ohne dass eine entsprechende R\u00fcckmeldung m\u00f6glich war. Es wird immer ordentlich der Dienstweg beschritten. Dabei ist auch vieles versandet oder gestoppt worden. Wir haben die vielen Berichte von Polizeibeamten und die Zeugenaussagen geh\u00f6rt. Diese R\u00fcckmeldungen muss man doch ernst nehmen.\n\nVerkaufen Sie Ihre Verweigerungshaltung nicht als Willen der Polizeibeamten!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97380,"sequence":367,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97381,"sequence":368,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese sehen das sicherlich sehr unterschiedlich. Bei ihnen wird das Thema genauso kontrovers diskutiert wie hier.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97382,"sequence":369,"sitzung":113,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie viele Minuten haben Sie eigentlich Redezeit! Das ist ja der Wahnsinn!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97383,"sequence":370,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben nicht das Recht, f\u00fcr alle Polizeibeamten zu sprechen. Es gibt eine ganze Menge, f\u00fcr die Sie heute nicht gesprochen haben.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97384,"sequence":371,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97385,"sequence":372,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Ullrich, Sie erhalten das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97386,"sequence":373,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Tempel, in den letzten Jahren bin ich sicherlich ein Dutzend Mal in Polizeidienstwagen zur Nachtschicht mitgefahren.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97387,"sequence":374,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welch Expertise!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97388,"sequence":375,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich war mit Feuerwehreinsatzkr\u00e4ften, mit dem Roten Kreuz und dem Rettungsdienst unterwegs, und ich habe auch eine Schicht mit Verkehrskontrolleuren verbracht. Ich habe eine ganz andere Beobachtung als Sie. Zwar gibt es - ich habe das vorhin angesprochen - auch Vorf\u00e4lle innerhalb der Polizei, bei denen Fehlverhalten vorliegt. Das ist gar keine Frage. Aber ich glaube, wir sollten uns vielmehr darum sorgen, wie wir diejenigen sch\u00fctzen, die allt\u00e4glich ihren Kopf riskieren oder, wie bei der Feuerwehr, sogar ihr Leben einsetzen, um andere zu retten. Das sind die entscheidenden Fragen, um die es geht.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97389,"sequence":376,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen Sie ja auch nicht, Herr Ullrich! An wen k\u00f6nnen die sich denn wenden? Sagen Sie das mal!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97390,"sequence":377,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie selber nachts unterwegs w\u00e4ren, dann w\u00fcrden Sie erleben, dass gerade bei alkoholbedingten Ausf\u00e4llen Polizisten bespuckt und angegriffen werden.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97391,"sequence":378,"sitzung":113,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"20 Jahre Dienst!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97392,"sequence":379,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen auch bei Demonstrationen ihren Kopf hinhalten. Deswegen gilt unsere Sorge der Integrit\u00e4t und dem Schutz unserer Polizei. Das werden wir uns auch von solchen Kurzinterventionen nicht nehmen lassen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97393,"sequence":380,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97394,"sequence":381,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir fahren fort in der Debatte. Als n\u00e4chste Rednerin hat Monika Lazar von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97395,"sequence":382,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Tempel sehr dankbar, weil er einige Beispiele aus der Praxis gebracht hat. Im Gegensatz dazu hatte ich bei der Rede des Kollegen Ullrich - die Nachbemerkungen haben es nicht besser gemacht - eher das Gef\u00fchl, wir leben in unterschiedlichen Welten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97396,"sequence":383,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97397,"sequence":384,"sitzung":113,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97398,"sequence":385,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn wir alle m\u00fcssen konstatieren - das hat uns gerade auch die gemeinsame Arbeit im NSU-Untersuchungsausschuss gezeigt, und dort waren wir uns in vielen Fragen einig -, dass wir in unserem Land auf vielen Ebenen ein Problem mit Rassismus haben. Das zeigt sich im Alltag, und das reicht bis in die letzten Monate hinein. Die Aktivit\u00e4ten von Pegida und Co. haben gezeigt, wie tief rassistische Einstellungen in der Gesellschaft verankert sind und wie viele verschiedene Erscheinungsformen es gibt. Rassismus ist nicht nur im Alltag verankert, sondern auch in staatlichen Institutionen. Sie sind nicht frei davon.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97399,"sequence":386,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97400,"sequence":387,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade die Opfer des NSU h\u00e4tten sicherlich davon profitieren k\u00f6nnen, wenn es schon damals auf Bundes- oder Landesebene so etwas wie einen unabh\u00e4ngigen -Polizeibeaufragten gegeben h\u00e4tte.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97401,"sequence":388,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97402,"sequence":389,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn ich k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass dann manches, was wir heute zum Gl\u00fcck alle so bitter beklagen, anders gelaufen w\u00e4re.\n\nEinige Beispiele: Ein Kriminalbeamter in der Zwickauer Polizeidirektion hat mehrfach fahndungsinterne E-Mails mit rassistischen Bemerkungen versehen und an seine Mitarbeiter weitergeleitet. Das Foto eines Dunkelh\u00e4utigen kommentierte er mit den Worten: \u201eDer sollte sich mal die H\u00e4nde waschen.\u201c Bei einem anderen erg\u00e4nzte er die Frage, ob der Mann seine Frau oder Tochter auf den Strich schicke. Der Beamte ist vom Dienst suspendiert worden. Dazu mag es im Einzelfall kommen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97403,"sequence":390,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat ja funktioniert!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97404,"sequence":391,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, aber erst im Nachhinein.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97405,"sequence":392,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geht doch erst im Nachhinein!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97406,"sequence":393,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es w\u00e4re fr\u00fcher m\u00f6glich gewesen, wenn sich die Kollegen, die die E-Mail bekommen haben, sofort bei einer solchen unabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle h\u00e4tten melden k\u00f6nnen. Darum geht es.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97407,"sequence":394,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97408,"sequence":395,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, sofort zu reagieren. Das ist als Schutz der Polizisten gedacht. Ich glaube, das verstehen Sie aufseiten der CDU\/CSU einfach nicht.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97409,"sequence":396,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97410,"sequence":397,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo immer Rassismus auftaucht, muss er geahndet werden.\n\nKollegin Mihalic hat gesagt, dass wir schon in den letzten Haushaltsberatungen Antr\u00e4ge dazu gestellt haben, weil wir das finanziell abgesichert wissen wollen. Nach dem NSU-Untersuchungsausschuss waren wir uns alle einig, dass sich Diskursf\u00e4higkeit und Fehlerkultur in den Beh\u00f6rden verbessern m\u00fcssen.\n\nEs gibt auch Beispiele daf\u00fcr, dass die Polizei B\u00fcrger unangemessen behandelt. Im Zusammenhang mit den Protesten von Legida in Leipzig wurde meinem gr\u00fcnen Landtagskollegen Sebastian Striegel von der Polizei vorgeworfen, er habe einen B\u00f6ller geworfen. F\u00fcr diesen Vorwurf gab es weder Anhaltspunkte noch Zeugen. Trotzdem kam es zu Ermittlungen durch die Staatsanwaltschaft. Auch in einem solchen Fall k\u00f6nnte man sich direkt bei einer unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestelle beschweren.\n\nDie Vorf\u00e4lle, die wir immer wieder beobachten, passen nicht in das Bild einer Polizei, die unsere Grundrechte sch\u00fctzen soll.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97411,"sequence":398,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97412,"sequence":399,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie besch\u00e4digen das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Sicherheitsorgane. Aber dieses Vertrauen braucht die Polizei zur Erf\u00fcllung ihrer wichtigen Aufgaben. Deshalb fordern wir Gr\u00fcne schon lange einen strukturierten Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft sowie einen unabh\u00e4ngigen Polizeibeauftragten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97413,"sequence":400,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lazar, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wendt zu?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97414,"sequence":401,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97415,"sequence":402,"sitzung":113,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie freut sich schon!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97416,"sequence":403,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Weil ich schon wei\u00df, was kommt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97417,"sequence":404,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Herr Wendt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97418,"sequence":405,"sitzung":113,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte ein paar Dinge klarstellen, weil die Zuschauerinnen und Zuschauer sonst den Eindruck bekommen k\u00f6nnten, dass wir in einem von Polizeigewalt gepr\u00e4gten Staat leben.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97419,"sequence":406,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie leben in einer Parallelwelt!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97420,"sequence":407,"sitzung":113,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da Sie aus Leipzig stammen: Nehmen Sie zur Kenntnis, dass in Leipzig alleine im letzten halben Jahr f\u00fcnf spontane Gewaltaktionen gegen Polizei, staatliche Beh\u00f6rden, Gerichte und das US-Generalkonsulat stattfanden, dass dabei bis zu 600 vermummte Personen wie ein Mob vandalierend durch die Stadt gerannt sind und Bierflaschen und Steine geworfen haben, dass Polizisten verletzt wurden und dass es am Rande der Legida-Demonstrationen zu linksextremistischer Gewalt gegen die Polizei kam, oder wollen Sie das negieren?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97421,"sequence":408,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Rande von Legida kam es nicht zu den von Ihnen so genannten linksextremistischen Gewalttaten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97422,"sequence":409,"sitzung":113,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Polizisten haben das selber erz\u00e4hlt!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97423,"sequence":410,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich komme darauf noch zu sprechen. H\u00f6ren Sie mir jetzt bitte erst einmal zu! Ich m\u00f6chte hier eine Trennung vornehmen.\n\nZu den Vorf\u00e4llen am Rande der Legida-Demonstrationen: Ich war dabei und habe beide Seiten - auch die Polizei - beobachtet. Am Rande der Legida-Demonstrationen kam es nicht zu den von Ihnen so genannten linksextremistischen Gewalttaten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97424,"sequence":411,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97425,"sequence":412,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es war eher so, dass Legida-Teilnehmer Linke und auch Journalisten angegriffen haben. So viel zu diesem Fall.\n\nZu den von Ihnen erw\u00e4hnten Gewaltt\u00e4tigkeiten: Ich glaube, hier sind wir uns einig. Ich finde, dass alle Vorkommnisse seit Anfang des Jahres absolut inakzeptabel sind; denn egal wer Gewalttaten ver\u00fcbt, f\u00fcr uns Gr\u00fcne ist Gewalt kein Mittel der politischen Auseinandersetzung.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97426,"sequence":413,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97427,"sequence":414,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gewalt ist absolut abzulehnen. Gewalttaten sind extrem kontraproduktiv, weil man mit Gewalt nicht das erreicht, was man erreichen will. Vielmehr bringt man den Protest insgesamt in Misskredit.\n\nDie Zahl der gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen in Leipzig hat sich zum Gl\u00fcck nicht erh\u00f6ht. Die Zahl ist sicherlich noch immer zu hoch. Aber wir unterst\u00fctzen so etwas auf keinen Fall. Wir sind uns einig, dass wir solche Gewaltt\u00e4tigkeiten ablehnen. Aber das eine hat mit dem anderen nur indirekt etwas zu tun. Wenn sich ein Polizist \u00fcber einen Gewaltt\u00e4ter h\u00e4tte beschweren wollen, dann h\u00e4tte er sich auch bei einer unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestelle beschweren k\u00f6nnen. Das eine schlie\u00dft das andere nicht aus.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97428,"sequence":415,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97429,"sequence":416,"sitzung":113,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch jetzt verschiedene M\u00f6glichkeiten, sich zu beschweren!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97430,"sequence":417,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nat\u00fcrlich, der Petitionsausschuss wurde schon angesprochen. Wir beide sind Mitglieder dieses Ausschusses und wissen, dass er eine M\u00f6glichkeit darstellt, sich zu beschweren. Es geht aber darum, eine weitere Beschwerdem\u00f6glichkeit zu schaffen. Kollegin Mihalic hat auf den Wehrbeauftragten Bezug genommen. Diesen wollen Sie auch nicht abschaffen.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass es darum geht, dass sich Menschen in unserem Land sicher und willkommen f\u00fchlen. Pr\u00e4ventionsarbeit ist unverzichtbar. Wir m\u00fcssen dort ansetzen, wo Rassismus und Diskriminierung beginnen, und nicht erst dort, wo es schon zu Eskalation und Gewalt kommt.\n\nGerade deshalb brauchen wir ein umfassendes Konzept zur F\u00f6rderung der demokratischen Kultur in unserer gesamten Gesellschaft. Ich hoffe, da sind wir uns dann wieder einig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97431,"sequence":418,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97432,"sequence":419,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Lars Castellucci von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97433,"sequence":420,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97434,"sequence":421,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich spreche zum Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes - Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt\u201c. Zun\u00e4chst einmal muss unmissverst\u00e4ndlich klargestellt sein: Menschen anzugreifen, die gerade Schutz hier bei uns suchen, geh\u00f6rt zum Sch\u00e4ndlichsten, was man sich \u00fcberhaupt ausdenken kann.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97435,"sequence":422,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97436,"sequence":423,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem m\u00fcssen wir alles entgegenstellen, was wir als Rechtsstaat haben. Wir alle sind gefordert; denn es geht immer auch um Einstellungen und Haltungen; es geht um Vorurteile und kleine Diskriminierungen, die die Einstellung und Haltung, die zu so etwas f\u00fchren, f\u00f6rdern.\n\nSie schlagen nun vor, dass diejenigen, die Opfer rechter Gewalt werden, automatisch ein Aufenthaltsrecht in Deutschland bekommen. Ich muss Ihnen sagen: Zun\u00e4chst einmal halte ich das f\u00fcr eine charmante Idee. Wenn Sie sich im Bereich der Kinder- und Jugendliteratur bewegen und jemanden darstellen w\u00fcrden, der sich mit anderen zusammensetzt und wirklich viel Hirnschmalz darauf verwendet, um herauszufinden, was man eigentlich tun m\u00fcsste, um der Sache Herr zu werden, und welche Ideen man entwickeln m\u00fcsste, dann w\u00fcrde ich Sie f\u00fcr preisw\u00fcrdig halten. Aber f\u00fcr ein Gesetz reicht das nicht.\n\nEs reicht auch deshalb nicht, weil Sie keine Analyse vorlegen, die eine belastbare Grundlage f\u00fcr diesen Ansatz enth\u00e4lt. Frau Pau, Sie sprechen selber davon, dass Einzelf\u00e4lle keine Ausnahmen seien. Nur, woher nehmen Sie das? Wenn etwas zu machen ist, ausgehend von dem, was Sie gesagt haben, dann m\u00fcssen wir mehr Engagement aufwenden, um das Dunkelfeld zu erhellen; wir m\u00fcssen besser Bescheid wissen, bevor wir Gesetzentw\u00fcrfe vorlegen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97437,"sequence":424,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie das Buch von Barbara John!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97438,"sequence":425,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie erw\u00e4hnen auch die Residenzpflicht, die wir l\u00e4ngst abgeschafft haben. Das hei\u00dft, in vielen Teilen ist dieser Gesetzentwurf veraltet.\n\nSchauen Sie, wenn auf dem Pausenhof jemand von seinen Schulkameradinnen oder Schulkameraden - Schulkameraden werden es wohl eher sein - verm\u00f6belt wird, sollen wir dann ein Gesetz beschlie\u00dfen, dass derjenige in der Schule automatisch versetzt wird? Ich glaube, das ist nicht die richtige Antwort, weil das eine sachfremde Antwort ist. Sachlich richtig ist die Antwort, dass man diejenigen, die sich fehlverhalten, zur Rechenschaft zieht, dass man pr\u00e4ventiv arbeitet und dass man sich f\u00fcr Zivilcourage einsetzt. Das ist etwas, was wir mit Programmen wie \u201eDemokratie leben!\u201c f\u00f6rdern. Meine Kollegin Susann R\u00fcthrich wird darauf eingehen.\n\nIch m\u00f6chte eine Stelle aus der Problembeschreibung in Ihrem Gesetzentwurf zitieren. Frau Pau, ich wei\u00df nicht, ob Sie diesen Satz aufgeschrieben haben. Ich frage Sie an dieser Stelle, welches Gesch\u00e4ft Sie eigentlich betreiben. Sie schreiben hier:\n\nZum anderen muss bereits der Anschein eines - und sei es unfreiwilligen - Zusammenwirkens zwischen rechten Gewaltt\u00e4tern und dem Staat vermieden werden.\n\nDer Passus \u201e\u2026 der Anschein eines - und sei es unfreiwilligen - Zusammenwirkens \u2026\u201c hei\u00dft: in Teilen eines m\u00f6glicherweise sogar ganz bewussten Zusammenwirkens zwischen dem Staat und rechten Gewaltt\u00e4tern. Liebe Kolleginnen und Kollegen, da \u00fcberziehen Sie wieder einmal.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97439,"sequence":426,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97440,"sequence":427,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den V-Leuten im Verfassungsschutz? Das war ein Eigentor!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97441,"sequence":428,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Castellucci, lassen Sie die Zwischenfrage von Frau Pau zu?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97442,"sequence":429,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97443,"sequence":430,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pau.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97444,"sequence":431,"sitzung":113,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich empfehle, nachher den Blick auf das Protokoll der Rede zu richten. Ich habe genau ein solches Beispiel, in dem es um diesen Anschein geht - also nicht um irgendeine Regel -, hier zitiert. Es war das Beispiel eines Opfers von schwerer Gewalt, welches durch seine Abschiebung seines Rechts beraubt wurde, als Nebenkl\u00e4ger aufzutreten. Diese Abschiebung hat gleichzeitig den T\u00e4tern die Genugtuung verschafft, dass sie ihr Ziel erreicht haben.\n\nWir wissen genau: Es ist doch das Ziel dieser Gewaltt\u00e4ter, Migranten, Asylsuchende und in der sozialen -Hierarchie vermeintlich unter ihnen Stehende einzusch\u00fcchtern und ihnen zu bedeuten: Wir wollen euch nicht hier haben. -\n\nJetzt geht es mir doch gar nicht darum, dass jeder, der - in welcher Weise auch immer - Opfer solcher Gewalttaten wird, f\u00fcr immer und ewig in der Bundesrepublik leben soll; er will es vielleicht auch gar nicht. Aber er muss doch wenigstens die M\u00f6glichkeit haben, die M\u00f6glichkeiten des Rechtsstaates hier auszusch\u00f6pfen, beispielsweise indem er in einem solchen Prozess als Zeuge auftritt und seinem Nebenklagerecht nachgeht.\n\nIch empfehle Ihnen - das war der Inhalt meines Zwischenrufs vorhin - den Band mit den Geschichten der \u00dcberlebenden der NSU-Anschl\u00e4ge und der Angeh\u00f6rigen der NSU-Opfer, den Barbara John, Mitglied der Partei Ihres Koalitionspartners, im November letzten Jahres herausgegeben hat. Dort schildern beispielsweise Witwen der NSU-Opfer, wie sie beinahe ihres Aufenthaltsstatus verlustig gegangen w\u00e4ren, weil sie als Folge des Mordes an ihren Ehem\u00e4nnern nicht mehr ihren Lebensunterhalt hier bestreiten konnten. Tats\u00e4chlich erhielten einige von ihnen eine Aufforderung zur Ausreise. Wir reden \u00fcber solche Extremsituationen.\n\nMag sein, dass das handwerklich besser zu l\u00f6sen ist, als wir es vorgeschlagen haben; deswegen habe ich Sie zu dieser Debatte eingeladen. Aber dann sollten wir uns genau dieser Frage zuwenden.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97445,"sequence":432,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97446,"sequence":433,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Pau, so wie Sie hier sprechen und wie Sie sich jetzt zu Wort gemeldet haben, diskutiere ich alle diese Fragen sehr gern mit Ihnen; denn Sie argumentieren differenziert und unterlegen ihre \u00c4u\u00dferungen mit konkreten Beispielen. Ich beziehe mich aber auf das, was Sie hier aufgeschrieben haben.\n\nDas, was Sie hier aufgeschrieben haben - ich sage es noch einmal: \u201eAnschein eines - und sei es unfreiwilligen - Zusammenwirkens\u201c, hei\u00dft - das wei\u00df man, wenn man sich mit der deutschen Sprache auskennt -, dass es eben auch ein freiwilliges Zusammenwirken von Staat und rechten Gewaltt\u00e4tern geben kann. Davon distanziere ich mich. Das hat hier keinen Boden.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97447,"sequence":434,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Petra Pau [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97448,"sequence":435,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"- Frau Pau, ich habe Sie ja deswegen extra pers\u00f6nlich angesprochen.\n\nWas Sie mit solchen Aussagen erreichen, ist, dass Sie den Rechtsstaat madig machen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97449,"sequence":436,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97450,"sequence":437,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit leiten Sie Wasser auf die M\u00fchlen von Leuten, bei denen Sie das gar nicht wollen. Damit fordern Sie nicht die St\u00e4rke des Rechts, sondern diejenigen, die meinen, dass das Land mit dem Recht des St\u00e4rkeren zu regieren sei. Auch das kann nicht in Ihrem Interesse sein.\n\nMeine Damen und Herren, das Beispiel, das Sie genannt haben, legt nahe, dass wir uns verst\u00e4rkt um Einzelf\u00e4lle k\u00fcmmern m\u00fcssen. Wir brauchen rechtsstaatliche Mittel, die uns in die Lage versetzen, auch im Einzelfall Gerechtigkeit walten zu lassen; aber wir brauchen keine Verallgemeinerung in dem Sinne, dass jeder, der Opfer rechter Gewalt ist, hier Aufenthaltsstatus bekommt.\n\nIm \u00dcbrigen machen wir eine ganze Menge daf\u00fcr, dass der Aufenthaltsstatus sicher werden kann. Wir werden hier in K\u00fcrze einen Gesetzentwurf einbringen, in dem es um die Ausweitung des Bleiberechts und die Abschaffung von Kettenduldungen geht. Das sind ganz wichtige Initiativen, die von dieser Bundesregierung ergriffen werden.\n\nDie entscheidende Frage ist, wo der richtige Ankn\u00fcpfungspunkt ist, wenn wir gegen rechte Gewalt vorgehen wollen. Wir wissen, dass die Einstellungen, die rechter Gewalt zugrunde liegen, tief in der Bev\u00f6lkerung verankert sind. Deswegen geht es um Demokratielernen. Dazu wird meine Kollegin Susann R\u00fcthrich noch etwas sagen. Es geht darum, die Einstellung zu ver\u00e4ndern. Es geht auch darum, das Dunkelfeld aufzuhellen und mit der Bev\u00f6lkerung im Gespr\u00e4ch dar\u00fcber zu sein, wie wir in diesem Land zusammenleben k\u00f6nnen. Das ist zentral. Aber das macht man nicht, indem man rechtsstaatliche Institutionen infrage stellt, sondern gerade dadurch, dass man herausstellt, welchen Wert diese rechtsstaatlichen Institutionen in Deutschland f\u00fcr das Gemeinwesen haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97451,"sequence":438,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97452,"sequence":439,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Martin Patzelt von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97453,"sequence":440,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97454,"sequence":441,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Als ich den Antrag der Linken zur Kenntnis genommen habe - ich spreche jetzt \u00fcber das Begehren, 10 Millionen Euro mehr in die Pr\u00e4ventionsprogramme gegen Rechtsextremismus zu stecken -, habe ich gedacht: Es ist wieder so, dass Sie zwei verh\u00e4ngnisvollen Irrt\u00fcmern erliegen.\n\nDer erste Irrtum ist: Viel hilft viel. Das ist durchaus nicht der Fall. Jeder gute Arzt schaut genau, welche Medikation indiziert ist und wird diese entsprechend dosiert verordnen. Ich bin dem Ministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und insbesondere Herrn -Heppener au\u00dferordentlich dankbar, dass sie in einem ganz anderen Ansatz nach unserer Debatte zu den Ergebnissen des NSU-Ausschusses eine \u00e4u\u00dferst akribische Herangehensweise gew\u00e4hlt haben. Wir haben gemeinsam vereinbart, dass wir die Ans\u00e4tze verstetigen. Das haben wir getan. Das ist jetzt auf f\u00fcnf Jahre ausgedehnt. Damit kann man f\u00fcr einen \u00fcberschaubaren Zeitraum planen. Wir haben weiter gesagt: Die Ergebnisse m\u00fcssen ausgewertet werden. - Wir haben dann noch einmal 10 Millionen Euro draufgelegt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97455,"sequence":442,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben also den Antrag von den Linken umgesetzt!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97456,"sequence":443,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Unser gemeinsamer Antrag war das damals; daran m\u00f6chte ich erinnern.\n\nJetzt sagen die Linken: Wir legen noch einmal etwas drauf. - Herr Heppener hat mit seinem Team eine hervorragende Arbeit geleistet. Wir haben erst in den letzten Tagen die letzten Millionen vergeben. Das hat also \u00fcber ein Jahr gedauert. Warum? Weil er nicht alle Antragsteller aus den vergangenen Jahren so bedacht hat, wie sie das begehrt hatten. Es wurde genau evaluiert: Welche Ergebnisse sind da erzielt worden? Wer war daran beteiligt? Die Antragsteller mussten ihr Begehr verteidigen. Er hatte unabh\u00e4ngige Gutachter dazugenommen. Dann wurde sehr akribisch gearbeitet und entschieden - wer wollte, konnte als Parlamentarier daran teilnehmen -, wer wie viel bekommt. Die Programmmittel sind tats\u00e4chlich nach sehr nachvollziehbarer fachlicher Erkenntnis vergeben worden und nicht einfach nach dem Motto: Jetzt geben wir noch ein paar Millionen aus; wir haben es ja.\n\nWir haben gerade in den letzten Tagen eine Ver\u00f6ffentlichung vom Deutschen Jugendinstitut zu den Ursachen von Radikalismus bekommen; wer will, kann es nachlesen. Danach hat sich deutlich herausgestellt, dass es nicht nur die politischen Rahmenbedingungen sind, nicht die aktuelle politische Situation, die politisch wirksamen Kr\u00e4fte und die Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse, sondern dass die Ursachen ganz wesentlich zu liegen scheinen - man ist noch vorsichtig, aber es sind etliche Untersuchungsergebnisse angef\u00fchrt worden - in der Prim\u00e4rsozialisation in den ersten Jahren der Kindheit. Jugendliche Straft\u00e4ter, Extremisten haben vermehrt davon berichtet, dass sie aus Stiefkinderfamilien kommen, dass der Vater gefehlt hat, dass das Klima rau und grob war, dass es gleichg\u00fcltig war, dass keine Zeit f\u00fcr die Kinder vorhanden war, dass Konflikte unangemessen verarbeitet wurden, dass das die Sicht auf die Welt und das Miteinander gepr\u00e4gt hat und dass im Laufe des weiteren Lebens die Erfahrungen in der Schule, die Erfahrungen in der Ausbildung vielleicht noch diese Sicht in der selektiven Wahrnehmung immer wieder verstetigt haben.\n\nIch erz\u00e4hle Ihnen das, weil das nun einmal eine wissenschaftliche Erkenntnis und nicht meine pers\u00f6nliche Erkenntnis ist. Danach m\u00fcssen wir noch einmal ganz woanders gucken, m\u00fcssen vielleicht auch in unserer Familienpolitik Ans\u00e4tze suchen, um dem politischen Extremismus zu begegnen. Es reicht nicht, immer sozusagen eine Soforthilfe, ein Notprogramm zu fordern, ein Pflaster aufzukleben, um sagen zu k\u00f6nnen: Jetzt haben wir Politiker etwas gemacht. - Notwendig ist, systematisch von der Ursache her zu denken und von der Ursache her zu handeln, eine gesunde Familienpolitik zu betreiben. Es gilt, nicht bestimmten ideologischen Schim\u00e4ren zum Opfer zu fallen. Es ist immer so naheliegend, zu sagen: Die Armen, die Ausgegrenzten, das sind diejenigen, die das Potenzial f\u00fcr unangemessene Verhaltensweisen haben.\n\nIch komme aus einer armen Familie, Nachkriegsgeneration, viele Kinder. Ich hatte das gro\u00dfe Gl\u00fcck, dass ich Armut erlebt habe, Gl\u00fcck deshalb, weil wir nicht auf materielle Werte setzen konnten, weil wir kulturvoll und sozial sehr befriedigend miteinander umgegangen sind. Das hat mir eine Sozialisation geschenkt, aufgrund derer ich heute sagen kann: Ich bin ein gl\u00fccklicher Mensch. - Das w\u00fcrde ich auch meinen Kindern w\u00fcnschen.\n\nAber Gl\u00fcck gibt es nicht zu kaufen. Mit Geld und immer mehr Geld k\u00f6nnen wir die Probleme der Kinder nicht l\u00f6sen. Wir brauchen f\u00fcr die Kinder Zeit. So ist das Programm \u201eElterngeld Plus\u201c zum Beispiel ein wesentlicher Beitrag dazu, dass Eltern mehr Zeit f\u00fcr Kinder haben. Wir m\u00fcssen die Aufmerksamkeit darauf richten, dass Eltern nicht nur ihre Karriere oder ihre neue Liebschaft im Auge haben, sondern dass sie tats\u00e4chlich sehen: Mein Kind braucht mich.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97457,"sequence":444,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das jetzt mit den Antr\u00e4gen zu tun?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97458,"sequence":445,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kinder sind nicht die Gl\u00fccksgehilfen f\u00fcr die Eltern. Ich habe in all den Debatten, die wir gef\u00fchrt haben, immer das Kind ein bisschen vermisst.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97459,"sequence":446,"sitzung":113,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Tagesordnungspunkt hei\u00dft \u201eSchutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt\u201c!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97460,"sequence":447,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kinder sind erst einmal f\u00fcr sich selbst Mensch. Sie brauchen unsere F\u00fcrsorge, unsere Unterst\u00fctzung. Wenn wir dadurch gl\u00fccklich werden, dann ist das wunderbar, aber sie sind nicht Objekt, um uns Befriedigung zu verschaffen.\n\nDas zu dem Teil, auf den bezogen ich sage: \u201eViel hilft viel\u201c ist einfach falsch.\n\nDann sind Sie in Ihrem selbst geschaffenen Gef\u00e4ngnis der ideologischen Verblendung. Der Antrag h\u00e4tte sich ja auch gegen politischen Extremismus richten oder Mittel f\u00fcr Programme gegen politischen Extremismus fordern k\u00f6nnen. Aber auf diesem linken Auge sind Sie einfach blind.\n\nMan hat im Ministerium die Sorge gehabt, dass sich viel zu wenige - vielleicht referiert meine Kollegin -R\u00fcthrich nachher die Zahlen; damit will ich Sie jetzt gar nicht belasten - oder kaum Antragsteller melden, die Opfer politischen Linksextremismus wurden.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97461,"sequence":448,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen aber schon das Programm der Vorg\u00e4ngerministerin Schr\u00f6der?","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97462,"sequence":449,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich doch einmal ausreden. Dann k\u00f6nnen wir nachher oder an einer anderen Stelle dar\u00fcber reden. - Der politische Extremismus ist in jeder Hinsicht eine Irref\u00fchrung. Deswegen bin ich immer ein bisschen skeptisch, wenn eine Aufteilung in die alten Bilder von rechts und links erfolgt und dann Etiketten verteilt werden, damit wir wissen, wo die Guten und wo die B\u00f6sen sind. Das ist doch eine Engf\u00fchrung, in der wir selber h\u00e4ngen bleiben.\n\nEs geht darum, dass es ein unangemessenes Verhalten von jungen Menschen gibt, das sie selbst in eine schwierige Situation bringt, das sie ungl\u00fccklich macht und das anderen Menschen Ungl\u00fcck bringt. Da m\u00fcssen wir einmal genau schauen: Wie kommt es dazu? Welche Rahmenbedingungen k\u00f6nnen wir beeinflussen? Wie k\u00f6nnen wir ihnen helfen und damit auch uns? Das kommt mir immer viel zu kurz. Ich habe manchmal den Eindruck, dass - nicht gewollt; aber doch in der Wirkung ganz sicher - auch zum Hass erzogen wird, nicht gegen das Rechte und gegen das Feindliche, sondern gegen die Menschen. Das ist \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich.\n\nIch bin in einer Situation aufgewachsen, in der man gesagt hat: Wir m\u00fcssen das B\u00f6se hassen. Wir m\u00fcssen den Klassenfeind hassen. Wir m\u00fcssen uns stark machen dagegen. - Wenn ich die Aktionen der Linken in meiner Stadt beobachtet habe, habe ich immer gedacht: Meine G\u00fcte, wie rennen diese armen jungen Menschen gegen einen vermeintlichen Feind an, weil sie in ihrem pubert\u00e4ren Drang und aufgrund von Idealen - ja, guter Ideale - meinten, sie k\u00f6nnten mit Gewalt, mit Gewalt der Stra\u00dfe das Unrecht und das Elend der Welt beseitigen.\n\nEs sind Milliarden Liter Blut geflossen, beispielsweise w\u00e4hrend der Franz\u00f6sischen Revolution und auch bei anderen Revolutionen. Hat das die Welt wesentlich ver\u00e4ndert? Nein. Wir sind heute in einer Phase, in der wir mit Vernunft und Verstand sowie angemessenen Hilfen den Menschen tats\u00e4chlich helfen k\u00f6nnen, die Dinge neu zu sehen. Sie haben das vorhin selber gesagt: Gewalt ist niemals ein Mittel - niemals. Damit meine ich nicht nur k\u00f6rperliche Gewalt. Kollege Ullrich hat ja die Zitate, die ich mir aufgeschrieben habe, hier schon vorgetragen. Aber eines m\u00f6chte ich doch noch vortragen, insbesondere meinen linken Kollegen, weil mich das so erschrocken gemacht hat. Auf der Homepage des Kollektivs CrimethInc. steht:\n\nDeshalb mag es zwar manchmal sogar n\u00f6tig sein, Polizist_innen anzuz\u00fcnden, allerdings sollte dies nicht in einem Anflug von rachs\u00fcchtiger Selbstgerechtigkeit geschehen, sondern von einem Standpunkt der F\u00fcrsorge und des Mitgef\u00fchls aus - wenn auch nicht f\u00fcr die Polizei, dann wenigstens f\u00fcr alle, die sonst unter ihnen zu leiden h\u00e4tten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir solche Haltungen bei jungen Menschen bef\u00f6rdern - ich meine nicht unbedingt das mit dem Verbrennen; das ist ein -Extrem -,","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97463,"sequence":450,"sitzung":113,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat das gesagt? Quelle!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97464,"sequence":451,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat kein Linker gesagt!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97465,"sequence":452,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn die Polizei, also diejenigen, die das Gewaltpotenzial des Staates verb\u00fcrgen, in ihrer Existenz angegangen werden, wenn man nicht dagegenh\u00e4lt, dann setzen wir unseren Staat aufs Spiel, dann setzen wir unsere Demokratie aufs Spiel. Genau das passiert aber.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97466,"sequence":453,"sitzung":113,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon hat \u00fcberhaupt keiner geredet!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97467,"sequence":454,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren wohl noch nicht bei den Demonstrationen dabei, wenn die Bullen getrieben wurden, wenn die Bullen sich sch\u00fctzen mussten. In meiner Tageszeitung in Frankfurt (Oder) stand nach einer der letzten Demonstrationen sinngem\u00e4\u00df: Es war eigentlich relativ friedlich. Es sind nur drei Polizisten verletzt worden. - Toll! Die Polizisten, die das Gewaltmonopol haben und die daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir in unserem Staat friedlich leben k\u00f6nnen, werden dann noch zum Opfer von jungen, und ich sage: fehlgeleiteten, Menschen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97468,"sequence":455,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben Ihre Redezeit deutlich \u00fcberschritten.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97469,"sequence":456,"sitzung":113,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich wei\u00df, meine Zeit ist um. Danke sch\u00f6n. - Ich sage einmal: Dieser Antrag ist ein Schaufensterantrag. Es liegt nichts drin, was mich \u00fcberhaupt nur anziehen k\u00f6nnte, die Ware zu kaufen. \u00dcberlegen Sie einmal, wie Sie Ihre Antr\u00e4ge besser und m\u00f6glichst ideologiefrei stellen k\u00f6nnen. Dann haben wir vielleicht eine gemeinsame Zukunft.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97470,"sequence":457,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97471,"sequence":458,"sitzung":113,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine gemeinsame Zukunft mit den Linken? Super!","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97472,"sequence":459,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat Susann -R\u00fcthrich von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97473,"sequence":460,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97474,"sequence":461,"sitzung":113,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Letzte Woche ist bei mir zu Hause eine Asylunterkunft mit Steinen angegriffen worden. Das geschieht dieser Tage immer wieder, \u00fcberall in Deutschland. Es werden Menschen angegriffen. Sie werden angep\u00f6belt. Manche Jugendliche werden zu Glaubenskriegen rekrutiert. An anderer Stelle wird vor einer vermeintlichen Islamisierung Deutschlands gewarnt. Ich will, dass das anders wird, dass alle Menschen, die bei uns leben, sicher sind - egal woher sie kommen, wie sie aussehen und was sie glauben -: ohne Dem\u00fctigungen, ohne seelische und ohne k\u00f6rperliche \u00dcbergriffe. Doch das kommt nicht von allein. Vor Ort muss das Miteinander gest\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden, und zwar verl\u00e4sslich, sicher und ausreichend.\n\nDer Antrag der Linken handelt von genau dieser Unterst\u00fctzung. Er ist schon einige Tage alt - macht nichts. F\u00fcr mich sind diese Fragen immer aktuell. So nehme ich den Ball also gerne auf und rede dar\u00fcber, was wir mit dem Programm \u201eDemokratie leben!\u201c umsetzen, das vom Familienministerium unterst\u00fctzt wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns einstimmig dazu bekannt, die Forderungen des NSU-Untersuchungsausschusses umzusetzen. Wir haben zugesagt, die F\u00f6rderung der Demokratie dauerhaft mit mehr Geld zu unterst\u00fctzen. Wir wollen ein eigenes Bundesgesetz, um diese Arbeit auch zuk\u00fcnftig zu sichern. So ist unsere Beschlusslage, und im \u00dcbrigen sieht das auch der Koalitionsvertrag vor. Der Beschluss ist sehr gut. Gut ist auch, dass er umgesetzt wird.\n\nIn 220 Kommunen gibt es jetzt lokale \u201ePartnerschaften f\u00fcr Demokratie\u201c. In den Gemeinden k\u00f6nnen vor Ort Einwohnerinnen und Einwohner ganz konkrete Projekte umsetzen, egal ob es Kinderkonferenzen sind oder das Engagement f\u00fcr Asylsuchende. Alle 16 Bundesl\u00e4nder haben jetzt Demokratiezentren, in denen die Opferberatung, die mobile Beratung und weitere Beratungs-ans\u00e4tze, etwa f\u00fcr Schulen, koordiniert und umgesetzt werden. 28 bundesweit wirkende Initiativen und Projekttr\u00e4ger haben jetzt die M\u00f6glichkeit, ihre Arbeit auf stabile F\u00fc\u00dfe zu stellen. Sie sind so etwas wie ein inhaltliches Dach, weil sie Konzepte und Inhalte von einem Ende Deutschlands an das andere transferieren k\u00f6nnen und dann inhaltliche Koordinierungen umsetzen k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich erproben 54 Modellprojekte, was beispielsweise Demokratie im l\u00e4ndlichen Raum st\u00fctzt. Weitere 36 Modellprojekte wirken pr\u00e4ventiv gegen Radikalisierungen. Ich kann nur sagen: Ich bin davon beeindruckt, was hier alles m\u00f6glich gemacht wird. Ich sage den vielen Engagierten Danke, die jeden Tag dabei helfen, dass wir uns in Deutschland alle wohlf\u00fchlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97475,"sequence":462,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97476,"sequence":463,"sitzung":113,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Programm ist komplett neu geschrieben worden. F\u00fcr den Prozess, wie das Familienministerium - von der Spitze mit Manuela Schwesig \u00fcber die Leitungsebene bis zu den Fachabteilungen - diese Aufgabe angegangen ist, kann ich nur aus vollem Herzen Danke sagen. Es wurde beraten, miteinander gesprochen, gemeinsam gedacht - und das nicht nur mit uns Abgeordneten, sondern auch mit den Engagierten in den Projekten. Das war eine Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he. Das ist eine Qualit\u00e4t f\u00fcr sich. Daf\u00fcr vielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97477,"sequence":464,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97478,"sequence":465,"sitzung":113,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, 40,5 Millionen Euro: Das ist die Summe, die wir jetzt in das Programm stecken k\u00f6nnen. Nun schauen wir, ob das reicht, um auch den Forderungen aus dem NSU-Untersuchungsausschuss gerecht zu werden; denn wei\u00dfe Flecken - egal ob regional oder inhaltlich - k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Die darf es nicht geben. Wenn Notwendiges am Geld scheitert, dann sind wir im Parlament gefragt, solche Missst\u00e4nde aufzuheben.\n\nNoch etwas ist neu. Die Programmlaufzeit betr\u00e4gt jetzt f\u00fcnf statt drei Jahre. Die Engagierten k\u00f6nnen endlich einige Jahre ihre Arbeit machen, ohne an den Folgeantrag und das n\u00e4chste Projekt denken zu m\u00fcssen. Verstetigung aber hei\u00dft - sowohl im NSU-Abschlussbericht als auch im Koalitionsvertrag -: eine dauerhafte L\u00f6sung. Eine dauerhafte L\u00f6sung ist eine eigene bundesgesetzliche Grundlage. Das Gutachten von Herrn Professor Battis sagt, dass wir daf\u00fcr auch die Zust\u00e4ndigkeit -haben. Meiner Meinung nach geht es jetzt darum, das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c in eine Institution \u201eDemokratie leben!\u201c zu \u00fcberf\u00fchren. Das wird auch der Arbeit der Tr\u00e4ger gerecht; denn Bildungsarbeit, Opferberatung, mobile Beratung sowie Gemeinwesenarbeit sind keine Projekte, die einen Anfang und ein Ende haben; vielmehr wird mit ihnen eine Daueraufgabe erledigt.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97479,"sequence":466,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97480,"sequence":467,"sitzung":113,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem tragen wir Rechnung, indem wir diese Aufgaben auf Dauer unterst\u00fctzen. Wir haben das versprochen. Ich finde, das ist ein gutes Ziel f\u00fcr die zweite Halbzeit dieser Legislaturperiode.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97481,"sequence":468,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97482,"sequence":469,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/4450, 18\/2492 und 18\/2493 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundes-regierung\n\nAgrarpolitischer Bericht der Bundesregierung 2015\n\nDrucksache 18\/4970\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner erh\u00e4lt Bundesminister Christian Schmidt f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97483,"sequence":470,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Schutz f\u00fcr Opfer rechter Gewalt","top_id":2262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97484,"sequence":471,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der Vorlage des Agrarberichts r\u00fcckt das Thema Landwirtschaft in das Zentrum der Debatte und, ich hoffe, auch in das Zentrum der Gesellschaft. F\u00fcr die Debatte stehen uns 38 Minuten zur Verf\u00fcgung. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es uns dar\u00fcber hinaus gelingt, die Diskussionen \u00fcber die Zukunft der Landwirtschaft, der Forstwirtschaft und, nicht zu vergessen, der Fischereiwirtschaft breit in die Gesellschaft hineinzutragen. Die Debatte muss nicht von allgemeinen \u00dcbereinstimmungen gekennzeichnet sein. Auf jeden Fall aber sollten wir den Handelnden - das sind in der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft in erster Linie die Erzeuger, die -B\u00e4uerinnen und Bauern, die Fischer und die Forstwirte - zun\u00e4chst daf\u00fcr danken,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97485,"sequence":472,"sitzung":113,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97486,"sequence":473,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"dass sie unser Land in einem hervorragenden Zustand halten und die Ern\u00e4hrung sichern.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97487,"sequence":474,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97488,"sequence":475,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Der Agrarbericht zeigt, dass wir in Bezug auf Leistungsf\u00e4higkeit und Produktivit\u00e4t zusammen mit den vor- und nachgelagerten Bereichen - ein Begriff, der alles umfasst: vom Boden bis zum Teller - bisher viel erreicht haben. Die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft hat eine Bruttowertsch\u00f6pfung von 161 Milliarden Euro erzielt. Das sind mehr als 6 Prozent der Wertsch\u00f6pfung aller Wirtschaftsbereiche und unterstreicht die Bedeutung der Ern\u00e4hrungswirtschaft.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97489,"sequence":476,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97490,"sequence":477,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Produkte sind weltweit beliebt und gefragt. Jeden vierten Euro erl\u00f6st die deutsche Landwirtschaft im Export, die deutsche Ern\u00e4hrungswirtschaft sogar jeden dritten Euro. Der Export ist nat\u00fcrlich keine Einbahnstra\u00dfe. Aber wir sollten uns auch in Verhandlungen \u00fcber Freihandelsabkommen immer wieder vor Augen f\u00fchren: Wir m\u00fcssen einerseits unsere Standards durchsetzen, aber wir m\u00fcssen andererseits im globalen Kontext -gestaltungsf\u00e4hig bleiben und deshalb unsere Qualit\u00e4tsprodukte aus Deutschland mit Selbstbewusstsein vermarkten. Ein Nichtvermarkten, eine Entlastung der Produktion zulasten von anderen M\u00e4rkten \u00fcber den Weg von Exporterstattungen, gibt es mit mir und dieser Bundesregierung Gott sei Dank nicht mehr. Das ist kein richtiger Weg.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97491,"sequence":478,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97492,"sequence":479,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00fcrde auch die Auffassung, \u00fcber die die wichtigsten Industriestaaten beim G-7-Gipfel in Elmau \u00fcbereingekommen sind, nicht widerspiegeln. Wir wollen uns mit fairen Produkten und fairer Produktion auf dem globalen Markt behaupten. Das ist das Ziel.\n\nDie b\u00e4uerliche Landwirtschaft ist das R\u00fcckgrat des Erfolges. In Deutschland gibt es 285 000 solcher Betriebe, 90 Prozent davon sind Familienbetriebe. Ich freue mich deshalb, dass es uns gelungen ist, den Strukturwandel, der stattgefunden hat und der, wie der Strukturwandel in anderen Bereichen unserer Gesellschaft auch, weitergehen wird - da sollten wir ganz realistisch sein -, etwas abzufedern.\n\nHeute haben wir im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Betriebe vor 40 Jahren gerade noch 15 Prozent; die Leistungsf\u00e4higkeit ist hingegen deutlich gesteigert worden. Ich m\u00f6chte klar sagen, dass f\u00fcr die b\u00e4uerlichen, famili\u00e4ren Betriebe mit ihrer Unmittelbarkeit im Wirtschaften, aber auch f\u00fcr die Nebenerwerbsbetriebe, die ich auch erw\u00e4hnen m\u00f6chte, eine Stabilisierung der Produktion und die Orientierung nicht nur am Markt, sondern auch in der Gesellschaft eine wichtige Rolle spielen.\n\nIch sehe meine Aufgabe darin, deutlich zu machen, dass der vorgelegte Bericht einen Hinweis gibt, dass die Landwirte im Prinzip zuversichtlich nach vorne schauen k\u00f6nnen. Damit das weiter so bleibt, ist vorgesorgt: Die beschlossene Gemeinsame Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union bis 2020, die bei uns umgesetzt wird, tr\u00e4gt zur Planungssicherheit f\u00fcr unsere B\u00e4uerinnen und Bauern bei; das ist der Boden, auf dem sie und auch wir stehen. Wir haben stabile Direktzahlungen in H\u00f6he von knapp 5 Milliarden Euro bis 2020 gesichert. Dadurch hat sich die Einkommenslage der Landwirte weiter verbessert. Deutschlands Landwirte liegen mit im Schnitt 45 800 Euro Gewinn deutlich \u00fcber dem EU-Durchschnitt von knapp 18 000 Euro. Denjenigen, die jetzt zuh\u00f6ren und sich fragen: \u201eJa, was sagt denn der Minister hier? Wei\u00df der nicht, wie meine augenblickliche Milch-abrechnung aussieht? Die sieht nicht so aus\u201c, muss ich sagen: Ich wei\u00df. Ich berichte \u00fcber einen vergangenen Zeitraum, den Zeitraum bis Ende letzten Jahres. Wir m\u00fcssen feststellen, dass es in der Einkommenssituation der Landwirte in diesem Jahr leider Verwerfungen gibt. Was ist daran schuld? \u201eSchuld\u201c ist das falsche Wort. Was sind die Ursachen? Wetter, M\u00e4rkte, Menschen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97493,"sequence":480,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wichtige Frage ist: Was tun Sie? Das ist die einzige Frage!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97494,"sequence":481,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"- Gegen das Wetter, lieber Kollege Ostendorff, k\u00f6nnen wir gerne gemeinsam vorgehen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97495,"sequence":482,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden nicht \u00fcber das Wetter, wir reden \u00fcber das Einkommen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97496,"sequence":483,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"- Da Sie das Einkommen ansprechen: Sie wissen ja, dass wir gerade durch die Stabilit\u00e4t unserer Politik die Grundlage daf\u00fcr schaffen, dass das Einkommen der Landwirte erhalten bleibt und besser wird.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97497,"sequence":484,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97498,"sequence":485,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Milch war das nicht ganz so \u00fcberzeugend!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97499,"sequence":486,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"- Bei der Milch haben wir einen gro\u00dfen Wandel weg von der Milchquote bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Die Milchquote hat \u00fcbrigens auch nicht die Milchkatastrophe in den Jahren 2007 und 2008 verhindert.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97500,"sequence":487,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97501,"sequence":488,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Alle die, die Patentrezepte kennen, m\u00f6chten sich bitte bei mir melden. Nein, wir brauchen ein Netzwerk, das Leitplanken schafft und Krisenreaktionen beinhaltet. Das hat die Europ\u00e4ische Union, glaube ich, ganz gut entwickelt. Wir m\u00fcssen in diesem Bereich aber aktiv bleiben und werden das tun.\n\nIch will auf das Bodenrecht hinweisen. Steigende Pachtpreise, mancherorts um 50 Prozent, und eine zunehmende Fl\u00e4chenkonzentration sehe ich kritisch f\u00fcr unsere heimische Agrarstruktur. Das ist eine Baustelle, an der wir arbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97502,"sequence":489,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97503,"sequence":490,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Baustelle ist die B\u00fcrokratie. Es gab einmal die Diskussion um eine Steuerreform - Sie erinnern sich vielleicht noch -, in der ein Bierdeckel eine Rolle spielte. Auf den will ich gar nicht hinaus. Aber die Ausdehnung der b\u00fcrokratischen Belastungen - Mehrfach-antrag etc., durch das Greening nicht weniger gewor-den - sind f\u00fcr mich Anlass, anzuk\u00fcndigen, dass die Bundesregierung, mein Haus, zuk\u00fcnftig im Abstand von zwei Jahren einen Bericht dar\u00fcber vorlegen wird, wie die Belastung der Landwirtschaft und der Erzeuger durch europ\u00e4ische und nationale Regelungen aussieht und wo Verbesserungsm\u00f6glichkeiten bestehen. Wir m\u00fcssen dieses Thema angehen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97504,"sequence":491,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97505,"sequence":492,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ablenkungsman\u00f6ver!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97506,"sequence":493,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine Reihe von Themen, die es erfordern, dass die Mitte der Gesellschaft mitredet. Diejenigen, die \u00fcber die Landwirte reden, sollten zuerst mit ihnen reden. Das sch\u00e4rft den Blick f\u00fcr das Wesentliche und das Machbare. Ich appelliere an die Dialogf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft. Nicht \u00fcber die Landwirtschaft reden, sondern mit ihr, das schafft Erkenntnis.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97507,"sequence":494,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97508,"sequence":495,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt auch f\u00fcr die Frage des Tierwohls, wo wir viele Initiativen ergriffen haben, die eindeutig und gut \u00fcberschaubar Verbesserungen bringen. Es geht um die Kernkompetenz der Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche. Dabei sind Anpassungsf\u00e4higkeit, Modernit\u00e4t und Innovation von Bedeutung. Es ist ja nicht so, dass diese keine Rolle spielen. Dabei gibt es auch eine Verkn\u00fcpfung mit den umweltpolitischen Herausforderungen, zum Beispiel mit den D\u00fcngeregelungen, die wir in der n\u00e4chsten Zeit besprechen werden, oder mit den Belastungen der Luft. Das sind Probleme, welche die Landwirtschaft nicht leugnet. Sie ist bereit, dar\u00fcber zu sprechen. Wir m\u00fcssen \u00fcber diese Dinge in einem gesamtgesellschaftlichen Dialog reden und dann Entscheidungen treffen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97509,"sequence":496,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, Sie haben Ihre Redezeit schon deutlich \u00fcberschritten.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97510,"sequence":497,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank f\u00fcr den Hinweis. - Ich m\u00f6chte noch einen letzten Hinweis bez\u00fcglich des l\u00e4ndlichen Raums geben, der f\u00fcr uns ganz wichtig ist. Eine unabh\u00e4ngige Jury hat mein Modellvorhaben \u201eLand(auf)Schwung\u201c bewertet. Von den 37 Landkreisen in Deutschland, die sich beworben hatten, sind 13 ausgew\u00e4hlt worden. Auch die nicht Ausgew\u00e4hlten verdienen f\u00fcr ihr Konzept Achtung und Unterst\u00fctzung. Bei ihnen wird es noch manch eine Weiterentwicklung geben. Heute werden die entsprechenden Landkreise die Information erhalten, dass sie ihr Entwicklungskonzept f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in den n\u00e4chsten Jahren mit einer Finanzierung von ungef\u00e4hr 1,5 Millionen Euro umsetzen k\u00f6nnen.\n\nWir bleiben bei der Agrarentwicklung und brauchen keine Agrarwende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97511,"sequence":498,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97512,"sequence":499,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte hat Dr. Kirsten Tackmann von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97513,"sequence":500,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97514,"sequence":501,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Koalition hat ja so wenig Redezeit, da muss man schon mal \u00fcberziehen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97515,"sequence":502,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97516,"sequence":503,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich das Inhaltsverzeichnis des Agrarberichtes las, war ich positiv \u00fcberrascht. Denn das erste Mal seit 1990 wurde dort der Begriff \u201eAgrarleitbild\u201c erw\u00e4hnt. Beim weiteren Lesen wurde ich doch bitter entt\u00e4uscht. Von den siebeneinhalb Zeilen im entsprechenden Absatz wird h\u00f6chstens ein Phrasenschwein fett.\n\nJa, alle Stichworte sind richtig: l\u00e4ndliche R\u00e4ume, multifunktionale Land\u001e und Forstwirtschaft, Fischerei, landwirtschaftliche Familienbetriebe, Unternehmen mit b\u00e4uerlicher Wirtschaftsweise. - Das wurde sprachlich noch mit Adjektiven wie \u201eattraktiv\u201c, \u201evital\u201c, \u201elebenswert\u201c, \u201e\u00f6kologisch verantwortbar\u201c, \u201enachhaltig\u201c sowie \u201e\u00f6konomisch leistungsf\u00e4hig\u201c geschm\u00fcckt. Aber das sind doch bestenfalls \u00dcberschriften. Sie stellen jedoch kein Leitbild dar. Dabei ist ein Leitbild bei den vielen \u00f6kologischen und sozialen Herausforderungen doch wirklich dringend notwendig.\n\nBei diesen Herausforderungen geht es zum Beispiel um die Bodenpolitik. Der Agrarbericht beschreibt immerhin sehr zutreffend die Problemlage, auf die wir Linken seit Jahren hinweisen. Dabei geht es um zum Teil drastisch gestiegene Kauf- und Pachtpreise, um die zunehmende Aktivit\u00e4t nichtlandwirtschaftlicher Investoren, um - wie es zum Beispiel auch in meinem Dorf in Brandenburg der Fall ist - Holdingstrukturen in der Landwirtschaft sowie um die deutliche Zunahme der Konzentration des Bodenbesitzes in bestimmten Regionen.\n\nJa, das f\u00fchrt zu einschneidenden Ver\u00e4nderungen auf dem landwirtschaftlichen Bodenmarkt. Aber, Minister Schmidt, wo sind denn Ihre Initiativen, um das endlich zu \u00e4ndern? Beim Boden geht es doch schlie\u00dflich um die Existenzgrundlage der regionalen Landwirtschaft. Gerade in Ostdeutschland l\u00e4uft doch l\u00e4ngst die Umverteilung des Bodens in die H\u00e4nde landwirtschaftsfremder Kapitalgeber. Es gibt doch real l\u00e4ngst Ackerbauholdings, die aus der Ferne gesteuert werden. Zum Beispiel geschieht das auch in Bezug auf die Felder in meinem Dorf. Dabei wird in Niedersachsen bestimmt, was in Brandenburg w\u00e4chst. Statt aber Vorschl\u00e4ge zu machen, verweisen Sie auf die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Und Sie sagen, dass alles so kompliziert sei und man miteinander reden m\u00fcsse.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97517,"sequence":504,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ablenkungsman\u00f6ver sind das!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97518,"sequence":505,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, richtig. Aber mit welchem Ziel denn? Es gibt doch Vorschl\u00e4ge, die sinnvollerweise im Bund oder wenigstens bundeseinheitlich geregelt werden sollten. Zum Beispiel geht es darum, dass Anteilsk\u00e4ufe bei Agrar-unternehmen von Beh\u00f6rden genehmigt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97519,"sequence":506,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97520,"sequence":507,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Tun Sie doch endlich etwas gegen die feindlichen \u00dcbernahmen durch landwirtschaftsfremdes Kapital!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97521,"sequence":508,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97522,"sequence":509,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo bleibt denn ein bundesweites Kataster, aus dem hervorgeht, wer wo wie viel Boden besitzt? Ich f\u00fcrchte, es gibt ein b\u00f6ses Erwachen, weil sich schon jetzt immer mehr Boden im Besitz von wenigen kapitalstarken H\u00e4nden konzentriert. Hier ist Gefahr in Verzug. Handeln Sie, Herr Minister!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97523,"sequence":510,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97524,"sequence":511,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wem geh\u00f6rt das Land? Das ist doch eine der zentralen Zukunftsfragen. Marktgl\u00e4ubigkeit ist hier die v\u00f6llig falsche Antwort! Es geht aber nicht nur um die ortsans\u00e4ssigen Betriebe. Wenn Bodeneigentum und Landbewirtschaftung nichts mehr mit den Menschen in den D\u00f6rfern zu tun haben, dann stirbt das Dorf. Deshalb wollen wir Linken eine Allianz zwischen Dorfbev\u00f6lkerung, orts-ans\u00e4ssigen Betrieben und Verbraucherinnen und Verbrauchern.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97525,"sequence":512,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97526,"sequence":513,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt noch mehr Brennpunkte, denen Sie ausweichen, Herr Minister. Stichwort: Bio\u00f6konomie. Ja, wir m\u00fcssen raus aus dem fossilen Kohlenstoffzeitalter; aber wenn die Landwirtschaft zum Rohstofflieferanten degradiert wird, ist es doch mit der Nachhaltigkeit zu Ende. Die Konflikte zwischen Tank, Trog und Teller werden dann nur noch nach Gewinnerwartungen entschieden. Das d\u00fcrfen wir doch nicht zulassen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97527,"sequence":514,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97528,"sequence":515,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier geht es schlie\u00dflich um die Daseinsvorsorge, um die Versorgung mit Lebensmitteln und erneuerbaren Energien.\n\nNachwachsende Rohstoffe sind nicht unendlich verf\u00fcgbar. Die Anbaufl\u00e4che ist doch begrenzt, und wir verlieren t\u00e4glich 70 Hektar. Zwischen 2005 und 2013 ist die Anbaufl\u00e4che f\u00fcr Biomasse um rasante 40 Prozent gewachsen, zulasten von Lebensmitteln und Futtermitteln. Der Anstieg hat sich jetzt zwar verlangsamt, aber wir brauchen endlich eine Biomassestrategie, die energetische und stoffliche Nutzung zusammenf\u00fchrt. Dann wird es auch was mit dem nachhaltigen Anbau.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97529,"sequence":516,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97530,"sequence":517,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch ein Thema m\u00f6chte ich ansprechen. Die USA erleben gerade einen verheerenden Vogelgrippeseuchenzug, dem schon 40 Millionen St\u00fcck Gefl\u00fcgel zum Opfer gefallen sind. 10 Prozent der Eierproduktion wurden vernichtet. Als Tier\u00e4rztin sage ich: Das hat auch was mit Risikostrukturen zu tun, n\u00e4mlich mit zu vielen Tieren an einem Standort und in einer Region.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97531,"sequence":518,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97532,"sequence":519,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sollte uns jetzt wirklich mahnen. Lassen Sie uns endlich Obergrenzen f\u00fcr Tierbest\u00e4nde an einem Standort und in einer Region gesetzlich definieren.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97533,"sequence":520,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97534,"sequence":521,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bringt \u00fcbrigens auch wieder Frieden in die D\u00f6rfer; denn 40 000 Schweine oder 400 000 H\u00e4hnchen in der Nachbarschaft sind definitiv zu viel.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97535,"sequence":522,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97536,"sequence":523,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Wilhelm Priesmeier von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97537,"sequence":524,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97538,"sequence":525,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Minister, ich freue mich au\u00dferordentlich, dass Sie die Zeit gefunden haben, in der wichtigen Debatte heute einen Redebeitrag zu leisten.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97539,"sequence":526,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollte selbstverst\u00e4ndlich sein!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97540,"sequence":527,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch sein Bericht! Er hat ihn geschrieben!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97541,"sequence":528,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn ich glaube, es ist die vornehmste Aufgabe des Ministers, zum Agrarbericht hier im Parlament Stellung zu beziehen.\n\nWir haben die zeitliche Abfolge vor etlichen Jahren ver\u00e4ndert: Fr\u00fcher gab es j\u00e4hrlich einen Agrarbericht; jetzt diskutieren wir alle vier Jahre einen Agrarbericht. Deshalb kann man jetzt immer nur auf vier Jahre zur\u00fcckschauen. Die R\u00fcckschau weist viele Zahlen f\u00fcr die letzten vier Jahre aus, die durchaus positiv sind. Da kann man w\u00fcrdigen, dass unsere Agrarwirtschaft international wettbewerbsf\u00e4hig ist. Das Exportvolumen von 60 Milliarden Euro spricht eine deutliche Sprache. Bei so vielen positiven Zahlen und Entwicklungen kann man an sich stolz sein.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97542,"sequence":529,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97543,"sequence":530,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Diskussionen in der R\u00fcckschau betrachten und versuchen, in die Zukunft zu schauen, erkennen wir aber auch eine Diskussion in der Gesellschaft, in der viele die Form der Produktion und Wertsch\u00f6pfung kritisch hinterfragen. Das ist auch ihr gutes Recht. 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind laut einer Umfrage in besonderer Weise an gesunden und sicheren Lebensmitteln interessiert. Sie wollen, dass die Politik ihren Beitrag dazu leistet; das ist ihnen vielleicht wichtiger als das Wirtschaftswachstum oder eine gesicherte Energieversorgung. Das macht deutlich, wie wichtig dieser Sektor f\u00fcr uns und f\u00fcr die Menschen ist.\n\nDie Verbraucherinnen und Verbraucher vertrauen dabei auf eine hohe Lebensmittelsicherheit und auf eine hervorragende Produktqualit\u00e4t.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97544,"sequence":531,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97545,"sequence":532,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese liefert unsere deutsche Landwirtschaft, und damit wird in der deutschen Landwirtschaft auch Geld verdient - zu Recht. Aber das Hinterfragen der Produk-tionsweise in der gesellschaftlichen Diskussion m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch ernst nehmen. Begriffe wie \u201eindustrielle Massentierhaltung\u201c, \u201eAntibiotikamissbrauch\u201c und - regelm\u00e4\u00dfig im Januar, wenn die Gr\u00fcne Woche stattfindet - der Satz \u201eWir haben es satt!\u201c machen deutlich, dass die Form, die Art und Weise der Produktion und bestimmte Strukturen kritisch hinterfragt werden. Ich finde, es ist bislang f\u00fcr die Politik nicht ganz einfach, die richtige Antwort darauf zu finden.\n\nEs beginnt ein Umdenkprozess in der Branche. Die Landwirte stellen sich diesen Themen. Der Bauernverband hat diese Diskussion, wenn ich zur\u00fcckschaue, vor Jahr und Tag vermutlich gar nicht so ernst genommen. Mittlerweile reagiert aber nicht nur er darauf, sondern auch die ISN, wie ich neulich auf einer Veranstaltung der ISN, bei der es hervorragendes deutsches Fleisch gab, live feststellen konnte.\n\nIch glaube, das sind richtige Ans\u00e4tze, um sich mit dem auseinanderzusetzen, was notwendig ist. Notwendig ist nat\u00fcrlich auch der stete Wandel. Notwendig ist auch, dass man auf die Gesellschaft zugeht. Ich hoffe, dass das alle Landwirte in Zukunft weiter gemeinsam tun werden.\n\nAgrarpolitik ist heute ein Teil der Gesellschaftspolitik. Tiergerechte Haltungssysteme, Tierhygiene und besseres Management sind an sich Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, die in unseren St\u00e4llen umgesetzt werden. Wir sollten die St\u00e4lle an die Tiere anpassen und nicht umgekehrt.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97546,"sequence":533,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97547,"sequence":534,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich die Initiative Tierwohl; denn hierbei wird zum ersten Mal der Versuch unternommen, entlang der Kette ein System zu schaffen, das zu sp\u00fcrbaren Verbesserungen f\u00fchrt. Das ist ein erster Versuch; das ist ein erster Anlauf.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97548,"sequence":535,"sitzung":113,"speaker":"Alois Gerig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":245.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97549,"sequence":536,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Es bedarf allerdings weiterer Initiativen und, wie ich glaube, auch einer entsprechenden Flankierung.\n\nIch glaube, der Verbraucher sollte klar und deutlich erkennen, unter welchen Tierschutz- und Tierwohlbedingungen das Fleisch produziert worden ist, das er an der Ladentheke kauft. Zu bedenken ist, dass die h\u00f6heren Standards nicht nur f\u00fcr das Fleisch gelten, das an der Ladentheke unter diesem Label verkauft wird, sondern auch f\u00fcr das Fleisch, das f\u00fcr den Export bestimmt ist. H\u00f6here Standards sind nur dann umzusetzen, wenn die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche in G\u00e4nze nicht infrage gestellt wird.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97550,"sequence":537,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97551,"sequence":538,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Branche muss letztlich so wettbewerbsf\u00e4hig und so produktiv sein, dass Ma\u00dfnahmen f\u00fcr h\u00f6here Tierschutzstandards finanziert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97552,"sequence":539,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97553,"sequence":540,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates liefert einen, wie ich finde, guten und positiven Ansatz, der die Diskussion in den n\u00e4chsten Jahren mit Sicherheit erheblich befl\u00fcgeln wird.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97554,"sequence":541,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon kann man ausgehen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97555,"sequence":542,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Diskussion ist notwendig. Notwendig ist aber auch, dass wir Konsequenzen ziehen und diesen Prozess begleiten, und zwar auch durch entsprechende Forderungen.\n\nDazu bedarf es vielleicht einer neuen Architektur der Agrarpolitik auf europ\u00e4ischer Ebene. Vielleicht muss man Geld aus dem kaum an Bedingungen gekn\u00fcpften Zahlungssystem herausnehmen und zielgerichtet in landwirtschaftliche Betriebe investieren, die bereit sind, sich diesem Prozess zu stellen, die bereit sind, zu investieren und das Risiko zu tragen. Durch diese finanzielle F\u00f6rderung kann man daf\u00fcr sorgen, dass das Risiko derjenigen, die diesen Weg zuerst beschreiten, abgemildert wird. Das ist, glaube ich, grunds\u00e4tzlich richtig.\n\nWenn wir uns die Ausrichtung der Agrarpolitik anschauen - daf\u00fcr ist der Agrarpolitische Bericht immer ein guter Anlass -, sollten wir unser Augenmerk auch auf 2017 richten. Wir sollten die notwendigen Konsequenzen hinsichtlich der weiteren Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik ziehen. Ich halte das jetzige System - das habe ich hier schon wiederholt kundtun d\u00fcrfen - f\u00fcr wenig zukunftsf\u00e4hig. Man sollte langsam beginnen, aus dem jetzigen System auszusteigen. Ziel muss es sein, dass wir nach 2020 aus dem S\u00e4ulensystem, das wir auf europ\u00e4ischer Ebene entwickelt haben, herauskommen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr mehr Effizienz im Zahlungssystem sorgen, als wir heute haben.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97556,"sequence":543,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97557,"sequence":544,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen ersten Ansatz haben wir in die Koalitionsverhandlungen eingebracht: 4,5 Prozent aus der ersten in die zweite S\u00e4ule. Mit Blick auf 2017 muss man nat\u00fcrlich sehen, dass 225 Millionen Euro in diesem Zusammenhang nicht allzu viel sind. Da kann man mehr tun.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97558,"sequence":545,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"15 Prozent!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97559,"sequence":546,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Theoretisch k\u00f6nnen wir 750 Millionen Euro umschichten. Ich halte diesen Weg f\u00fcr richtig. Wir sollten das zum Ziel unserer Arbeit hier im Deutschen Bundestag machen; denn undifferenzierten Zahlungssystemen geh\u00f6rt sicherlich nicht die Zukunft.\n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch einen guten Ansatz f\u00fcr die Weiterentwicklung der Politik f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Im Koalitionsvertrag haben wir dazu etwas aufgeschrieben: Wir wollen aus der GAK etwas Ordentliches machen. Diese Aufgabe werden wir jetzt angehen, im Sinne unserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Wir wollen uns den Problemen stellen, die in bestimmten Regionen besonders gro\u00df sind, zum Beispiel bei mir zu Hause, wo wir 2035 - das ist nicht lang hin; das sind nur 20 Jahre - ein Viertel weniger Einwohner haben werden. Das macht deutlich, dass wir auch in diesem Bereich zus\u00e4tzlicher -finanzieller Ressourcen bed\u00fcrfen, um die Politik f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume aktiv ausgestalten zu k\u00f6nnen, um Prozesse aktiv begleiten zu k\u00f6nnen. Es geht nicht darum, Sterbehilfe f\u00fcr die D\u00f6rfer zu leisten, sondern darum, Initiativen zu f\u00f6rdern, darum, b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu f\u00f6rdern, darum, all diejenigen zu f\u00f6rdern, die Ideen haben und sich in diesen Prozess einbringen wollen.\n\nAngesichts des, glaube ich, schon in der Abstimmung befindlichen Gesetzes zur Novellierung der alten GAK hoffe ich auf den Herbst und darauf, dass wir eine fruchtbare Diskussion f\u00fchren werden.\n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97560,"sequence":547,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97561,"sequence":548,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Friedrich Ostendorff von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97562,"sequence":549,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u00dcberall volle S\u00e4le, kein Ereignis hat in den vergangenen Wochen die Diskussion \u00fcber die Landwirtschaft und die Zukunft der Landwirtschaft so bestimmt und ver\u00e4ndert wie das Gutachten des Wissenschaftlichen Beirates des Bundeslandwirtschaftsministeriums zur gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung. \u00dcberall wird heute entlang konkreter Vorschl\u00e4ge diskutiert, wohin unsere Nutztierhaltung gehen muss, um zukunftsf\u00e4hig zu sein.\n\nAllerdings, nebenbei bemerkt, verh\u00e4lt sich Minister Schmidt auch zu dieser gro\u00dfen gesellschaftlichen Debatte wie immer, n\u00e4mlich gar nicht. Stille, absolute Stille im Haus des Bundeslandwirtschaftsministers. Herr Minister Schmidt, Sie werden scheinbar zwischen M\u00fcnchener Staatskanzlei und Bauernverband bis zur Unkenntlichkeit pulverisiert, aber nicht nur Sie, sondern leider auch - das bedauern wir besonders - das ganze Ministerium.\n\nHerr Minister, die gro\u00dfe Frage f\u00fcr uns alle ist doch: Wohin soll sich unsere Landwirtschaft entwickeln? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren und debattieren, und Sie m\u00fcssen handeln. Sie sind die Handlungsebene.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97563,"sequence":550,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97564,"sequence":551,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich aber in den Agrarpolitischen Bericht schaue, dann muss ich feststellen, dass sich hinter Ihrem agrarpolitischen Leitbild - Kollegin Tackmann sagte es schon - nur leere Worth\u00fclsen, nur Allgemeinpl\u00e4tze verstecken: \u201e\u2026 attraktive, lebenswerte und vitale l\u00e4ndliche R\u00e4ume und eine nachhaltige, \u00f6kologisch verantwortbare, \u00f6konomisch leistungsf\u00e4hige und multifunktionale Landwirtschaft\u201c - wir Gr\u00fcnen h\u00e4tten es nicht besser formulieren k\u00f6nnen - streben Sie an. Danke, Herr Minister, ja, aber etwas genauer wollten wir es dann doch schon wissen. Das ist, glaube ich, klar.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97565,"sequence":552,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97566,"sequence":553,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber da Sie, Herr Minister Schmidt, im Zweifel nichts entscheiden, wird der Aktenberg der ungel\u00f6sten Probleme h\u00f6her und h\u00f6her - statisch sehr bedenklich, n\u00e4mlich bedrohlich hoch.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97567,"sequence":554,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97568,"sequence":555,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns w\u00fcrden wirklich einmal die konkreten Konzepte, mit denen Sie die Probleme anpacken wollen, interessieren. Reden wir doch endlich einmal Tacheles. Initiative Tierwohl - das Thema, das die Landwirtschaft momentan neben der gro\u00dfen Frage der Zukunft der Tierhaltung bewegt -: Welche Strategie, Herr Minister, haben Sie denn, um den Betrieben zu helfen, die sich auf den Weg gemacht haben, Tierschutz in die St\u00e4lle zu bringen, die Geld investiert haben und die heute im Regen stehen, da \u00fcber die H\u00e4lfte von ihnen nicht in den Genuss der Ausgleichszahlungen kommt? Erkl\u00e4ren Sie uns doch bitte Ihre Strategie. Hier und heute ist der Ort, wo die Landwirtschaft eine Antwort erwartet.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97569,"sequence":556,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97570,"sequence":557,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch hier: nichts, gar nichts von Ihnen, kein Wort. Die Betriebe, die sich aufgemacht haben, m\u00fcssen doch endlich f\u00fcr ihren Aufwand entlohnt werden, damit sie Mut fassen, auf diesem richtigen Weg weiterzumachen. Ihre Versprechungen, Herr Minister, waren gro\u00df. Sie haben w\u00e4hrend der Gr\u00fcnen Woche viel dar\u00fcber geredet. Aber jetzt sind wir in einer Zeit, in der Taten erforderlich sind. Wir wollen endlich Taten sehen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97571,"sequence":558,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97572,"sequence":559,"sitzung":113,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was habt ihr dazu beigetragen?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97573,"sequence":560,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Aufgabe ist es, den Lebensmittelhandel mehr in die Verantwortung zu nehmen, sodass er das notwendige Geld f\u00fcr die tierwohlgerechte Haltung bereitstellt.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97574,"sequence":561,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97575,"sequence":562,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warme Worte helfen den Betrieben hier \u00fcberhaupt nicht. Die Folgen Ihres Nichthandelns bezahlt die Gesellschaft, bezahlen die Steuerzahler, bezahlen die B\u00e4uerinnen und Bauern. Aber es kann doch nicht sein, dass Steuerzahler die Ausw\u00fcchse des falschen Wirtschaftens bezahlen. Ist denn der Staat zum Reparaturbetrieb der Wirtschaft verkommen? Das kann doch nicht Staatsaufgabe sein.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97576,"sequence":563,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97577,"sequence":564,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was macht der Minister? Selbst die Kosten f\u00fcr die Beendigung des K\u00fckenschredderns sollen nun die Steuerzahler zahlen. Wenn das nicht ein Beispiel f\u00fcr eine falsche wirtschaftliche Entwicklung ist, dann wei\u00df ich nicht, was eins sein soll.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97578,"sequence":565,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97579,"sequence":566,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch schlimmer: Die L\u00f6sung vertagen Sie auch noch auf den Sankt-Nimmerleins-Tag.\n\nWie steht es denn nun um die Betriebe? F\u00fcr die meisten Betriebe hat sich zum Gl\u00fcck das Einkommen - das war n\u00f6tig f\u00fcr sie - in den letzten vier Jahren bis 2014 gut entwickelt, sehr gut entwickelt.\n\nAber wir alle wissen doch, dass dies ganz besondere Jahre waren. Und aktuell? Die Betriebsergebnisse werden aufgrund der abst\u00fcrzenden Preise, der rasant abst\u00fcrzenden Preise in diesem Jahr viel, viel schlechter ausfallen. Viele werden gro\u00dfe Schwierigkeiten haben, die n\u00e4chsten Jahre zu \u00fcberstehen.\n\nSie wissen genauso gut wie ich, Herr Minister: Die Situation vieler Milchviehbetriebe entwickelt sich trotz Ihrer blumigen Zukunftsvisionen seit dem Wegfall der Quote am 1. April dieses Jahres desastr\u00f6s. Sch\u00f6ne M\u00e4rchen haben Sie in der Zeit rund um M\u00e4rz\/April erz\u00e4hlt. Wie blumig sie waren, die Worte! Sie sagten, wie toll alles wird, wie gut die Zukunft f\u00fcr die Milchviehhaltung ist.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97580,"sequence":567,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben den Preis kaputtgeredet!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97581,"sequence":568,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich habe den Milchpreis nicht gemacht - das w\u00e4re eine falsche Entwicklung, Herr Auernhammer -,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97582,"sequence":569,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kaputtgeredet habt ihr ihn!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97583,"sequence":570,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"und ich glaube, Sie auch nicht; also wir beide nicht. Aber wir h\u00e4tten es gemeinsam beeinflussen k\u00f6nnen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97584,"sequence":571,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Wie denn?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97585,"sequence":572,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um die Situation der Milchviehhalter in dieser Krisenzeit zu verbessern, sind ein effektives Krisenmanagement und Marktregulierungen n\u00f6tig.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97586,"sequence":573,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Kommunismus!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97587,"sequence":574,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu haben wir Sie immer wieder aufgefordert, und das haben wir immer wieder angemahnt. Sie haben das vom Tisch gewischt. Wir Gr\u00fcne haben deutlich gemacht, dass eine aktive Marktgestaltungspolitik f\u00fcr die Milch gebraucht wird, und wir haben deutlich gemacht, wie sie auszusehen hat.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97588,"sequence":575,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97589,"sequence":576,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was h\u00f6ren wir auch hier vonseiten des Ministers seit Wochen, seit der Milchpreis abgest\u00fcrzt ist? Nichts, gar nichts, eisiges Schweigen, Ignoranz!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97590,"sequence":577,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Wer hat Ihnen eigentlich den Auftrag gegeben, hier so etwas zu sagen?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97591,"sequence":578,"sitzung":113,"speaker":"Gegenruf der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie auf die Seite des Parlaments, wenn Sie dazwischenrufen wollen! Nicht von der Regierungsbank!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97592,"sequence":579,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei laufen selbst auf europ\u00e4ischer Ebene die Diskussionen, wie die Probleme gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, auf Hochtouren. Herr Minister, Handeln, auch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt, ist dringend notwendig, mehr als dringend notwendig. Deshalb fordern wir von Ihnen: Legen Sie endlich einen Masterplan zum Umbau der Tierhaltung vor!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97593,"sequence":580,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97594,"sequence":581,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ostendorff, lassen Sie eine Zwischenfrage von Herrn Minister Schmidt zu?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97595,"sequence":582,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich meine drei Forderungen genannt habe, k\u00f6nnen wir gerne dar\u00fcber diskutieren. Lassen Sie mich das aber eben zu Ende vortragen; denn sonst ist das abgehackt. - Legen Sie endlich einen Masterplan zum Umbau der Tierhaltung vor, Herr Minister! Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass der Lebensmittelhandel unter Druck gesetzt wird und er f\u00fcr die Initiative Tierwohl mehr Geld bereitstellt! Geben Sie der Milchviehhaltung eine Perspektive! Sorgen Sie endlich f\u00fcr aktive Milchmengensteuerung, damit nicht weiterhin jedes Jahr 4 Prozent der Milchbetriebe aufgeben m\u00fcssen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97596,"sequence":583,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97597,"sequence":584,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt Sie, Herr Minister; ich freue mich auf Ihre Frage.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97598,"sequence":585,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Abgeordneter Schmidt!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97599,"sequence":586,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt der Abgeordnete Schmidt.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97600,"sequence":587,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt (F\u00fcrth) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Der Abgeordnete Schmidt m\u00f6chte diese Diskussion mit zwei Fragen zu dem in der Rede des Kollegen Vorgetragenen erg\u00e4nzen.\n\nDarf ich Sie bitten, uns an Ihren Ideen im Hinblick auf die Milchmarktregelung teilhaben zu lassen, bzw. ist Ihnen bekannt, welche Aussagen zur Zukunft des Milchmarktes in dem Gutachten, das das baden-w\u00fcrttembergische Landwirtschaftsministerium gerade zu diesem Thema eingeholt hat, vor dem Hintergrund der derzeit schwierigen Situation getroffen worden sind?\n\nDie zweite Frage, die ich stellen m\u00f6chte, betrifft die Initiative Tierwohl. Ist Ihnen bekannt, dass die Initiative Tierwohl eine private Brancheninitiative des Deutschen Bauernverbandes und des Lebensmitteleinzelhandels ist? Welche Mittel schlagen Sie dem Bundesminister vor, um unter Beachtung des Kartellrechtes zu verordnen, was wo wer bezahlen soll?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97601,"sequence":588,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wunderbar; danke f\u00fcr diese Fragen. - Nicht nur wir, sondern auch die Kollegen der Linken haben seit der Gr\u00fcnen Woche dazu aufgefordert","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97602,"sequence":589,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt [F\u00fcrth] [CDU\/CSU], an die Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt hat er mir ja die Zeit zum Fragen gegeben!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97603,"sequence":590,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Minister bzw., in diesem Fall, Herr Kollege, jetzt h\u00f6ren Sie mir bitte zu -,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97604,"sequence":591,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97605,"sequence":592,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege, genau! Kollege Minister!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97606,"sequence":593,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"sich aktiv um die Milch zu k\u00fcmmern, weil wir die Sorge hatten - das ist leider eingetreten; keiner von uns kann das wollen -, dass die Preise in gro\u00dfe Turbulenzen kommen, und sich Gedanken zu machen: Welche Hilfsinstrumente kann es geben, um die M\u00e4rkte zu stabilisieren? Aber Sie haben ja jede Debatte dar\u00fcber abgelehnt; Sie haben sich auf keine Debatte eingelassen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97607,"sequence":594,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97608,"sequence":595,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir doch erst einmal feststellen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97609,"sequence":596,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97610,"sequence":597,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gesagt, dass die Marktbeobachtungsstelle in Br\u00fcssel, die von den Milchviehhalterinnen und Milchviehhaltern m\u00fchsam erk\u00e4mpft worden ist, gest\u00e4rkt werden muss. Wir haben das in den Haushaltsberatungen gesagt und entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht, um dabei zu helfen, die Aktivit\u00e4ten der Milcherzeuger zu b\u00fcndeln und zu st\u00e4rken.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97611,"sequence":598,"sitzung":113,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geht es auch ein bissel konkreter?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97612,"sequence":599,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was war? Sie haben es abgelehnt! Sie haben ja keine Debatte dar\u00fcber zugelassen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97613,"sequence":600,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97614,"sequence":601,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sich jetzt hierhinzustellen und uns zu fragen: \u201eWo sind denn die Instrumente?\u201c, halte ich f\u00fcr infam. Wir werden Ihnen all unsere Vorschl\u00e4ge, die wir in den ganzen Reden der letzten Wochen und Monate vorgetragen haben, zuschicken.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97615,"sequence":602,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine bitte auch!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97616,"sequence":603,"sitzung":113,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97617,"sequence":604,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ach, das ist ja eine Milchm\u00e4dchenrechnung!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97618,"sequence":605,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist infam, wie Sie hier Politik machen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97619,"sequence":606,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97620,"sequence":607,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, die Initiative Tierwohl ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Sie haben immer wieder erkl\u00e4rt, dass sich das Ministerium in die Debatte einbringen wird, wenn diese Brancheninitiative Schwierigkeiten hat. Das ist sogar in den Vertr\u00e4gen niedergelegt. Was ist denn jetzt? Wo bringen Sie sich denn ein? Sagen wir es doch einmal so: Was muss denn noch passieren, damit Fahrt aufgenommen wird","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97621,"sequence":608,"sitzung":113,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Ostendorff!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97622,"sequence":609,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"und wir diese Debatte beginnen?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97623,"sequence":610,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97624,"sequence":611,"sitzung":113,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Sie einmal auf die Fragen ein!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97625,"sequence":612,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen Sie doch einmal mit mir in die S\u00e4le Westfalens und Niedersachsens, und h\u00f6ren Sie sich an, was dort zur Initiative Tierwohl diskutiert wird. Vielleicht haben Sie ja in Bayern keine Gelegenheit dazu. Die Bauern und B\u00e4uerinnen fragen Johannes R\u00f6ring und alle, die wir hier sind, wo die Hilfe bleibt, die ihnen versprochen worden ist. Hier ist der Minister gefordert.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97626,"sequence":613,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97627,"sequence":614,"sitzung":113,"speaker":"Christian Schmidt [F\u00fcrth] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97628,"sequence":615,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Abgeordneter, Sie k\u00f6nnen sich gerne hinsetzen; ich bin mit meiner Beantwortung fertig.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97629,"sequence":616,"sitzung":113,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im wahrsten Sinne des Wortes!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97630,"sequence":617,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss will ich Ihnen, Herr Minister, aber noch sagen: Die Hoffnung stirbt zuletzt - auch bei uns, und das ist bei einem evangelischen Christen sehr schwer.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97631,"sequence":618,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97632,"sequence":619,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir fahren jetzt in der Debatte fort. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Ingrid Pahlmann von der CDU\/CSU-Fraktion das Wohl.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97633,"sequence":620,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97634,"sequence":621,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Minister Schmidt hat ja die gro\u00dfen Schlaglichter des Agrarpolitischen Berichts beleuchtet und deutlich gemacht, dass die Anforderungen an die deutsche Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft in immer st\u00e4rkerem Ma\u00dfe auch mit den gesellschaftspolitischen Anforderungen korrespondieren m\u00fcssen. Ich danke ihm auch ganz besonders f\u00fcr die Anerkennung, die er hier eben den so wirtschaftenden Betrieben ausgesprochen hat.\n\nHerr Ostendorff, mir ist ein stilles, konkretes, effektives Arbeiten zehntausendmal lieber als laute Schaumschl\u00e4gerei, die nur aus viel hei\u00dfer Luft besteht.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97635,"sequence":622,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97636,"sequence":623,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Uns auch!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97637,"sequence":624,"sitzung":113,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo war das denn Schaumschl\u00e4gerei?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97638,"sequence":625,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufgabe der Politik muss es sein, verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen zu schaffen","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97639,"sequence":626,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss auch was herauskommen beim Arbeiten!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97640,"sequence":627,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr ein Nebeneinander von Akzeptanz, Wertsch\u00e4tzung, aber auch wirtschaftlicher Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97641,"sequence":628,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6ne Worte, keine Hilfen!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97642,"sequence":629,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Branchen sind bereit, sich den gesteigerten Anforderungen zu stellen und die Dinge mitzumachen, die auf den Weg gebracht werden.\n\nIch m\u00f6chte jetzt aber die Aufmerksamkeit auf zwei spezielle Bereiche des Berichts lenken, die hier noch nicht behandelt worden sind, n\u00e4mlich auf die Fischerei und auf die Forschung.\n\nIn der Fischereipolitik ist nachhaltige Fischerei das oberste Ziel - in der Binnen- wie auch in der Seefischerei -; denn eine nachhaltige Bewirtschaftung der Fischbest\u00e4nde ist \u00f6kologisch geboten, und der Erhalt der Biodiversit\u00e4t ist im Sinne der Bewahrung der Sch\u00f6pfung. Gesunde Best\u00e4nde sichern aber auch die wirtschaftliche Lebensgrundlage der Fischer, die so einen wesentlichen und immer bedeutsamer werdenden Beitrag als Lieferanten gesunder Lebensmittel leisten k\u00f6nnen. Hier gilt, wie in anderen Bereichen auch, was der Bundesminister bereits bei der Vorstellung des Agrarpolitischen Berichts 2015 in der Befragung der Bundesregierung am 20. Mai 2015 postulierte:\n\nDas Sch\u00fctzen und das Nutzen unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen sind zwei Seiten einer Medaille.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97643,"sequence":630,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97644,"sequence":631,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Fischereiwesen in Deutschland ist ein traditioneller Bestandteil von Wirtschaft und Kultur - besonders an der K\u00fcste, aber auch im Binnenland. Deshalb ist es auch erfreulich, dass der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der deutschen Fischereifahrzeuge, n\u00e4mlich 1 166 von insgesamt 1 530, der kleinen K\u00fcstenfischerei angeh\u00f6rt. Auch wenn wir es kritisch sehen, dass sich die Kapazit\u00e4t der Fischereiflotte in den letzten Jahren insgesamt weiter verringert hat - die Fischereiflotte hat ja wirtschaftlich durchaus einen schweren Stand -, ist der eingeschlagene Weg auf jeden Fall der richtige.\n\nGerade im Bereich der Hochseefischerei und der K\u00fcstenfischerei war der gro\u00dfe Kraftakt der vergangenen Jahre die Reform der Gemeinsamen Fischereipolitik. Sie gilt seit dem 1. Januar des letzten Jahres. Auch wenn mit dem Inkrafttreten die eigentliche Arbeit erst angefangen hat und l\u00e4ngst noch nicht alles zufriedenstellend gel\u00f6st ist, muss man doch anerkennen: Das Nachhaltigkeitsziel als oberstes Prinzip ist ein gro\u00dfer Erfolg.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97645,"sequence":632,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97646,"sequence":633,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"R\u00fcckwurfverbot und Anlandegebot zeigen bereits erste Wirkungen. Die Entwicklung der Fischbest\u00e4nde im Berichtszeitraum ist erfreulich und zeigt, dass wir auf einem guten Weg sind, den wir konsequent fortsetzen wollen.\n\nAuch die Aquakultur darf in diesem Zusammenhang nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Hier besteht noch erhebliches Potenzial f\u00fcr Wachstum und Produktionssteigerung, wobei auch hier die nachhaltige und tiergerechte Erzeugung das oberste Prinzip sein muss.\n\nDas spannt dann auch den Bogen zu meinem zweiten Schwerpunkt, der Agrarforschung. Hier wird das gef\u00f6rdert, was wir schon lange fordern: eine innovative und gut aufgestellte Forschung, die anwendungsorientiert -zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungen entwickelt, die Ressourcen schont und umweltvertr\u00e4glich unsere Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft wettbewerbsf\u00e4hig h\u00e4lt. Dabei sind die einzelnen Forschungsfelder derart komplex, dass ihnen eigentlich eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit zukommen sollte.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97647,"sequence":634,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97648,"sequence":635,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne zukunftsf\u00e4hige und attraktive l\u00e4ndliche R\u00e4ume; nachhaltige Produktion und Nutzung pflanzlicher Ressourcen; Tiergesundheit, Tierschutz und nachhaltig gestaltete Erzeugung tierischer Produkte; funktionsf\u00e4hige M\u00e4rkte und faire Handelsbedingungen; Lebensmittel- und Produktsicherheit; gesunde Ern\u00e4hrung und Lebensweise sowie Sicherung der globalen Ern\u00e4hrung. All die genannten Forschungsfelder stehen gleichberechtigt nebeneinander und sind unabdingbar f\u00fcr eine gelingende Gesellschaft.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97649,"sequence":636,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97650,"sequence":637,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei soll Forschung nicht nur gesellschaftliche Debatten aufgreifen und f\u00fcr diese L\u00f6sungen entwickeln, sondern sollte selbst auch zukunftsweisende Prozesse ansto\u00dfen. Hierf\u00fcr muss Forschung allerdings nicht nur mit den entsprechenden Mitteln ausgestattet werden, sondern auch strukturell erm\u00f6glicht werden, indem zum Beispiel Hindernisse abgebaut werden, die in der Programmf\u00f6rderung weiterhin noch vorhanden sind. Wir haben das Stichwort schon geh\u00f6rt - der Minister hat es angesprochen -: Entb\u00fcrokratisierung ist ein gro\u00dfes Thema, auch f\u00fcr die Forschung.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97651,"sequence":638,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97652,"sequence":639,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ausgaben f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Entwicklung haben sich seit dem letzten Bericht um knapp 40 Millionen Euro erh\u00f6ht. So f\u00f6rdern wir seit 2014 zum Beispiel im Rahmen der Eiwei\u00dfstrategie -","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97653,"sequence":640,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97654,"sequence":641,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich bin gleich fertig - Forschungsvorhaben mit dem Ziel, die Versorgung mit pflanzlichen Eiwei\u00dfen heimischer Produktion zu verbessern.\n\nWeil Forschungsergebnisse eben erst dann nutzbringend sind, wenn sie auch praktische Anwendung in den Betrieben finden, wurde die Deutsche Innovationspartnerschaft Agrar gegr\u00fcndet.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97655,"sequence":642,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen jetzt wirklich zum Schluss kommen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97656,"sequence":643,"sitzung":113,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich komme zum Schluss. - Wir brauchen die Forschung an der Seite der Politik, wir brauchen die Forschung an der Seite der Betriebe - im Interesse aller und im Miteinander f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Dann gelingt das auch.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97657,"sequence":644,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97658,"sequence":645,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Rainer Spiering von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97659,"sequence":646,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97660,"sequence":647,"sitzung":113,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Meinen Redebeitrag zum -Agrarpolitischen Bericht 2015 m\u00f6chte ich mit einem Zitat beginnen:\n\nDer politische und gesellschaftliche Konsens, die Landwirtschaft als elementaren Teil unserer \u00f6konomischen, sozialen, \u00f6kologischen und kulturellen Gesellschaftsstruktur anzuerkennen, ist in Teilen br\u00fcchig geworden.\n\nDas sagte Landwirtschaftsminister Schmidt bei der Vorstellung des Agrarpolitischen Berichts 2015.\n\nEin zweites Zitat daraus, auch vom Landwirtschaftsminister:\n\nDie Bruttowertsch\u00f6pfung im Bereich der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaft betr\u00e4gt 161 Milliarden Euro;\n\n- diese Zahl ist heute schon einmal genannt worden -\n\ndas entspricht einem Anteil an der gesamten Wertsch\u00f6pfung von 6 Prozent.\n\nDiese beiden Zitate machen das Spannungsfeld klar, in dem wir uns zurzeit befinden: Wir haben eine sehr leistungsf\u00e4hige Agrarwirtschaft. Aber wir haben auch eine gesellschaftliche Entwicklung, die dazu f\u00fchrt, dass die Menschen den Produkten der Agrarwirtschaft nicht mehr das Zutrauen entgegenbringen, das sie ihnen eigentlich entgegenbringen m\u00fcssten.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97661,"sequence":648,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97662,"sequence":649,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Und keine leistungsf\u00e4hige Bundesregierung!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97663,"sequence":650,"sitzung":113,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran m\u00fcssen wir schwerpunktm\u00e4\u00dfig arbeiten, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung der Kritik, die ge\u00fcbt worden ist.\n\nIm Agrarpolitischen Bericht wird die Bedeutung eines verantwortungsvollen Umgangs mit Tieren und Umwelt betont. Zitiert worden ist heute bereits Professor Spiller, der mit seinem Gutachten \u00fcber die Marketingseite - diese darf man nie vergessen - deutlich macht, wie das Produkt zurzeit in seinem Umfeld, also in Deutschland, wahrgenommen wird. Daraus folgt, es gibt in Deutschland nachhaltig, in unserem inneren Kreis und nicht irgendwo drau\u00dfen, ein Unwohlsein. Dieses Unwohlsein kann man nicht wegdiskutieren; denn es ist da. Man kann es auch nicht verdecken; denn es ist da. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen irgendwie damit umgehen. Und \u201eumgehen\u201c bedeutet hier, eine Strategie zu entwickeln, mit der nach vorne geschaut wird.\n\nTierwohl kann dabei eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei meiner Kollegin Christina Jantz bedanken, die in diesem Zusammenhang ein wirklich ausgesprochen innovatives Papier entwickelt hat. Wir werden gemeinsam mit Christina daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir es umsetzen. Denn Tierwohl ist ein marktrelevanter Faktor. Aber wenn wir uns mit diesem marktrelevanten Faktor auseinandersetzen wollen, dann brauchen wir keine Versuche - probieren reicht n\u00e4mlich nicht aus -, sondern nachhaltige wissenschaftliche Untersuchungen.\n\nDie Kollegin Pahlmann hat gerade die Forschung angesprochen. Wir sind ein Land, das im Bereich Forschung und Entwicklung sehr stark ist. Zur Frage des Tierwohls sind wir aber offensichtlich noch nicht in der Lage nachhaltige Untersuchungsergebnisse vorlegen zu k\u00f6nnen. Das wird unsere Aufgabe sein.\n\nDiskutiert wird auch der Stall der Zukunft. Aber der Stall der Zukunft - das hat gestern unser Gespr\u00e4ch mit der DAFA gezeigt - ist ein ausgesprochen vielschichtiges und analytisch schwer zu erfassendes Instrument. Die DAFA weist zu Recht darauf hin, dass eine Erprobung, wenn man sich daf\u00fcr entscheidet, in mehreren Streams gemacht werden muss. Das hei\u00dft, man muss mehrere Projekte gleichzeitig auf den Weg bringen. Wenn man das tun will und den Landwirten, die man daf\u00fcr braucht, nachhaltige Sicherheit f\u00fcr ihr Experiment geben will, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr Geld ausgeben, Herr Minister Schmidt. Das ist eine Tatsache; das ist eine einfache Wahrheit.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97664,"sequence":651,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97665,"sequence":652,"sitzung":113,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr andere Forschungsbereiche. Die Eiwei\u00dfpflanzenstrategie ist bereits angesprochen worden. Sch\u00f6n und gut, Kolleginnen und Kollegen, aber damit, dass wir der Eiwei\u00dfpflanzenstrategie die richtige Richtung geben, geben wir letztlich noch keine schl\u00fcssige Antwort. Das hei\u00dft, dass wir auch im Rahmen der Eiwei\u00dfpflanzenstrategie sehr gr\u00fcndlich dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wie wir Proteine in einem ganz anderen Ma\u00dfe nutzen k\u00f6nnen, als wir das derzeit tun. Denn die Nutzung von Proteinen erfolgt nicht nur auf dem Weg \u00fcber das Tier. Es gibt auch andere Nutzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Proteine. Auch in diesem Bereich werden wir Geld f\u00fcr Forschung in die Hand nehmen m\u00fcssen. Forschung ist schlechthin der Ansatz, den wir brauchen, um \u00fcberhaupt agieren zu k\u00f6nnen.\n\nDa meine Redezeit schon abgelaufen ist, lassen Sie mich Folgendes sagen: Landwirtschaft made in Germany ist weltweit gefragt. Wir haben hochwertige Lebensmittel. Wir haben sehr hohe prozessorientierte Standards, und wir haben Spitzentechnologien im Bereich der Landmaschinentechnik. Wir k\u00f6nnen es schaffen, die \u00f6konomischen Interessen der Landwirtschaft mit den gestiegenen Anforderungen des Verbraucher- und des Umweltschutzes zu verkn\u00fcpfen. Aber wir m\u00fcssen dies auch wollen. Und daf\u00fcr werden wir Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen.\n\nWir m\u00fcssen besser werden. Forschung ist dabei von zentraler Bedeutung. Der Agrarsektor ist - das ist mir in den letzten zwei Jahren klar geworden - einer der wenigen Sektoren, bei dem wir in Deutschland Urproduktion haben. Wir reden immer davon, dass wir nur eine Basis haben, n\u00e4mlich unser Wissen. Nein, wir haben im landwirtschaftlichen Bereich auch Urproduktion, und wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten, die wir im Bereich der Urproduktion haben, nutzen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97666,"sequence":653,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97667,"sequence":654,"sitzung":113,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Mittels Pflanzen findet Urproduktion statt. Aber es reicht nicht, dar\u00fcber zu reden. Man muss auch Geld in die Hand nehmen, um eine Zukunftsperspektive aufzubauen. Wir k\u00f6nnen das, und wir wollen das.\n\nWir k\u00f6nnen mit Big Data, Toptechnologie und einer hochengagierten Landwirtschaft mit stark ausgepr\u00e4gtem Umwelt- und Produktbewusstsein einen Zyklus vorgeben, mit dem Deutschland in der Welt Vorreiter sein kann - wenn wir denn wollen.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97668,"sequence":655,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97669,"sequence":656,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Franz-Josef Holzenkamp von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97670,"sequence":657,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97671,"sequence":658,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Rainer Spiering, mit dieser Rede kann man sich sogar bei der CDU bewerben.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97672,"sequence":659,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97673,"sequence":660,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Bekommt er auch Geld daf\u00fcr?","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97674,"sequence":661,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber zur\u00fcck zum Agrarpolitischen Bericht 2015. Man sollte vielleicht auch noch den Gartenbau erw\u00e4hnen. Er wurde n\u00e4mlich bislang komplett vergessen.\n\nJedenfalls, meine Damen und Herren, tut sich etwas in unserem Land. Das Interesse am Essen und Trinken - und auch ein bisschen die Wertsch\u00e4tzung daf\u00fcr - steigt,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97675,"sequence":662,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, Sie sind gegen Adipositas!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97676,"sequence":663,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn es auch, wie ich finde, noch zu gering ist; da ist noch Luft nach oben. \u00dcber diese Entwicklung k\u00f6nnen wir uns freuen. Auch das Interesse an der Art und Weise der Erzeugung in Deutschland steigt,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97677,"sequence":664,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotz dieser Regierung!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97678,"sequence":665,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ob im Pflanzenbau oder in der Tierhaltung. Die Agrar-politik steht also zunehmend im gesellschaftlichen Fokus.\n\nIch will an dieser Stelle aber auch anmerken: Ich finde, wir verlangen richtig viel von unseren Landwirten, und sie leisten auch richtig viel. Ich finde, daf\u00fcr haben sie ganz banal Dank, W\u00fcrdigung und Unterst\u00fctzung verdient.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97679,"sequence":666,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97680,"sequence":667,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten dem Preisdruck der M\u00e4rkte und den Forderungen nach Effi-zienzsteigerungen sehr erfolgreich entgegengetreten. Aber gleichzeitig - auch das ist wahr - sind Akzeptanz und Vertrauen sp\u00fcrbar gesunken. Die Erwartungen und Anspr\u00fcche der Gesellschaft steigen. Das tats\u00e4chliche Kaufverhalten ist aber nach wie vor im Wesentlichen von Preisbewusstsein gepr\u00e4gt. Der Agrarpolitische Bericht greift dieses Spannungsfeld als Standortbestimmung auf. Wichtig ist nun, die Weichen richtig zu stellen und die entsprechenden Vorhaben auf den Weg zu bringen.\n\nIch will behaupten: Das BMEL, die Agrarwirtschaft und wir als Agrarpolitiker sind auf einem guten Weg, und zwar mit einer Art Qualit\u00e4tsoffensive Landwirtschaft made in Germany, wie ich es einmal nennen m\u00f6chte.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97681,"sequence":668,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber im Schleichgang!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97682,"sequence":669,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch Ver\u00e4nderungsbereitschaft - das hat Bundesminister Schmidt deutlich gemacht -, Landwirtschaft neu zu denken. Aber wir machen es ein bisschen anders als einige andere, n\u00e4mlich miteinander statt gegeneinander.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97683,"sequence":670,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Jahre sp\u00e4ter!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97684,"sequence":671,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den notwendigen \u00c4nderungsprozess als Chance verstehen. Aber daf\u00fcr brauchen wir Begeisterung. Wir d\u00fcrfen keine Zukunfts\u00e4ngste unter den Landwirten und in der Landwirtschaft verbreiten. Da stehen wir alle in der Verantwortung, meine Damen und Herren.\n\nDer gesundheitliche Verbraucherschutz spielt eine gro\u00dfe Rolle. Ich will nur zwei Beispiele nennen. Wir wollen die Kennzeichnung vorantreiben, damit jeder wei\u00df, ob das drin ist, was draufsteht, nach dem Motto \u201eWahrheit und Klarheit\u201c.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97685,"sequence":672,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97686,"sequence":673,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb k\u00e4mpfen wir f\u00fcr eine umfassende GVO-Prozesskennzeichnung. Ich will an dieser Stelle auch erw\u00e4hnen: Wir haben trotz Anlaufschwierigkeiten das AMG novelliert, um den Antibiotikaeinsatz in der Nutztierhaltung zu reduzieren, und haben damit gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbernommen. Dieses Gesetz ist beispielhaft und dient dazu, den Antibiotikaeinsatz jedes landwirtschaftlichen Betriebs zu ermitteln und automatisch Reduk-tionsma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97687,"sequence":674,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das reicht nicht!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97688,"sequence":675,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sind wir hervorragend aufgestellt. Dar\u00fcber d\u00fcrfen wir uns auch einmal freuen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97689,"sequence":676,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97690,"sequence":677,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Dokumentation reicht nicht!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97691,"sequence":678,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97692,"sequence":679,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Landwirtschaft, meine Damen und Herren, ist aber auch Wirtschaft. Nur durch Landwirtschaft gibt es n\u00e4mlich auch lebendige D\u00f6rfer. Nat\u00fcrlich funktioniert Wirtschaft nur - Herr Spiering hat bereits darauf hingewie-sen -, wenn Wettbewerbsf\u00e4higkeit gegeben ist. Im \u00dcbrigen gibt es ohne Wettbewerbsf\u00e4higkeit auch keine Nachhaltigkeit. Das hat der kollektive Zusammenbruch des Sozialismus gezeigt. Anders geht es nicht. Dabei gewinnt Regionalit\u00e4t an besonderer Bedeutung. Ich will aber klarstellen: F\u00fcr uns sind Regionalit\u00e4t und Globalit\u00e4t kein Widerspruch. Wochenmarkt und Weltmarkt sind unsere Leitlinie. Deshalb bin ich dem Bundesminister dankbar, dass beide Richtungen gest\u00e4rkt und nicht gegeneinander ausgespielt werden.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97693,"sequence":680,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97694,"sequence":681,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen unsere Ressourcen im Umweltbereich sch\u00fctzen und nutzen. Pflanzenschutz und D\u00fcngerecht stehen im Zentrum einer effizienten und ressourcenschonenden Pflanzenerzeugung. Es wurde darauf hingewiesen, dass wir die D\u00fcngeverordnung neu regeln,","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97695,"sequence":682,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97696,"sequence":683,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97697,"sequence":684,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um Eintr\u00e4ge in Wasser zu minimieren. Aber ich will unterstreichen: Auch die Pflanzen m\u00fcssen ausreichend ern\u00e4hrt werden. Das geht nicht mit Verboten, sondern nur mit L\u00f6sungen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97698,"sequence":685,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97699,"sequence":686,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch in der Tierhaltung ergreifen wir - das wurde schon mehrfach angesprochen - konkrete politische Ma\u00dfnahmen. Ich weise auf die Tierwohl-Initiative des BMEL hin. In diesem Rahmen wollen wir konkrete L\u00f6sungen durch Forschung erarbeiten und den Landwirten anbieten. Wir machen Politik, indem wir L\u00f6sungen anbieten, und nicht, indem wir nur Verbote aussprechen; das greift n\u00e4mlich zu kurz. Deshalb haben wir die Initiative \u201eVerbindliche Freiwilligkeit\u201c ins Leben gerufen. Friedrich Ostendorff, ich wei\u00df um all die Probleme, die du zu Recht angesprochen hast, und dass sich der Handel stellenweise nicht ausreichend seiner Verantwortung stellt. Daran arbeiten wir.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97700,"sequence":687,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Holzenkamp, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97701,"sequence":688,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Die Initiative \u201eVerbindliche Freiwilligkeit\u201c ist ein erster Schritt; nur so haben wir die Chance, dass die Landwirte f\u00fcr ihre h\u00f6heren Standards tats\u00e4chlich angemessen entlohnt werden.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind auf einem sehr guten Weg. Wir nehmen die richtigen Weichenstellungen vor. Wir stehen vor einer herausfordernden und spannenden Aufgabe.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97702,"sequence":689,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind jetzt gleich sieben Minuten!","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97703,"sequence":690,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lade Sie alle herzlich ein, mitzumachen, aber bitte konstruktiv.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97704,"sequence":691,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97705,"sequence":692,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Ich w\u00fcnsche Ihnen allen sowie unseren G\u00e4sten auf der Trib\u00fcne einen sch\u00f6nen Mittag.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4970 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch bitte um Platzwechsel. Wer die n\u00e4chste Debatte nicht verfolgen will, m\u00f6ge den Saal bitte z\u00fcgig verlassen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 33 auf:\n\nBeratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Syndikus-anw\u00e4lte\n\nDrucksache 18\/5201\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Heiko Maas, der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, hat das Wort.","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97706,"sequence":693,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Agrarpolitischer Bericht 2015","top_id":2263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97707,"sequence":694,"sitzung":113,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir den Beruf der Syndikusanw\u00e4lte und -anw\u00e4ltinnen zum ersten Mal auf eine eigene gesetzliche Grundlage stellen. Wir wollen damit Rechtssicherheit f\u00fcr die Betroffenen schaffen, aber wir wollen vor allen Dingen auch - das ist ein wichtiges Ziel - die Einheit der Anwaltschaft st\u00e4rken.\n\nDieser Gesetzentwurf hat einen Anlass. Es sind die Urteile des Bundessozialgerichts aus dem vergangenen Jahr. Die meisten, die sich damit besch\u00e4ftigt haben, werden sie kennen. Das Gericht in Kassel war der Ansicht, dass ein Jurist, der bei einem nichtanwaltlichen Arbeitgeber angestellt ist, kein Anwalt sein kann. Diese Urteile haben bei den Betroffenen f\u00fcr gro\u00dfe Unsicherheit gesorgt; denn damit standen f\u00fcr sie die Mitgliedschaft in den Versorgungswerken der Anwaltschaft und damit auch ihre Altersversorgung auf dem Spiel.\n\nMit diesem Gesetzentwurf formulieren wir jetzt erstmals klare Voraussetzungen, unter denen ein Syndikus f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit im Unternehmen zur Rechtsanwaltschaft zugelassen werden kann. Wir schaffen damit Rechtssicherheit f\u00fcr \u00fcber 40 000 Kolleginnen und Kollegen; denn wir geben ihnen die M\u00f6glichkeit - darum geht es im Wesentlichen in diesem Gesetzentwurf -, in die Versorgungswerke zur\u00fcckzukehren.\n\nUnser Gesetzentwurf geht von einer berufsrechtlichen L\u00f6sung aus. Ob ein Unternehmensjurist als Anwalt zu qualifizieren ist, h\u00e4ngt danach von folgenden Umst\u00e4nden ab: Er muss fachlich unabh\u00e4ngig und weisungsfrei t\u00e4tig sein. Seine T\u00e4tigkeit muss darin bestehen, Rechtsfragen zu pr\u00fcfen, Rechtsrat zu erteilen und Rechtsverh\u00e4ltnisse zu gestalten, und er muss eine Vertretungsbefugnis nach au\u00dfen besitzen. Dabei orientieren wir uns genau an den Kriterien, die die Deutsche Rentenversicherung auch bisher schon angelegt hat.\n\nMit der Zulassung zur Rechtsanwaltschaft werden die Syndikusanw\u00e4lte den \u00fcbrigen Anw\u00e4lten weitestgehend gleichgestellt. Einige Unterschiede bestehen nur bei der Vertretung und bei den Privilegien in der Strafprozessordnung; aber das ist, wie ich finde, nachvollziehbar und berechtigt.\n\nDer Syndikusrechtsanwalt ist in seiner Beratung und Vertretung grunds\u00e4tzlich auf die Rechtsangelegenheiten seines Arbeitgebers beschr\u00e4nkt. Wo vor Zivil- und Arbeitsgerichten Anwaltszwang herrscht, d\u00fcrfen Syndikusanw\u00e4lte ihren Arbeitgeber nicht gerichtlich vertreten. Auch das halte ich f\u00fcr sinnvoll und notwendig. In Straf- und Bu\u00dfgeldverfahren besteht ein umfassendes Vertretungsverbot. Au\u00dferdem sollen das Zeugnisverweigerungsrecht und das Beschlagnahmeverbot der StPO hier nicht gelten. - Diese Einschr\u00e4nkungen sind allesamt begr\u00fcndet, sie sind der besonderen Stellung der angestellten Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte in ihren Unternehmen -geschuldet und deshalb, wie ich finde, alle sehr nachvollziehbar.\n\nGanz wichtig bei diesem Gesetzentwurf ist auch, dass sich zugelassene Syndikusanw\u00e4lte in Zukunft wieder von der Rentenversicherungspflicht befreien lassen k\u00f6nnen. F\u00fcr besondere Rechtssicherheit - darauf kommt es vielen Syndikusanw\u00e4lten, die im Moment sehr verunsichert sind, an - sorgt dabei die Bindungswirkung der Kammerentscheidung. Wenn die Rechtsanwaltskammer einen Unternehmensjuristen zur Rechtsanwaltschaft zugelassen hat, dann bindet diese Entscheidung auch die Rentenversicherer, wenn es um die Befreiung von der Versicherungspflicht geht.\n\nDer Gesetzentwurf geht noch weiter. Er schafft n\u00e4mlich auch Vertrauensschutz: Wer bis zu den Urteilen des Bundessozialgerichts von der Versicherungspflicht befreit war und anschlie\u00dfend in die gesetzliche Rentenversicherung eingezahlt hat, der kann seine Beitr\u00e4ge nun in die anwaltliche Versorgung zur\u00fcckf\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Gesetzentwurf schaffen wir alles in allem ein modernes Berufsrecht, wir sch\u00fctzen das Vertrauen der Syndikusanw\u00e4lte in ihre Alterssicherung, und wir st\u00e4rken damit die Anwaltschaft als Ganzes.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97708,"sequence":695,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97709,"sequence":696,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat ein bisschen gedauert mit dem Beifall!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97710,"sequence":697,"sitzung":113,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Aber er war immer noch an der richtigen Stelle, Herr Petzold.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97711,"sequence":698,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97712,"sequence":699,"sitzung":113,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieses Thema ist umfassend diskutiert worden, und das ist auch alles gut und richtig. Dieser Gesetzentwurf ist mittlerweile bei den Betroffenen, in der Fachwelt, aber auch in allen politischen Lagern auf viel Zustimmung gesto\u00dfen. Deshalb hoffe ich, dass dieser Entwurf auch in diesem Hause auf gro\u00dfe Zustimmung st\u00f6\u00dft.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97713,"sequence":700,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97714,"sequence":701,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heiko Maas. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Harald Petzold f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97715,"sequence":702,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97716,"sequence":703,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Besuchertrib\u00fcnen! Die Bundesregierung will - so schreibt sie in ihrem Gesetzentwurf, und so hat es der Minister gerade vorgetragen - die Stellung des Syndikusanwalts als Rechtsanwalt gesetzlich regeln. Nun kann man das nat\u00fcrlich so sehen, wie es der Minister hier gerade vorgetragen hat. F\u00fcr die Linke kann ich nur sagen: Es ist zumindest bedauerlich, dass diese Gesetzesinitiative erst dann zustande kam, als uns das Bundessozialgericht dazu gezwungen hatte, hier aktiv zu werden. Sie w\u00e4re eigentlich schon l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig gewesen. Das Kernproblem, um das es geht, n\u00e4mlich die rentenrechtliche Frage, h\u00e4tte eigentlich schon l\u00e4ngst gel\u00f6st sein k\u00f6nnen, wenn Sie sich einer Diskussion \u00fcber eine solidarische B\u00fcrgerversicherung nicht st\u00e4ndig verweigern w\u00fcrden.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97717,"sequence":704,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97718,"sequence":705,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Gedanken klatsche ich mit, Herr Petzold!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97719,"sequence":706,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit den bisherigen gesetzlichen Regelungen haben Syndikusanw\u00e4lte - ich erl\u00e4utere diesen Begriff f\u00fcr diejenigen, die ihn heute zum ersten Mal h\u00f6ren -, also Rechtsanw\u00e4lte, die im Rahmen eines dauerhaften Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses ihre Arbeitszeit und ihre Arbeitskraft einem nichtanwaltlichen Arbeitgeber, etwa Unternehmen, Versicherungen, Banken, Verb\u00e4nden, zur Verf\u00fcgung stellen, vor allen Dingen ein rentenrechtliches Problem. Nun kann man sagen: Das stimmt ja gar nicht. Das Bundessozialgericht hat doch nur entschieden, dass Rechtsanw\u00e4lte, die nicht selbst anwaltlich t\u00e4tig sind, von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung nicht mehr befreit werden k\u00f6nnen. - Das stimmt zwar. Wenn wir aber, wie gesagt, eine Versicherung einf\u00fchren w\u00fcrden, in die alle einzahlen und die dann auch f\u00fcr alle gilt, dann h\u00e4tten wir dieses vermeintliche rentenrechtliche Problem mit einem Schlag gel\u00f6st.\n\nDenn wir h\u00e4tten eine Rentenversicherung, in die erstens alle einzahlen, in der es zweitens keine Beitragsbemessungsgrenzen gibt - wer wenig leisten kann, zahlt also wenig ein, und wer mehr leisten kann, zahlt auch mehr ein -, in die drittens alle Einkommensarten einbezogen werden, bei der es viertens eine Parit\u00e4t zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern gibt und f\u00fcr die f\u00fcnftens gilt, dass die Leistungen, die daraus resultieren, so geregelt sind, dass wir Sonderversorgungssysteme und private Versicherungssysteme eigentlich nicht mehr als Vollversicherungssysteme brauchen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97720,"sequence":707,"sitzung":113,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen doch alle gleich!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97721,"sequence":708,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, wir machen eben nicht alle gleich. Aber wir stellen einen solidarischen Ausgleich in der Gesellschaft her; das ist etwas anderes. - Dementsprechend wird unser parlamentarisches Handeln in der vorliegenden Sache darauf gerichtet sein, dass wir eine sozialrechtliche L\u00f6sung anstreben, und alles andere ist ein erfundenes Nebenproblem.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97722,"sequence":709,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97723,"sequence":710,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich ist es ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt, dass gesagt wird, dass Syndikusanw\u00e4lte neben ihrer T\u00e4tigkeit als angestellter Anwalt auch als niedergelassener Anwalt t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Damit werden die Syndikusanw\u00e4lte den niedergelassenen Rechtsanw\u00e4lten gleichgestellt, wenn sich - das ist wiederum das Problem dabei - aus ihrem Anstellungsvertrag ergibt, dass die anwaltliche Unabh\u00e4ngigkeit nicht durch das Weisungsrecht eines Arbeitgebers beeintr\u00e4chtigt wird.\n\nEs ist nat\u00fcrlich zu unterst\u00fctzen, dass die bisherige Praxis, so zu verfahren, fortgesetzt wird. Auf der anderen Seite ist das f\u00fcr die Syndikusanw\u00e4lte \u00fcberhaupt keine Gew\u00e4hr f\u00fcr eine ausreichende Unabh\u00e4ngigkeit. Die w\u00fcrden sie nur erreichen, wenn es einen Sonderk\u00fcndigungsschutz f\u00fcr sie gibt. Das alles festzustellen, also herauszufinden, wer tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngig ist, also nicht weisungsgebunden arbeitet, \u00fcberlassen Sie dann wieder der Rechtsanwaltskammer. Die bekommt die b\u00fcrokratische Arbeit aufgeb\u00fcrdet. Ich sage: Entb\u00fcrokratisierung sieht anders aus.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97724,"sequence":711,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97725,"sequence":712,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich die Einschr\u00e4nkungen bei der gerichtlichen Vertretung des Arbeitgebers durch einen Syndikusanwalt. Ohne diese Einschr\u00e4nkungen w\u00fcrde es zu einem Ungleichgewicht zwischen den Prozessparteien kommen: Einzelpersonen oder kleine und mittlere Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilung m\u00fcssten ihren Rechtsanwalt selbst bezahlen, w\u00e4hrend sich gro\u00dfe Unternehmen mit eigener Rechtsabteilung durch ihre eigenen Syndikusanw\u00e4lte vertreten lassen k\u00f6nnten","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97726,"sequence":713,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Die kosten auch was!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97727,"sequence":714,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"und so ihr Kostenrisiko in einem Prozess minimieren k\u00f6nnten. Das kann nicht sein. - Die Einschr\u00e4nkungen unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich.\n\nEs w\u00e4re aber nicht notwendig gewesen, extra ein Gesetz daf\u00fcr zu schaffen, um hier ein Berufsrecht zu definieren. Wir sagen: Schaffen Sie endlich eine solidarische B\u00fcrgerversicherung! Dann bekommen wir das Problem gel\u00f6st.\n\nIn diesem Sinne werden wir uns in den Ausschusssitzungen an der Arbeit an dem Gesetzentwurf beteiligen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97728,"sequence":715,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97729,"sequence":716,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Petzold. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Jan-Marco Luczak f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97730,"sequence":717,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97731,"sequence":718,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00a7 1 der Bundesrechtsanwaltsordnung formuliert: \u201eDer Rechtsanwalt ist ein unabh\u00e4ngiges Organ der Rechtspflege.\u201c In \u00a7 3 Absatz 1 hei\u00dft es, dass der Rechtsanwalt \u201eder berufene unabh\u00e4ngige Berater und Vertreter in allen Rechtsangelegenheiten\u201c ist. Ich glaube, diese wenigen Worte verdeutlichen, dass der Rechtsanwalt ein zentraler Akteur in unserem rechtsstaatlichen Gef\u00fcge ist. Ohne freie Advokatur, ohne Anw\u00e4lte, die dem Justizgew\u00e4hrungsanspruch der B\u00fcrger tats\u00e4chlich Geltungskraft verschaffen, gibt es keinen Rechtsstaat.\n\nMeine Damen und Herren, was macht einen unabh\u00e4ngigen Rechtsanwalt aus? Bei dieser Frage scheiden sich die Geister. Die Diskussion dar\u00fcber hat letztlich ihren Kulminationspunkt in den Urteilen des Bundessozialgerichts vom April des letzten Jahres gefunden. Darin hat das Gericht allen in Unternehmen angestellten Syndikusanw\u00e4lten abgesprochen, Rechtsanw\u00e4lte zu sein; denn nach Ansicht des Gerichts - wir haben es hier geh\u00f6rt - schlie\u00dfen sich abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung und anwaltliche T\u00e4tigkeit aus. Weil Syndizi als abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte dem Direktionsrecht ihres Arbeitgebers unterliegen, seien sie nicht in der Lage, so das Gericht, unabh\u00e4ngigen und weisungsfreien Rechtsrat zu erteilen. Die sozialrechtliche Folge dieser Auffassung war, dass Syndikusanw\u00e4lte sich nicht mehr von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung haben befreien lassen k\u00f6nnen.\n\nDiese Urteile - das haben wir geh\u00f6rt - haben zu einer wirklich gro\u00dfen Verunsicherung der Betroffenen gef\u00fchrt. Sie reichen aber weiter. Sie betreffen auch die Grundfragen des anwaltlichen Berufsbildes.\n\nDa muss man schon einmal fragen: Ist denn eigentlich das vom Bundessozialgericht zugrunde gelegte Berufsbild richtig? Bildet es die Realit\u00e4t des Anwaltsberufs nicht nur in den Unternehmen, sondern etwa auch mit Blick auf die gro\u00dfe Zahl angestellter Anw\u00e4lte in Kanzleien treffend ab? Ich glaube, man muss hier sagen, dass die Pr\u00e4missen des Bundessozialgerichts an dieser Stelle falsch gewesen sind.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97732,"sequence":719,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97733,"sequence":720,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keinem Unternehmen - das muss man deutlich formulieren - ist mit einem nach Weisung erstellten gesch\u00f6nten Rechtsgutachten geholfen. Da setzt sich ein Vorstand nur der Gefahr von Haftungsf\u00e4llen, von Compliance-Verst\u00f6\u00dfen oder gar der Gefahr aus, strafrechtlich zur Verantwortung gezogen zu werden. Nein, es ist so, dass Syndikusanw\u00e4lte ihren Berufsethos und damit das Recht in die Unternehmen tragen. Deswegen k\u00f6nnen, sollen und m\u00fcssen Syndizi unabh\u00e4ngigen Rechtsrat f\u00fcr ihren Arbeitgeber erteilen. Alles andere verkennt die Realit\u00e4t in den Unternehmen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97734,"sequence":721,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97735,"sequence":722,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen war f\u00fcr uns als Union in dieser Diskussion immer klar: Syndikusanw\u00e4lte sind keine Anw\u00e4lte zweiter Klasse, sondern, im Gegenteil, sie sind zentrale und integrale Bestandteile der Anwaltschaft, meine Damen und Herren.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97736,"sequence":723,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97737,"sequence":724,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir an dieser Stelle so klar waren, haben wir aus den Urteilen des Bundessozialgerichts einen klaren gesetzgeberischen Handlungsauftrag abgeleitet. Wir wollen klarstellen, dass Syndikusanw\u00e4lte wirkliche, echte Anw\u00e4lte sind und sich dann in der Folge auch wieder von der Versicherungspflicht befreien lassen k\u00f6nnen.\n\nInsofern freut es mich, dass wir nach \u00fcber einem Jahr zusammenkommen, um \u00fcber diesen Gesetzentwurf zu diskutieren.\n\nUnser Ziel ist dabei ganz klar: Wir wollen den Status quo ante, also vor den Urteilen des Bundessozialgerichts, wiederherstellen. Der Entwurf geht an der Stelle in die richtige Richtung, einen berufsrechtlichen Ansatz in der Bundesrechtsanwaltsordnung zu finden, der dann auch von sozialrechtlichen Regelungen im SGB VI flankiert wird.\n\nWas sagt nun der Entwurf? Dazu haben wir schon einiges geh\u00f6rt. Erst einmal ist es so, dass der Syndikusanwalt legal definiert und statusrechtlich anerkannt wird. Ich will an der Stelle auch sagen: Es geht hier nicht darum, dass jeder Jurist, der in einem Unternehmen t\u00e4tig ist, zuk\u00fcnftig auch ein Syndikusanwalt ist. Darum geht es nicht. Wir reden nicht \u00fcber den Sachbearbeiter bei einer Versicherung, sondern wir reden \u00fcber diejenigen, die wirklich anwaltlich t\u00e4tig sind, das hei\u00dft fachlich unabh\u00e4ngig und eigenverantwortlich ihre T\u00e4tigkeit aus\u00fcben.\n\nDas Gesetz definiert hier klare Kriterien. Diese lehnen sich an denen der Rechtsprechung und an denen der Deutschen Rentenversicherung an. Die Deutsche Rentenversicherung hat hier eine Vier-Kriterien-Theorie entwickelt: Rechtsberatung, Rechtsgestaltung, Rechts-entscheidung und Rechtsvermittlung, das waren die Stichworte. Die finden sich im Anklang jetzt auch im Gesetz wieder. Mir ist ganz wichtig, an der Stelle zu betonen: Diese vier Kriterien wollen wir beibehalten. Wir wollen diesbez\u00fcglich keine \u00c4nderungen erreichen und schon gar keine Versch\u00e4rfung. Deswegen m\u00fcssen wir auch noch einmal genau hinschauen, etwa was die Vertretungsbefugnis nach au\u00dfen anbelangt: Das ist ein -Kriterium an dieser Stelle. Damit ist nat\u00fcrlich eine gerichtliche Vertretungsbefugnis gemeint, nicht etwa eine rechtsgesch\u00e4ftliche im Sinne von Prokura oder etwas \u00c4hnlichem. Im parlamentarischen Verfahren soll klargestellt werden, dass hier an die bisherigen Kriterien angekn\u00fcpft wird.\n\nDie entscheidende Frage ist nat\u00fcrlich: Wer legt denn diese Kriterien aus? Wer entscheidet letztlich dar\u00fcber, was anwaltliche T\u00e4tigkeit ist und was nicht? F\u00fcr uns als Union war die Beantwortung der Frage sehr klar: Wir wollen, dass diejenigen, die die Sachkompetenz \u00fcber das anwaltliche Berufsbild haben, die auch die Ver\u00e4nderungen im Zeitablauf nachverfolgt haben, dar\u00fcber entscheiden. F\u00fcr uns ist ganz klar, wer das ist: Das sind die jeweiligen Rechtsanwaltskammern. Das ist ausdr\u00fccklich nicht die Deutsche Rentenversicherung. Auch die So-zialgerichte haben \u00fcber diese Frage nicht zu entscheiden.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97738,"sequence":725,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97739,"sequence":726,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Letztentscheidungsrecht \u00fcber diese Fragen muss bei den anwaltlichen Kammern liegen.\n\nInsofern ist es gut, dass der Kabinettsentwurf gegen\u00fcber dem Referentenentwurf jetzt klarstellt, dass eine bestandskr\u00e4ftige Zulassungsentscheidung von der Rechts-anwaltskammer zuk\u00fcnftig auch f\u00fcr die Deutsche Rentenversicherung bindend ist. Es ist gut und richtig, dass es hier nicht zu gegenteiligen Entscheidungen kommt und die Deutsche Rentenversicherung das eine sagt, die Kammer das andere und man sich fragt: Wie geht man damit um? Das war im Referentenentwurf noch nicht vern\u00fcnftig geregelt. Im Kabinettsentwurf geht das jetzt in die richtige Richtung.\n\nWir haben einige weitere Punkte, die wir im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens kl\u00e4ren m\u00fcssen. Die kann ich jetzt aus Zeitmangel nicht mehr alle nennen.\n\nEin Punkt ist mir aber ganz wichtig: Wir m\u00fcssen noch die Frage der Pflichtmitgliedschaft kl\u00e4ren, die Ankn\u00fcpfungspunkt bei der Befreiung von der Rentenversicherungspflicht ist. In \u00a7 6 SGB VI ist die Pflichtmitgliedschaft in einem Versorgungswerk geregelt. Nun ist es so, dass die Landessatzungen der Versorgungswerke eine Altersgrenze von 45 Jahren eingezogen haben. Das hei\u00dft: All diejenigen, die nach dem 45. Lebensjahr in ein Unternehmen wechseln, h\u00e4tten ein Problem bei der Befreiung. Das m\u00fcssen wir noch klarstellen und im Kabinettsentwurf \u00e4ndern.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Frage der Berufshaftpflichtversicherung. Hier m\u00fcssen wir noch einmal schauen, ob die Grunds\u00e4tze der Haftungsprivilegien f\u00fcr Angestellte im Verh\u00e4ltnis zu ihrem Arbeitgeber auch entsprechend widergespiegelt sind. Da ist noch einiges zu tun.\n\nIch will am Schluss nur noch sagen: Wir tun hier etwas f\u00fcr die Syndikusanw\u00e4lte. Das ist gut. Wir als Union nehmen aber auch die anderen freien Berufe in den Blick: die \u00c4rzte, die Apotheker, die Architekten. Diese freien Berufe sind alle miteinander das R\u00fcckgrat unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft. Auch f\u00fcr die m\u00fcssen wir beim Befreiungsrecht etwas tun, vielleicht nicht in diesem Gesetzgebungsverfahren; aber wenn wir das als Pars pro Toto nehmen, k\u00f6nnen wir uns diesem nicht verweigern. Auch die Angeh\u00f6rigen der freien Berufe haben ein Anrecht, in der Zukunft Rechtssicherheit zu haben.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97740,"sequence":727,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97741,"sequence":728,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin: Renate K\u00fcnast f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97742,"sequence":729,"sitzung":113,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch alles gesagt, Frau K\u00fcnast!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97743,"sequence":730,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sage ich jetzt was anderes, Herr Grindel!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97744,"sequence":731,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau K\u00fcnast, eine Steilvorlage!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97745,"sequence":732,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau, Herr Flisek!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97746,"sequence":733,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es ja anfangs gar nicht gedacht, dass ich in den letzten 15 Monaten zu diesem Thema, \u00fcber das wir jetzt reden, so viele Zuschriften bekommen w\u00fcrde, vor allem von jungen Kolleginnen und Kollegen, die sich nach dem zweiten Staatsexamen oder kurz vorher die Frage gestellt haben, wie sie sich eigentlich absichern, auch f\u00fcr das Alter, wenn sie nach dem zweiten Staatsexamen in ein Unternehmen gehen und dort Syndikus werden. Das Urteil des Bundessozialgerichts von April 2014 war f\u00fcr sie dann schon ein schwerer Schlag, weil es einfach zu Handlungsunf\u00e4higkeit gef\u00fchrt hat. Deshalb an dieser Stelle, Herr Minister - ich bin manchmal nicht einer Meinung mit Ihnen, vor allem nicht mit dem, was Sie heute und morgen besch\u00e4ftigt -, ein klares Lob, dass es eine Vorlage gibt, die, wie ich finde, recht gut ist, wenn auch noch nicht alles darin geregelt ist.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97747,"sequence":734,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97748,"sequence":735,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der mittelenglischen Umgangsformen wegen m\u00fcsste ich Ihnen f\u00fcr morgen eigentlich alles Gute w\u00fcnschen. Aber das kann ich leider nicht,","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97749,"sequence":736,"sitzung":113,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97750,"sequence":737,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil ich bei der Vorratsdatenspeicherung auf der anderen Seite stehe. Wir werden sehen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97751,"sequence":738,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstl\u00e4ufer!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97752,"sequence":739,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Fechner sagt: \u201eSelbstl\u00e4ufer!\u201c Das werden wir sehen. Denn es gibt am Ende immer noch den Bundestag und das Bundesverfassungsgericht. Mal sehen, wohin die Reise am Ende geht.\n\nHier geht es jetzt aber um die Syndikusanw\u00e4lte. Sie pr\u00e4sentieren eine berufsrechtliche L\u00f6sung. Ich finde es gut, dass wir an der Stelle diese Variante nehmen, ohne uns, lieber Harald Petzold, etwas f\u00fcr die Zukunft zu verbauen. In Zukunft muss es n\u00e4mlich um eine B\u00fcrgerversicherung gehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97753,"sequence":740,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97754,"sequence":741,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich gerade auch in Abgrenzung zu den Worten, die Herr Luczak am Ende gesagt hat, und zu den Reaktionen der CDU\/CSU.\n\nWir haben hier folgendes Problem: Anw\u00e4lte, die angestellt sind, haben nach dem BSG-Urteil die Verpflichtung, in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert zu sein. Sie k\u00f6nnen nicht mehr einem anwaltlichen Versorgungswerk angeh\u00f6ren. Diese Verunsicherung m\u00fcssen wir beseitigen. Man kann diese Anw\u00e4lte nicht alleinlassen, und deshalb sind wir in der Pflicht. Aber langfristig, bei allem, was wir in den letzten Jahren und Jahrzehnten gesehen und erlebt haben und was wir \u00fcber die Zukunft bei der Altersversicherung wissen, ist eine solidarische B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle die richtige Antwort, die \u00fcbrigens auch jede Menge Probleme l\u00f6st, sogar noch besser als dieser Gesetzentwurf.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97755,"sequence":742,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97756,"sequence":743,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb, Kollege Petzold, ist die B\u00fcrgerversicherung als Perspektive und Ziel wichtig, aber wir m\u00fcssen das Problem auch heute irgendwie l\u00f6sen. Das gilt gerade f\u00fcr die J\u00fcngeren; denn sie wissen noch nicht, wie sie sich orientieren sollen.\n\nIch finde, es ist richtig, dass die Anwaltskammer letzt-entscheidlich ist. Wir haben einen freien Beruf. Wer, wenn nicht die Anwaltskammern, soll dann \u00fcber diese Frage entscheiden? Ich glaube nicht, dass die Kammern wehklagen m\u00fcssten, sie h\u00e4tten zu viel zu tun. Wenn wir ihnen die Arbeit nicht geben w\u00fcrden, w\u00fcrden sie wehklagen, dass sie nicht selbst entscheiden d\u00fcrfen. Wenn es eine Anerkennung als anwaltliche T\u00e4tigkeit gibt, ist an dieser Stelle klar, dass der Syndikus dann eine Pflichtmitgliedschaft in der Anwaltskammer und eine Pflichtmitgliedschaft im anwaltlichen Versorgungswerk hat. Daraus ergibt sich dann die M\u00f6glichkeit, sich von der Mitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung befreien zu lassen.\n\nDa wir - das hat Herr Luczak angesprochen - die Grenze von 45 Jahren in einigen Satzungen der Versorgungswerke haben, m\u00fcssen wir sehr genau hinschauen. Wir w\u00fcrden uns dem verweigern, zu sagen, dass wir dieses Problem l\u00f6sen, indem wir f\u00fcr alle ab 45 Jahre eine L\u00f6sung nehmen, die noch weiter von der B\u00fcrgerversicherung entfernt ist. Das w\u00fcrden wir nicht tragen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97757,"sequence":744,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97758,"sequence":745,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir finden, dass durch diese Vorlage eine Art Marktbereinigung entsteht. Trotzdem m\u00fcssen wir im Gesetzgebungsverfahren noch einige Punkte diskutieren. Ich will zwei, drei nennen. Das eine ist die Frage: Warum wurde es unterlassen - absichtlich oder unabsichtlich -, den Arbeitgeber zu verpflichten, die Unabh\u00e4ngigkeit des Syndikusanwaltes herzustellen? Warum gibt es nicht die Pflicht auf dieser Seite, sondern warum bleibt sie auf der anderen Seite bestehen? Ich finde, dass man zum Schutz der Syndikusanw\u00e4lte Ma\u00dfnahmen treffen muss, die ihre Position auch weiter st\u00e4rken. Das w\u00e4re zu diskutieren.\n\nEs geht aber auch um die Frage: Warum sind es die Syndikusanw\u00e4lte, die sich vor dem Berufsgericht verantworten m\u00fcssen, wenn ihr Arbeitgeber ihnen die anwaltliche T\u00e4tigkeit nicht erm\u00f6glicht? Das sind ein paar Diskussionspunkte, die wir klarstellen m\u00fcssen. Wenn der DAV kritisch sieht, dass es das Zeugnisverweigerungsrecht oder Beschlagnahmeverbote nicht gibt, dann kann ich nur sagen: Diskutieren k\u00f6nnen wir gerne dar\u00fcber. Aber wir m\u00fcssen in unserer Variante der Tatsache Rechnung tragen, dass man auf der einen Seite Syndikus und auf der anderen Seite Anwalt ist, meine Damen und Herren.\n\nWir k\u00f6nnen also mit diesem Gesetzentwurf leben. Gut, dass wir die Vorlage haben. Gut, dass wir ein St\u00fcck Sicherheit bekommen. Es sind nur noch kleine Dinge zu regeln. Wir schaffen hier hoffentlich und bald Rechts-sicherheit, weil ich will, dass auch die Angeh\u00f6rigen der freien Berufe in eine Altersversorgung eingebunden werden und nicht, was es in diesem Bereich leider auch noch gibt, sp\u00e4ter in ein tiefes schwarzes Loch fallen, wo die Allgemeinheit wieder helfen muss. Auch diese Berufe sollen die Pflicht und die Chance haben, sich zu versichern.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97759,"sequence":746,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97760,"sequence":747,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Renate K\u00fcnast. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Elisabeth Winkelmeier-Becker.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97761,"sequence":748,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97762,"sequence":749,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Das Urteil des Bundessozialgerichts aus dem letzten Jahr hat die Syndikusanw\u00e4lte bei einem ausgesprochen sensiblen Thema, bei ihrer Altersversicherung, kalt erwischt. Es gibt zwar Bestandsschutz f\u00fcr die T\u00e4tigkeiten, die man schon aus\u00fcbt, f\u00fcr die man befreit ist; aber in Zukunft ist jeder Wechsel mit dem Risiko verbunden, dass man vom Versorgungswerk in die Rentenversicherung wechseln muss. Das bedeutet erhebliche Einschnitte hinsichtlich des Status, den man hat. Man muss Wartezeiten erf\u00fcllen, man verliert die Berufsunf\u00e4higkeitsversicherung, und eventuell reduziert sich die H\u00f6he der Altersversicherung.\n\nKein Wunder also, dass die Betroffenen extrem verunsichert sind. Deshalb darf man mit diesem Thema - das m\u00f6chte ich unterstreichen - nicht leichtfertig umgehen. Man darf beim Thema Altersvorsorgeplanung nicht leichtfertig all das \u00fcber Bord werfen, was sich Menschen aufgebaut haben, sondern man muss besonders auf die Lebensplanung und die damit verbundene Berufsplanung R\u00fccksicht nehmen.\n\nDas Urteil hat aber noch weitere Auswirkungen. Es belastet die Wirtschaft. Wir h\u00f6ren aus der Wirtschaft, dass sie Schwierigkeiten hat, entsprechende Stellen zu besetzen, weil die Menschen nicht mehr bereit sind, die angestammten Arbeitspl\u00e4tze aufzugeben. Das hemmt den erw\u00fcnschten und gewollten Erfahrungsaustausch, den wir gerade zwischen Phasen der T\u00e4tigkeit in einer Kanzlei und Phasen der T\u00e4tigkeit in einem Unternehmen brauchen.\n\nDazu muss man wissen, dass durch die zunehmende Bedeutung von Corporate Governance den Unternehmen immer mehr Pflichten auferlegt werden. Zum Beispiel ist es erforderlich, dass es in Unternehmen unabh\u00e4ngige Juristen als Ansprechpartner gibt, dass diese als unabh\u00e4ngiges Organ der Rechtspflege t\u00e4tig sind und eben nicht nur als Angestellte. Durch ihre innere Unabh\u00e4ngigkeit haben die Anw\u00e4lte in den Unternehmen ein besonderes Standing.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97763,"sequence":750,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97764,"sequence":751,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Syndikusanw\u00e4lte sind das rechtliche Gewissen der Unternehmen. Wir als Gesetzgeber sorgen daf\u00fcr, dass sie weiterhin diese wichtige Rolle spielen. Wir treffen immer wieder neue rechtliche Entscheidungen, durch die den Unternehmen weitere Pflichten, zum Beispiel weitere Haftungsrisiken bis hin zu einer pers\u00f6nlichen Haftung, \u00fcbertragen werden. In der Beratung befinden sich beispielsweise neue Tatbest\u00e4nde im Korruptionsrecht. Im Ministerium ber\u00e4t man sogar ein Unternehmensstrafrecht. Da ist es doch klar, dass es f\u00fcr die Unternehmen immer wichtiger wird, sich Rechtsrat einzuholen.\n\nZu einer anderen Vorgabe. Auch die Partnerschafts-gesellschaften haben als Leitbild vor Augen, dass sich Juristen und Spezialisten zusammentun und wiederum weitere Kollegen anstellen. Das ist auch auf angestellte Anw\u00e4lte gem\u00fcnzt. Wir d\u00fcrfen das Leitbild des Anwaltsberufs nicht mehr ausschlie\u00dflich am forensisch t\u00e4tigen Anwalt ausrichten, der Generalist ist und alles macht, sondern wir m\u00fcssen den Beruf des angestellten Anwalts in die neue Berufsordnung \u00fcbernehmen. Wir brauchen eine stringente Politik, die diese Entwicklung nachzeichnet. Wir wollen nicht - gewollt oder ungewollt -, dass den Menschen durch die \u00c4nderungen bei der Altersvorsorge der Boden unter den F\u00fc\u00dfen weggezogen wird.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Als es darum ging, die Rentenversicherung zu gr\u00fcnden, hat man die freien Berufe explizit au\u00dfen vor gelassen. Es ist nicht etwa so, dass sich die freien Berufe der Solidarit\u00e4t entzogen haben. Damals wurde die Entscheidung getroffen, die freien Berufe nicht in das gesetzliche System, das auch steuerfinanzierte Anteile hat, aufzunehmen. Vielmehr sollten sie sich in eigenen Versorgungswerken zusammenschlie\u00dfen und sich so um ihre Altersversicherung k\u00fcmmern. Erst daraufhin wurden die Versorgungswerke gegr\u00fcndet. Das muss man immer wieder im Blick haben, wenn man meint, man m\u00fcsse die freien Berufe in eine B\u00fcrgerversicherung integrieren.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97765,"sequence":752,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97766,"sequence":753,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: Wir wollen das auch f\u00fcr die anderen freien Berufe regeln, f\u00fcr die es entsprechende Regelungen gibt. Auch hier ist die Altersversorgung m\u00f6glicherweise infrage gestellt. Das ist eine existenzielle Frage, die eben nicht nur Anw\u00e4lte betrifft.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97767,"sequence":754,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97768,"sequence":755,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben jetzt einen Gesetzentwurf vorgelegt, der anders als seine Vorl\u00e4ufer auch diese Fragen vern\u00fcnftig in dem angesprochenen Sinne l\u00f6st. F\u00fcr uns ist klar, dass die Frage, wer die T\u00e4tigkeit eines Syndikus mit all den damit verbundenen Anforderungen, auch mit der notwendigen Unabh\u00e4ngigkeit, erf\u00fcllt, nur beurteilt werden kann von der Anwaltskammer als K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, die - davon k\u00f6nnen wir ausgehen - da nicht nach Gusto verf\u00e4hrt, sondern sich an das h\u00e4lt, was im Berufsrecht festgelegt ist.\n\nEs ist wichtig, noch einmal zu unterstreichen, dass sich die Regelung am Status quo ante orientiert. Wir wollen die Regelung, die vorher in der Praxis gegolten hat, im Wesentlichen materiell wiederherstellen. Das ist allerdings kein ganz banales Unterfangen. Das h\u00e4tte es sein k\u00f6nnen, wenn man sich an \u00a7 6 SGB VI herangewagt h\u00e4tte. Daf\u00fcr gab es aber keine Mehrheit. Deshalb m\u00fcssen wir hier \u00fcber das Berufsrecht gehen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97769,"sequence":756,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97770,"sequence":757,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr bedauerlich!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97771,"sequence":758,"sitzung":113,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt liegt ein Entwurf vor, mit dem man gut arbeiten kann. Es gibt aber noch einige Fragen und Sorgen: Es ist klar, dass die neu formulierten Kriterien f\u00fcr den Syndikus in der Praxis nicht zu substanziellen Einschr\u00e4nkungen des T\u00e4tigkeitsbereichs f\u00fchren d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, wie das Merkmal der Vertretungsbefugnis ausgelegt werden muss. Kaum ein Syndikus ist forensisch t\u00e4tig; das darf also nicht der Ma\u00dfstab sein, sonst w\u00e4re das ein Ausschlusskriterium. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, was es mit der doppelten Pflichtmitgliedschaft in Kammer und Versorgungswerk auf sich hat. Da darf nicht die Regelung, dass die Rechtsanwaltskammer verbindlich Vorgaben macht, auf anderem Wege wieder aufgehoben werden. Wir m\u00fcssen die Frage der Haftpflichtversicherung regeln; das hat mein Kollege schon ausgef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen uns auch noch einmal anschauen, welche Anforderungen an die fachliche Unabh\u00e4ngigkeit zu stellen sind. Es besteht nat\u00fcrlich im Arbeitsverh\u00e4ltnis ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen den Vorgaben des Arbeitgebers einerseits und der Unabh\u00e4ngigkeit des Rechtsanwalts andererseits. Aber ich denke, Ma\u00dfstab ist auch da der selbstst\u00e4ndige, niedergelassene Rechtsanwalt: Auch er kann von seinem Mandaten entlassen werden, auch ihm k\u00f6nnen von seinem Mandanten Vorgaben gemacht werden. Wenn wir das als Ma\u00dfstab f\u00fcr Abh\u00e4ngigkeit im Arbeitsverh\u00e4ltnis nehmen und nicht dar\u00fcber hinausgehen, dann wird das ein gutes Gesetz.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97772,"sequence":759,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97773,"sequence":760,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Frau Winkelmeier-Becker. - N\u00e4chster Redner: Christian Flisek f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97774,"sequence":761,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97775,"sequence":762,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag, nicht nur weil er einer der wenigen Tage ist, an denen Frau K\u00fcnast als Vorsitzende des Rechtsausschusses ausdr\u00fccklich mal einen Gesetzentwurf des Bundesjustizministers lobt - daf\u00fcr danke ich Ihnen -,","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97776,"sequence":763,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das streichen wir gr\u00fcn an!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97777,"sequence":764,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern auch deswegen, weil dieser Tag etwas Gutes f\u00fcr die mehr als 40 000 Syndikusanw\u00e4lte in Deutschland bringt, f\u00fcr jene Rechtsanw\u00e4lte, die in Unternehmen, in Verb\u00e4nden, in der Wirtschaft anwaltlich t\u00e4tig sind.\n\nDer Bundestag ber\u00e4t heute in erster Lesung einen Gesetzentwurf des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, mit dem wir die aktuell bestehende Rechtsunsicherheit in Bezug auf den berufsrechtlichen und auf den sozialversicherungsrechtlichen Status dieser Berufsgruppe beseitigen wollen. Diese Rechtsunsicherheit - das ist bereits angesprochen und betont worden - ist entstanden durch ein Urteil des Bundessozialgerichtes im Fr\u00fchjahr letzten Jahres. Dieses Urteil war f\u00fcr die Syndikusanw\u00e4lte in Deutschland ein Paukenschlag: Von einem auf den anderen Tag wurde eine \u00fcber viele Jahre gelebte Rechtspraxis infrage gestellt. Das hat viele Sorgen hervorgerufen: Sorgen der Syndikusanw\u00e4lte, aber auch Sorgen der Arbeitgeber dieser Syndikusanw\u00e4lte, Sorgen bei den Versorgungswerken, der gesetzlichen Rentenversicherung, aber auch bei den Anwaltskammern und den Verb\u00e4nden, beispielsweise dem Deutschen Anwaltverein oder dem Bundesverband der Unternehmensjuristen in Deutschland.\n\nDie Politik - der Bundestag, die Koalitionsfraktionen und vor allen Dingen auch das Bundesministerium der Justiz - hat hierauf sehr schnell reagiert. Diese Sorgen wurden aufgegriffen. Wir haben bereits vor Beginn der parlamentarischen Beratungen in einem sehr intensiven Dialog mit allen Beteiligten nach L\u00f6sungen gesucht.\n\nEs ging darum, das Berufsrecht und den versicherungsrechtlichen Status von Syndikusanw\u00e4lten - das betone ich - z\u00fcgig auf eine verl\u00e4ssliche Grundlage zu stellen und die zum Teil bestehenden existenziellen Sorgen und Unsicherheiten zu beseitigen. Ich finde, das ist auch gelungen.\n\nIch m\u00f6chte hier und heute die Gelegenheit nutzen, dem Bundesjustizminister Heiko Maas, aber auch der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Frau Nahles, deren H\u00e4usern, den beteiligten Staatssekret\u00e4ren sowie auch den Berichterstattern der Koalitionsfraktionen - \u00fcberhaupt allen Beteiligten, die sich konstruktiv in diesen Dialog eingebracht haben - daf\u00fcr herzlich zu danken, dass das so z\u00fcgig geschehen ist. Nur so ist das \u00fcberhaupt in dieser Zeit zu bewerkstelligen gewesen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97778,"sequence":765,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97779,"sequence":766,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Dialog ist noch nicht zu Ende. Wir befinden uns, wie gesagt, erst am Beginn der parlamentarischen Beratungen. Wer sich den Gesetzentwurf anschaut - es ist heute schon, was einige Details angeht, viel Richtiges gesagt worden -, wird feststellen: Syndikusrechtsanw\u00e4lte haben in Zukunft ein Wahlrecht. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel ihre T\u00e4tigkeit auf ihre Arbeit als Syndikusanw\u00e4lte in einem Unternehmen oder einem Verband beschr\u00e4nken. Wenn sie sich darauf beschr\u00e4nken, regelt dieser Gesetzentwurf klipp und klar ihren berufsrechtlichen sowie ihren versicherungsrechtlichen Status. Sie k\u00f6nnen auch bei dieser T\u00e4tigkeit weitgehende Vertretungsbefugnisse vor Gericht wahrnehmen. Wir haben aber auch darauf geachtet, dass die Rechte und Interessen der niedergelassenen Rechtsanw\u00e4lte gewahrt bleiben.\n\nMeine Damen und Herren, wer sich den Gesetzentwurf anschaut, wird feststellen, dass der Syndikusanwalt in Zukunft ein Rechtsanwalt eigener Art sein wird. Das zeigt sich auch darin - das ist ebenfalls schon angesprochen worden -, dass ihm beispielsweise einige strafprozessuale Privilegien vorenthalten bleiben. Wenn man etwa \u00fcber das Beschlagnahmeverbot redet, ist das f\u00fcr jedermann einsichtig und deutlich. Es ist auch sachgerecht; denn wir wollen vermeiden, dass in Zukunft Strafverfolgungsbeh\u00f6rden - etwa durch einen Missbrauch von Syndikusanw\u00e4lten quasi als Wagenburg in einem Unternehmen - daran gehindert werden, ihre Arbeit zu tun und die notwendigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\n\nIch sage aber auch deutlich, dass ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass man dabei nicht so \u201ehopp oder top\u201c vorgegangen w\u00e4re, sondern bei den strafprozessualen Regelungen eine differenziertere Betrachtung vorgenommen h\u00e4tte. Wenn man den Syndikusanwalt als Rechtsanwalt definiert - das tun wir ja -, dann sage ich sehr deutlich: Ich kann mir einen Rechtsanwalt, der noch nicht einmal ein Zeugnisverweigerungsrecht hat, irgendwie nicht wirklich vorstellen. Das w\u00e4re auch etwas, was ich gerne in den parlamentarischen Beratungen auf die Tagesordnung bringen w\u00fcrde. Vielleicht gelingt es uns, bei diesen strafprozessualen Privilegien eine etwas differenziertere Betrachtung hinzubekommen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir sicher, dass dieser Gesetzentwurf auch im Hinblick auf die Frage der Haftung eine gute Grundlage daf\u00fcr sein wird, dass die Versicherungswirtschaft brauchbare L\u00f6sungen finden und anbieten wird.\n\nWer als Syndikusanwalt in Zukunft zus\u00e4tzlich zu seiner T\u00e4tigkeit im Unternehmen noch als niedergelassener Anwalt t\u00e4tig sein will, der muss zus\u00e4tzliche Voraussetzungen erf\u00fcllen. Ich finde, auch das ist eine absolut sachgerechte L\u00f6sung - auch wenn mir klar ist, dass wir zu diesem Punkt noch viele Diskussionen f\u00fchren werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen, sofern Sie eine gro\u00dfe sozialrechtliche L\u00f6sung lieber gehabt h\u00e4tten, Folgendes sagen: Ich finde, das Bundessozialgericht hat ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Syndikusanw\u00e4lte entschieden. Wir sollten an dieser Stelle - davon bin ich \u00fcberzeugt - den Ball im Sinne einer schnellen und z\u00fcgigen L\u00f6sung f\u00fcr diese 40 000 Kolleginnen und Kollegen flach halten. Denn eines - das wurde auch in dieser Debatte deutlich - ist klar: Wenn wir das Fass aufmachen und die gro\u00dfe L\u00f6sung suchen, w\u00e4re eine solche L\u00f6sung im Sinne dieser Kolleginnen und Kollegen weit weg bzw. nicht so schnell in Sicht. Deswegen: \u00dcberlegen Sie sich das noch einmal.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97780,"sequence":767,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das meinen Sie aber an die CDU!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97781,"sequence":768,"sitzung":113,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, dass wir nah beieinander sind; aber in dieser Frage sollten wir noch ein bisschen n\u00e4her aneinanderr\u00fccken.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97782,"sequence":769,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97783,"sequence":770,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Flisek. - Die letzte Rednerin in dieser Debatte: Dr. Silke Launert f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97784,"sequence":771,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97785,"sequence":772,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Wir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt: Die Entscheidung des Bundessozialgerichts zur gesetzlichen Rentenversicherungspflicht der Syndikusanw\u00e4lte hat wirklich f\u00fcr ordentlich Wirbel gesorgt. Sie hat nicht nur die Unabh\u00e4ngigkeit der Syndikusanw\u00e4lte infrage gestellt und damit \u00fcberhaupt erst so richtig die Grundsatzdiskussion \u00fcber die rechtliche Stellung der Syndikusanw\u00e4lte ausgel\u00f6st; sie hat vor allem die langj\u00e4hrige Praxis der Deutschen Rentenversicherung durchkreuzt. Bis dahin war es n\u00e4mlich in der Regel so, dass f\u00fcr Syndikusanw\u00e4lte grunds\u00e4tzlich eine Befreiung von der Rentenversicherungspflicht vorgesehen war. Somit war der Weg frei in die berufsst\u00e4ndische Versorgung.\n\nDas Bundessozialgericht hat jetzt gesagt: Das geht grunds\u00e4tzlich nicht mehr. Man muss sagen: Das hat die Altersversorgung von 40 000 Syndikusanw\u00e4lten ins Wanken gebracht. Deshalb wundert es mich \u00fcberhaupt nicht, Frau K\u00fcnast, dass bei Ihnen so viele Beschwerdeschreiben eingegangen sind. 40 000 Menschen, die pl\u00f6tzlich Angst um ihre Altersversorgung haben - das ist nicht nichts. Und Syndikusanw\u00e4lte sind als Juristen meistens auch in der Lage, zu schreiben.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97786,"sequence":773,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist mal gut so!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97787,"sequence":774,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber ein weiteres Problem - Frau Winkelmeier-Becker hat es schon angesprochen -: Das schr\u00e4nkt auch die Mobilit\u00e4t ein. Es f\u00fchrt dazu, dass man aus Angst, die Vorteile der berufsst\u00e4ndischen Versorgung zu verlieren, nicht mehr in ein Unternehmen wechselt. Aber gerade diesen Wechsel - freier Anwalt, Anwalt in der Kanzlei eines anderen Anwalts, Anwalt in einem Unternehmen -, den Transfer von Erfahrungen hin zu Unternehmen und vielleicht auch wieder zur\u00fcck w\u00fcnschen wir uns, wie wir uns generell mehr Erfahrungsaustausch, vielleicht auch in der Politik, w\u00fcnschen.\n\nDie Unternehmen haben sich zu Recht gemeldet und gesagt: Es ist immer schwieriger, gute Leute zu finden, die eine gewisse Erfahrung haben. - Insofern denke ich, es war h\u00f6chste Zeit, etwas zu tun. Die Rechtsunsicherheit war enorm. Es bestand ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis nach Klarstellung.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97788,"sequence":775,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97789,"sequence":776,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn der Ruf nach der Schaffung einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr die Syndikusanw\u00e4lte durch die Entscheidung aus dem letzten Jahr erst so richtig laut geworden ist: Es gab ihn vorher auch schon. Die Syndikusanw\u00e4lte wurden schon vorher stiefkindartig behandelt. Es war jetzt Zeit, sie endlich gleichzustellen - im Sinne einer Einheit der deutschen Anwaltschaft, wie es Herr Minister zu Recht betont hat.\n\nDas sieht der jetzt vorliegende Entwurf auch vor. Es wird klargestellt: Man kann Arbeitnehmer sein und trotzdem Anwalt, trotzdem fachlich unabh\u00e4ngig und eigenverantwortlich agieren, wie es mein Kollege Herr Luczak ausgef\u00fchrt hat. Die Anforderungen stehen genau im Gesetz. Ich finde, das tr\u00e4gt massiv zur Rechtsklarheit bei.\n\nMan spricht jetzt nicht mehr von Syndikusanw\u00e4lten. Sie haben das Recht, sich als Rechtsanwalt zu bezeichnen, mit dem Zusatz \u201eSyndikusrechtsanwalt\u201c in Klammern. Es ist ganz klar, worum es sich hier handelt. Man erm\u00f6glicht den Syndikusanw\u00e4lten den Verbleib bzw. k\u00fcnftig den Eintritt in das anwaltliche Versorgungswerk.\n\n\u00dcber die Frage, ob anwaltliche T\u00e4tigkeit vorliegt oder nicht, entscheidet nicht irgendeine sachfremde Rentenversicherung, sondern die Anwaltskammer. Die Frage, ob anwaltliche T\u00e4tigkeit vorliegt oder nicht, sollte tats\u00e4chlich die Anwaltskammer treffen. Ich bin jemand, der sagt: bei Fachfragen lieber die Fachkompetenz nutzen. An eine entsprechende bestandskr\u00e4ftige Zulassungsentscheidung ist die Rentenversicherung dann auch gebunden.\n\nBesonders wichtig ist der Vertrauensschutz f\u00fcr diejenigen Syndikusanw\u00e4lte, die schon einen Bescheid \u00fcber eine Befreiung von der gesetzlichen Rentenversicherungspflicht haben. Die weiteren Details werden wir im Gesetzgebungsverfahren noch ansprechen.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss auf die freien Berufe eingehen, die hier schon mehrfach angesprochen worden sind. Dieser Entwurf beseitigt jetzt die Unsicherheit bei den Syndikusanw\u00e4lten, aber bei den anderen freien Berufen besteht nach wie vor Unsicherheit: Was ist mit den \u00c4rzten, mit den Apothekern und mit den Architekten? Sie haben jetzt ebenfalls Schwierigkeiten bei der Befreiung von der gesetzlichen Rentenversicherungspflicht. Wir haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, die funktionierende berufsst\u00e4ndische Altersversorgung beizubehalten.\n\nHerr Petzold, ich wundere mich immer: Wieso m\u00fcssen wir nach Ihrer Meinung immer das abschaffen, was funktioniert, und in das integrieren, was nicht funktioniert?","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97790,"sequence":777,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97791,"sequence":778,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Es funktioniert ja eben nicht! Sonst h\u00e4tte das Bundessozialgericht nicht so entschieden!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97792,"sequence":779,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, Sie w\u00fcrden immer gerne jedes Instrument zum kompletten Sozialausgleich heranziehen, aber das ist es eigentlich nicht. Man k\u00f6nnte schauen, ob wir ein effektives Instrument finden; aber die Integration in die gesetzliche Rentenversicherung ist vielleicht nicht das perfekte Mittel.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97793,"sequence":780,"sitzung":113,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen ja wieder Sonderversorgungssysteme machen! Mit b\u00fcrokratischem Wasserkopf!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97794,"sequence":781,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Winkelmeier-Becker hat die Frage bereits angesprochen: Wollen Sie die staatlichen Zusch\u00fcsse zur gesetzlichen Rentenversicherung auch noch den \u00c4rzten und Anw\u00e4lten zukommen lassen? Ich glaube, nicht.\n\nWir machen den ersten Schritt und sorgen f\u00fcr eine Klarstellung bei den Syndikusanw\u00e4lten. Von daher sage ich: Vielen Dank f\u00fcr diesen Gesetzentwurf. Es geht hier um Sicherheit und Vertrauen in einem der elementarsten Bereiche, n\u00e4mlich dem der Altersversorgung. Wenigstens in diesem Bereich sollte Klarheit herrschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97795,"sequence":782,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97796,"sequence":783,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Launert. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nDie Redezeiten waren, glaube ich, gro\u00dfz\u00fcgig bemessen. Da ich viel gelernt habe, war ich nicht so streng.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97797,"sequence":784,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach nee! Dann machen wir immer Aufkl\u00e4rung! Damit Sie lernen!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97798,"sequence":785,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/5201 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch bitte diejenigen, die an der n\u00e4chsten sehr spannenden Debatte nicht teilnehmen wollen, ihren Platz zu r\u00e4umen, damit wir z\u00fcgig weiterdebattieren k\u00f6nnen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 34 a und 34 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Ebner, Kordula Schulz-Asche, Uwe Kekeritz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBev\u00f6lkerung vor Krebsgefahr durch das Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat sch\u00fctzen und EU-Neuzulassungsverfahren f\u00fcr Glyphosat stoppen\n\nDrucksache 18\/5101\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (10. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Kirsten Tackmann, Karin Binder, Heidrun Bluhm, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nZulassung glyphosathaltiger Pflanzenschutzmittel einschr\u00e4nken\n\nDrucksachen 18\/1873, 18\/5087\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Harald Ebner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97799,"sequence":786,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Wilhelm Priesmeier","speaker_fp":"wilhelm-priesmeier","speaker_key":446.0,"speaker_party":"spd","text":"Harald, sag uns, wie es ist!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97800,"sequence":787,"sitzung":113,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Mach schnell! Sprich schnell!","top":"TOP 33 Recht der Syndikusanw\u00e4lte","top_id":2264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97801,"sequence":788,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Werte Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zum dritten Mal innerhalb von drei Jahren reden wir heute in diesem Parlament \u00fcber einen Pestizidwirkstoff, der traurige Ber\u00fchmtheit erlangt hat, \u00fcber Glyphosat, einen Wirkstoff von Totalherbiziden, also Pflanzenvernichtungsmitteln mit umfassender Breitenwirkung.\n\nDie Bundesregierung hat hinsichtlich der Senkung des Pestizideinsatzes nichts erreicht, die Hersteller von Pestiziden feiern erneut Rekordums\u00e4tze. Noch nie wurde weltweit mehr Glyphosat verwendet als heute, \u00fcber 5 000 Tonnen pro Jahr allein in Deutschland. Und noch nie war der Einsatz von Glyphosat so fragw\u00fcrdig wie heute!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97802,"sequence":789,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97803,"sequence":790,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon lange gibt es Hinweise, dass dieses Zellgift Krebs, Erbgutsch\u00e4den, Missbildungen und andere Gesundheitssch\u00e4den verursacht, \u00fcbrigens auch bei Tieren. Der Spiegel hat letzte Woche \u00fcber missgebildete Ferkel und andere Folgen berichtet. In Argentinien hat sich die Krebs- und Missbildungsrate in Sojaregionen mit massivem Glyphosateinsatz vervielfacht. 30 000 \u00c4rzte schlagen dort deshalb Alarm.\n\n\u00dcber viele Jahre haben Industrie, Bundesregierung und Beh\u00f6rden uns dennoch versichert, dass dieses Pflanzenvernichtungsmittel gesundheitlich unbedenklich sei. Das werden wir ganz bestimmt gleich auch wieder von der Union h\u00f6ren; sie hat das heute bereits der Presse mitgeteilt. Jetzt hat aber Ende M\u00e4rz dieses Jahres die Krebsforschungsagentur der Weltgesundheitsorganisation, die IARC, Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend bei Menschen\u201c eingestuft. Das ist die zweith\u00f6chste Risikokategorie. Damit kann und darf es kein \u201eWeiter so\u201c bei Glyphosat geben.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97804,"sequence":791,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97805,"sequence":792,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die IARC ist unbestritten die wissenschaftliche Institution weltweit f\u00fcr die Bewertung krebserzeugender Substanzen. Sie arbeitet unabh\u00e4ngig, transparent, nach strengen Regeln, und sie ber\u00fccksichtigt keine Geheimstudien von Herstellern, sondern ausschlie\u00dflich \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche, \u00fcberpr\u00fcfte und \u00fcberpr\u00fcfbare Studien. Das ist der wissenschaftliche Goldstandard! Wenn eine solche Institution eine solche Warnung ausspricht, muss das Konsequenzen haben,","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97806,"sequence":793,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97807,"sequence":794,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"gerade in Deutschland, das von den Herstellern als Berichterstatter f\u00fcr die EU-Neuzulassung von Glyphosat benannt wurde.\n\nAber was macht die Bundesregierung? Sie sieht keinen Handlungsbedarf. Das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, BfR, hat schon nach wenigen Tagen die Ergebnisse kleingeredet: Sie seien \u201ewissenschaftlich schlecht nachvollziehbar\u201c. Ganz \u00e4hnlich hat auch Monsanto reagiert. Dessen Chef, Hugh Grant, hat die Arbeit des IARC als \u201ejunk science\u201c, also als Dreckswissenschaft, bezeichnet, und das alles noch, bevor der umfassende Bericht, die Monografie, dazu ver\u00f6ffentlicht wurde.\n\nSchauen wir doch einmal auf das BfR und seine entwarnende Risikobewertung. Im BfR-Pestizidkomitee sitzen seit Jahren Angestellte gro\u00dfer Agrochemiekonzerne wie Bayer und BASF.\n\nDie WHO-Wissenschaftler fanden klare Belege f\u00fcr die Mechanismen, durch die Glyphosat Krebs verursachen kann: Sch\u00e4digung des Erbguts und oxidativer Stress. Diesen Risikobereich hat das BfR aber kaum untersucht und wichtige Studien dazu ignoriert.\n\nDas BfR verwendet nicht nur in gro\u00dfem Umfang Industriestudien. Viel schlimmer: Es hat eine gro\u00dfe Anzahl dieser Studien auch gar nicht selber bewertet, sondern die Bewertung der antragstellenden Industrie \u00fcbernommen. Unter einer eigenst\u00e4ndigen Bewertung stellen wir uns jedenfalls etwas anderes vor.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97808,"sequence":795,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97809,"sequence":796,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleichzeitig verharmlosen das BfR und andere Glyphosat-F\u00fcrsprecher das Gift und seine Risiken weiter. BfR-Pr\u00e4sident Hensel erz\u00e4hlt im Agrarausschuss, Glyphosat sei weniger toxisch als Kochsalz oder Kaffee. Der Vergleich ist, gerade wenn es um Krebsverdacht geht, absolut abwegig. Verbraucher k\u00f6nnen immerhin selber entscheiden, wie viel Salz oder Kaffee sie zu sich nehmen. Hinsichtlich Glyphosat wei\u00df ich doch gar nicht, was in meinem Br\u00f6tchen ist. Das steht nicht drauf.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97810,"sequence":797,"sitzung":113,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei Kaffee auch nicht!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97811,"sequence":798,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass selbst bei vielen Gro\u00dfst\u00e4dtern schon Glyphosat im K\u00f6rper nachgewiesen wird, ist f\u00fcr Herrn Hensel normal und erwartbar. Die Bundesregierung und Teile dieses Hauses m\u00f6gen die Auffassung teilen, dass es normal ist, wahrscheinlich krebserregende Substanzen im K\u00f6rper zu haben. Wir jedenfalls k\u00f6nnen das nicht verantworten.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97812,"sequence":799,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97813,"sequence":800,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00d6ko-Test wurde bei den meisten auf Glyphosat getesteten Getreideprodukten f\u00fcndig. Sind Sie denn wirklich sicher, Herr Bleser, dass Glyphosat nicht schon l\u00e4ngst in der Muttermilch auftaucht und Babys es aufnehmen? Um zu wissen, woher die Belastungen der Menschen kommen und wie hoch sie sind, brauchen wir eine umfassende \u00dcberwachung der Lebensmittelrohstoffe und endlich ein Human-Biomonitoring f\u00fcr Glyphosat.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97814,"sequence":801,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97815,"sequence":802,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotz Krebsrisiko pl\u00e4diert das BfR f\u00fcr eine Anhebung der akzeptablen Aufnahmedosis um zwei Drittel. Das ist bei einem wahrscheinlich krebserregenden Stoff schlicht fahrl\u00e4ssig, weil hier jede noch so kleine Dosis schaden kann. Wir brauchen keine h\u00f6heren, sondern wir brauchen niedrigere Grenzwerte. Gerade hier muss uns das Vorsorgeprinzip oberstes Gebot sein. Bei deutlichen Hinweisen auf eine Gef\u00e4hrdung von Mensch und Umwelt d\u00fcrfen wir eben nicht warten, bis die Gef\u00e4hrdung abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist und der Krebsverdacht eindeutig belegt oder widerlegt ist. Aber der BfR-Pr\u00e4sident deutet das Vorsorgeprinzip um und spricht von einem \u201e\u00f6konomischen Vorsorgeprinzip\u201c. Hei\u00dft das im Klartext, dass wir Gesundheitsrisiken in Kauf nehmen sollen, wenn es um Gewinne geht? Wir meinen: Wenn der Chef einer so hochrangigen staatlichen Beh\u00f6rde den begr\u00fcndeten Verdacht auf krebserregende Wirkung derart kleinredet, dann ist das ein untragbarer Zustand.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97816,"sequence":803,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97817,"sequence":804,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Bundesregierung will erst einmal abwarten und behauptet, es gebe keine Rechtsgrundlage f\u00fcr ein Eingreifen. Die Niederlande und \u00d6sterreich beweisen das Gegenteil. Sie sind t\u00e4tig geworden. Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg. Herr Schmidt, Herr Bleser, Glyphosat geh\u00f6rt nicht in die H\u00e4nde von Privatpersonen. Das sagen auch der Bundesrat, die Fachminister der Bundesl\u00e4nder und die Umweltverb\u00e4nde. Auch da hat die Bundesregierung nichts gemacht. Da musste erst die Opposition einen Brief an die Baum\u00e4rkte schreiben, die jetzt nach und nach dieses Mittel aus den Regalen nehmen. Das zeigt, wie es geht. Tun Sie etwas! Nehmen Sie das Problem endlich ernst! Lesen Sie unseren Antrag! Ich freue mich auf die Debatte im Ausschuss.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97818,"sequence":805,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97819,"sequence":806,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Harald Ebner. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Hermann F\u00e4rber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97820,"sequence":807,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97821,"sequence":808,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Zuschauer oben auf den Trib\u00fcnen! Im M\u00e4rz dieses Jahres hat die IARC - das ist die Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung - die Einstufung von Glyphosat in die Kategorie 2A ver\u00f6ffentlicht. Danach ist Glyphosat wahrscheinlich krebserzeugend. Glyphosat ist nach Einstufung der IARC also genauso gef\u00e4hrlich wie Matetee. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt: genauso gef\u00e4hrlich wie Matetee; denn beide sind in der gleichen Gefahrenklasse eingruppiert. Ein Antrag der Gr\u00fcnen zum Verbot von Matetee liegt allerdings bisher noch nicht vor. Ebenso wenig liegt ein Antrag der Gr\u00fcnen vor, alle Fris\u00f6rgesch\u00e4fte in Deutschland zu schlie\u00dfen,","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97822,"sequence":809,"sitzung":113,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt ja wohl l\u00e4cherlich!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97823,"sequence":810,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"obwohl die IARC bereits 2010 die Berufsaus\u00fcbung von Fris\u00f6ren als vermutlich krebserzeugend eingestuft hat. Ist das etwa eine beklagenswerte L\u00fccke in der Antragsarbeit der Opposition, meine Damen und Herren? Nein, das ist es nicht.\n\nIch will hier nicht polemisch werden.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97824,"sequence":811,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh nein! Nat\u00fcrlich nicht!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97825,"sequence":812,"sitzung":113,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daran sind Sie jetzt schon gescheitert!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97826,"sequence":813,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja peinlich!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97827,"sequence":814,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00f6ren Sie lieber auf!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97828,"sequence":815,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber was ich deutlich machen will, ist Folgendes: Die Opposition erweckt mit der Einbringung ihres Antrags den Eindruck, eine Einstufung als vermutlich krebs-erzeugend durch die IARC sei so schlimm und dramatisch, dass sofortige Verbotsma\u00dfnahmen n\u00f6tig seien. Meine Beispiele zeigen aber, dass genau dies eben nicht erforderlich ist.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97829,"sequence":816,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung der Kollegin K\u00fcnast?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97830,"sequence":817,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frau K\u00fcnast soll jetzt einfach einmal meiner Rede zuh\u00f6ren.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97831,"sequence":818,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Feigling!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97832,"sequence":819,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re gut gewesen, wenn sie schon fr\u00fcher, in ihrer Zeit als Ministerin, mehr zugeh\u00f6rt h\u00e4tte.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97833,"sequence":820,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97834,"sequence":821,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re dann vor sieben oder vor zehn Jahren gewesen!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97835,"sequence":822,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Also nein.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97836,"sequence":823,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Anschluss.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97837,"sequence":824,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97838,"sequence":825,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Beispiele zeigen, dass das ganz und gar nicht so ist. \u00dcbrigens - f\u00fcr denjenigen, der es nicht wei\u00df -: Als sicher krebserzeugend eingestuft ist Alkohol. Auch hier m\u00f6chte niemand ein Verbot.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97839,"sequence":826,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau die Verharmlosungsstrategie von Monsanto & Co.!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97840,"sequence":827,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns auch im Klaren dar\u00fcber sein, dass diese neue Einstufung nicht die einhellige Haltung der Weltgesundheitsorganisation ist;","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97841,"sequence":828,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber von der, die f\u00fcr Krebs zust\u00e4ndig ist!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97842,"sequence":829,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn andere WHO-Gremien, etwa die JMPR, vertreten nach wie vor die gegenteilige Ansicht.\n\nEbenso sieht auch die europ\u00e4ische Bewertungsbeh\u00f6rde EFSA bislang keine Hinweise auf eine krebs-erzeugende Wirkung; auch das geh\u00f6rt zur vollst\u00e4ndigen Wahrheit. Der Bewertung von Glyphosat liegen immerhin mehr als 1 000 Studien zugrunde.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97843,"sequence":830,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch auch mal, wer in der JMPR sitzt! Vertreter der Industrie, vor allem der Chemieindustrie!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97844,"sequence":831,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist aber, Herr Ebner, dass diese Einstufung Grund zu weiterer \u00dcberpr\u00fcfung ist. Deshalb hat die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion unmittelbar nach Bekanntwerden der Einstufung im Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft einen Bericht beantragt,","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97845,"sequence":832,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wow!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97846,"sequence":833,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um zu pr\u00fcfen, ob Sofortma\u00dfnahmen notwendig sind.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97847,"sequence":834,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97848,"sequence":835,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja! Da hat sich Hensel um Kopf und Kragen geredet!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97849,"sequence":836,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben dort am 22. April dieses Jahres eine Stellungnahme von Professor Hensel geh\u00f6rt; er ist der Pr\u00e4sident des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung. Dieses Institut ist die f\u00fcr solche Fragen zust\u00e4ndige wissenschaftliche Bewertungsbeh\u00f6rde. Professor Hensel hat uns in dieser Sitzung klar und deutlich erkl\u00e4rt, dass eine wissenschaftliche Bewertung dieser Einstufung ohne Kenntnis der vollst\u00e4ndigen Unterlagen nicht m\u00f6glich sei.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97850,"sequence":837,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97851,"sequence":838,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie bewerten das doch jetzt auch!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97852,"sequence":839,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie bewerten es doch auch jetzt!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97853,"sequence":840,"sitzung":113,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann warten wir einfach ab, ja?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97854,"sequence":841,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die IARC hat die Ver\u00f6ffentlichung dieser Unterlagen f\u00fcr Juli, also f\u00fcr den n\u00e4chsten Monat, angek\u00fcndigt. \u00dcbrigens hat auch ein Vertreter der IARC, n\u00e4mlich Professor Rusyn, bei einem Fachgespr\u00e4ch der Gr\u00fcnen am vergangenen Montag erkl\u00e4rt,","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97855,"sequence":842,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie waren doch gar nicht da!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97856,"sequence":843,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das BfR solle mit Verlautbarungen besser warten, bis die vollst\u00e4ndigen Unterlagen ver\u00f6ffentlicht sind.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97857,"sequence":844,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97858,"sequence":845,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das war ein guter Tipp!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97859,"sequence":846,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig! Ja, dann tun Sie es doch auch!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97860,"sequence":847,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein wissenschaftlicher Ratschlag, den wir f\u00fcr vern\u00fcnftig halten und dem wir uns gerne anschlie\u00dfen. Deshalb k\u00f6nnen wir heute noch gar nichts zu den n\u00f6tigen rechtlichen Folgerungen aus dieser Einstufung sagen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97861,"sequence":848,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97862,"sequence":849,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, mir ist ein Aspekt in dieser ganzen Diskussion sehr wichtig, n\u00e4mlich die Frage: Welche Expositionspfade, die laut IARC zu erh\u00f6hter Krebsgefahr f\u00fchren, sind eigentlich f\u00fcr Deutschland relevant? Zur Beantwortung dieser Frage brauchen wir die Unterlagen, die aber noch nicht ver\u00f6ffentlicht sind.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97863,"sequence":850,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97864,"sequence":851,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97865,"sequence":852,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich versuche es noch einmal - bzw. ein Kollege versucht es noch einmal -: Erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen Ebner?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97866,"sequence":853,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der Herr Kollege Ebner sollte sich damit abfinden, dass er sich im Anschluss an meine Rede \u00e4u\u00dfern kann.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97867,"sequence":854,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja sehr kollegial!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97868,"sequence":855,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, nein; alles klar.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97869,"sequence":856,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Wir sind uns doch hier im Hause einig, dass die Art und Weise der Glyphosatanwendung in Deutschland in keiner Weise mit der Anwendung in Nord- und S\u00fcdamerika vergleichbar ist. Wir haben hier wesentlich strengere Anwendungsbestimmungen und arbeiten nicht mit Monokulturen, sondern mit Fruchtfolgen. Schon das vermindert im Vergleich den Herbizideinsatz. Im \u00dcbrigen sind bei uns auch viele Beistoffe verboten, die in anderen L\u00e4ndern noch erlaubt sind, wie zum Beispiel Tallowamine, die zwar als Zusatz in Pflanzenschutzmitteln verboten, in K\u00f6rperpflegemitteln aber nach wie vor erlaubt sind. Pflanzenschutzmittel erf\u00fcllen bei uns also h\u00f6here Standards als K\u00f6rperpflegemittel. Auch bei der Kombination verschiedener Wirkstoffe ist Deutschland wesentlich re-striktiver als andere L\u00e4nder. Das lernen die jungen Bauern bereits sehr fr\u00fch in der Ausbildung.\n\nDie Definition guter fachlicher Praxis in Deutschland bew\u00e4hrt sich auch bei Glyphosat. Das sieht man schon daran, dass es in Deutschland keine Resistenzen gegen Glyphosat gibt, wie das in anderen L\u00e4ndern der Fall ist. Es ist also sehr gut m\u00f6glich, dass die Unterlagen der IARC zeigen werden, dass Deutschland schon alles Notwendige getan hat, um die Umwelt, die Verbraucher und die Landwirte hinreichend zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97870,"sequence":857,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97871,"sequence":858,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen sehr gut, dass es in anderen L\u00e4ndern noch erheblichen Handlungsbedarf gibt. Dieses Problem k\u00f6nnen wir aber nicht durch eine sch\u00e4rfere Gesetzgebung in Deutschland l\u00f6sen;","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97872,"sequence":859,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97873,"sequence":860,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97874,"sequence":861,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn dann w\u00fcrden wir die landwirtschaftliche Produktion ins Ausland exportieren.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97875,"sequence":862,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland ist berichterstattender Staat f\u00fcr die Zulassung in der Europ\u00e4ischen Union! Das betrifft 28 Mitgliedstaaten!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97876,"sequence":863,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft hat am Mittwoch einstimmig, also mit den Stimmen der Opposition, beschlossen, im September eine Anh\u00f6rung zu Glyphosat durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97877,"sequence":864,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schreien Sie doch noch lauter!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97878,"sequence":865,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Ebner, ich habe immer den Eindruck, Sie h\u00f6ren das nicht. Deshalb spreche ich ein bisschen lauter.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97879,"sequence":866,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97880,"sequence":867,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lauter macht es nicht verst\u00e4ndlicher!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97881,"sequence":868,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis dahin - jetzt kommen wir wieder runter und werden wieder sachlich - k\u00f6nnen auch die zust\u00e4ndigen deutschen Bewertungsbeh\u00f6rden die ausf\u00fchrliche Monografie der IARC pr\u00fcfen und dann eine fundierte Bewertung abgeben. Auf deren Grundlage ist dann eine Entscheidung m\u00f6glich. Nur das ist die richtige Reihenfolge.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97882,"sequence":869,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird nicht mehr besser!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97883,"sequence":870,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt noch einige Worte dazu, was andere L\u00e4nder machen. Das Schweizer Landwirtschaftsministerium hat am 19. Mai 2015 erkl\u00e4rt, es k\u00f6nne die Einstufung erst dann bewerten, wenn die ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung vorliege. Erst dann k\u00f6nne man entscheiden, ob weitere Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig seien.\n\nMit Frankreich m\u00f6chte ich ein weiteres Beispiel nennen. Dazu hat es in den letzten Tagen eine massive Falschinformation der \u00d6ffentlichkeit gegeben, als in verschiedenen Medien erkl\u00e4rt wurde, Frankreich wolle ein Verbot des Verkaufs von Glyphosat in Gartencentern. Ich habe die entsprechende Aussage der franz\u00f6sischen Umweltministerin Royal \u00fcbersetzen lassen. Sie m\u00f6chte lediglich ein Verbot des Verkaufs auf Selbstbedienungsbasis. Es soll verpflichtend werden, dass die Pflanzenschutzmittel, die Glyphosat enthalten, nur direkt durch einen Verk\u00e4ufer abgegeben werden. Damit w\u00fcrde sich Frankreich dem in Deutschland l\u00e4ngst geltenden Standard anpassen, und das ist doch durchaus zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nDie falsche Meldung wurde tagelang unter anderem auf www.tagesschau.de verbreitet. Deshalb ein Wort an die Medienvertreter: Ein Blick auf die entsprechende Meldung auf der Homepage des franz\u00f6sischen Umweltministeriums h\u00e4tte ausgereicht, um den Fehler zu korrigieren. Ich erwarte gerade auch von unserem finanziell sehr gut ausgestatteten \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, dass er dieses Minimum an Recherche leistet","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97884,"sequence":871,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97885,"sequence":872,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und Presseerkl\u00e4rungen nicht einfach ungepr\u00fcft \u00fcbernimmt und sich so an gezielten Fehlinformationen beteiligt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich hoffe, ich konnte mit diesen Informationen etwas zur Aufkl\u00e4rung beitragen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97886,"sequence":873,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97887,"sequence":874,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97888,"sequence":875,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass die CDU\/CSU-Fraktion aufgrund dieser Tatsachen die Antr\u00e4ge der Opposition ablehnt, ist nur folgerichtig.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97889,"sequence":876,"sitzung":113,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Faschingsveranstaltung! B\u00fcttenrede!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97890,"sequence":877,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind immer bereit, neue Informationen in unsere Entscheidungen einflie\u00dfen zu lassen. Aber wir beteiligen uns nicht an Panikmache, an der Angstindustrie und schon gar nicht an blindem Aktionismus.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97891,"sequence":878,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97892,"sequence":879,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege F\u00e4rber. - Jetzt erh\u00e4lt zu einer Kurzintervention der Kollege Ebner das Wort.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97893,"sequence":880,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, Sie haben sehr darauf abgezielt, dass man erst einmal die Monografie abwarten m\u00fcsse. Das ist richtig. Dies sollte man aber auch tun, bevor man die Arbeit des IARC in Grund und Boden verdammt. Das w\u00e4re meine Aufforderung ebenso an das BfR.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97894,"sequence":881,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97895,"sequence":882,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland ist berichterstattender Staat f\u00fcr ganz Europa bei der Neuzulassung von Glyphosat. Davon sind 28 Mitgliedstaaten betroffen, Herr Kollege. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass das BfR seinen Bericht \u00fcber Glyphosat vor Vorliegen dieser Monografie unver\u00e4ndert an die EFSA geschickt hat. Wie passt das mit Ihrer Rede zusammen? Das w\u00fcrde mich wirklich interessieren.\n\nSie haben so sch\u00f6n gesagt, die WHO habe ja auch noch andere Gremien. Da frage ich Sie: Wollen Sie die wissenschaftliche Reputation des Gremiums der WHO, das f\u00fcr die Einstufung von Substanzen im Hinblick auf die Krebsgefahr zust\u00e4ndig ist und bez\u00fcglich krebserregender Substanzen weltweit am besten Bescheid wei\u00df, infrage stellen und relativieren?\n\nSie haben sich auf das JMPR berufen. Mich interessiert, ob Ihnen bekannt ist, dass sowohl in der einzuberufenden Taskforce als auch im JMPR Mitglieder sind, die f\u00fcr das ILSI und f\u00fcr Chemieunternehmen arbeiten, etwa Boobis, Moretto und Dellarco - ich kann Ihnen auch die Namen nennen -, und dass dort auch ein Mitarbeiter des BfR vertreten ist. Wie bewerten Sie es, dass ein solches Gremium mit solchen Interessenvertretern besetzt ist?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97896,"sequence":883,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97897,"sequence":884,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr F\u00e4rber, Sie haben das Wort.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97898,"sequence":885,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ebner, das Problem ist, dass Sie mir nicht zuh\u00f6ren wollen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97899,"sequence":886,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es war wirklich lautstark genug!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97900,"sequence":887,"sitzung":113,"speaker":"Gegenruf des Abg. Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun h\u00f6r doch mal zu!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97901,"sequence":888,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie, so wie ich, abends gescheiter ins Bett gehen wollen, als Sie morgens aufgestanden sind, dann werden Sie nicht umhinkommen, anderen einmal zuh\u00f6ren zu m\u00fcssen.\n\nHerr Ebner, ich habe das eben ausgef\u00fchrt.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97902,"sequence":889,"sitzung":113,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen nicht sagen, was Sie vorher gesagt haben, sondern die Frage beantworten!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97903,"sequence":890,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist doch folgende: Welche Expositionspfade nutzt die IARC bei der Einstufung in ihren Grundlagen, die f\u00fcr Deutschland \u00fcberhaupt repr\u00e4sentativ sind? Wir haben hier andere Zulassungsvoraussetzungen. Wir haben eine andere Form der Anwendung.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97904,"sequence":891,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, Sie kennen die Unterlagen nicht! Wie kommen Sie dann zu Ihrer Bewertung?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97905,"sequence":892,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In der Zulassung und in der Anwendung haben wir in Deutschland andere Vorgaben; das ist v\u00f6llig klar.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97906,"sequence":893,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Grundlagen kennen wir doch gar nicht!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97907,"sequence":894,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97908,"sequence":895,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt ist Herr F\u00e4rber dran.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97909,"sequence":896,"sitzung":113,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Das ist doch die Frage. Man sollte jetzt nicht in blinden Aktionismus verfallen und sagen: Wir sehen - auf der Basis von Nichtinformationen - ein Verbot vor. Damit best\u00fcnde n\u00e4mlich das Risiko, dass wir dieses Verbot nachher nicht begr\u00fcnden k\u00f6nnten.\n\nIch muss sagen: Das BfR, das von Ihnen jetzt ins Nirwana geredet wird, ist das in Deutschland zust\u00e4ndige -Institut, ob Ihnen das gef\u00e4llt oder nicht. Es ist auch ein gutes, weltweit anerkanntes Institut. Alle Bewertungs-beh\u00f6rden, die an dem Zulassungsprozess f\u00fcr Glyphosat als Berichterstatter beteiligt sind, haben ja nicht nur eine Studie als Grundlage genommen. Sie haben mehr als 1 000 Studien aus ganz verschiedenen Bereichen verwendet. Entscheidend ist, ob die Studien, die verwendet werden, auch wissenschaftlichen Standards entsprechen. Dar\u00fcber haben wir im Ausschuss schon oft gesprochen. Es gibt auch Studien, die etwas anderes besagen. Entscheidend ist, ob die Studien wissenschaftlichen Standards entsprechen. Das ist doch die Frage.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97910,"sequence":897,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97911,"sequence":898,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte ist Dr. Kirsten Tackmann f\u00fcr Die Linke.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97912,"sequence":899,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97913,"sequence":900,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der gef\u00e4hrliche Unkrautvernichter Glyphosat ist in aller Munde, und zwar leider nicht nur im \u00fcbertragenen Sinne. Das hat der BUND vor fast zwei Jahren in einer Studie gezeigt. 182 Urinproben von Menschen aus Gro\u00dfst\u00e4dten in 18 L\u00e4ndern Europas wurden auf Glyphosat untersucht, und in keinem einzigen Land waren alle Proben frei von Glyphosat. Im Gegenteil: In Malta wurde in 90 Prozent der Urinproben, in Deutschland immer noch in 70 Prozent der Proben Glyphosat gefunden. Ich finde das alarmierend.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97914,"sequence":901,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97915,"sequence":902,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das ist keine repr\u00e4sentative Studie. Aber selbst das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung h\u00e4lt die Ergebnisse f\u00fcr plausibel. Die Messwerte liegen zwar unterhalb der Schwelle der gesundheitlichen Unbedenklichkeit, aber sind ein Hinweis auf eine allgemeine Hintergrundbelastung europ\u00e4ischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Glyphosat. Ich finde das bedenklich.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97916,"sequence":903,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97917,"sequence":904,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber bis heute wurde keine einzige repr\u00e4sentative Studie in Auftrag gegeben, um diese alarmierenden Ergebnisse entweder zu widerlegen oder zu best\u00e4tigen. Das finde ich fahrl\u00e4ssig. Wir brauchen hier endlich Klarheit.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97918,"sequence":905,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97919,"sequence":906,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis dahin sollten wir davon ausgehen, dass der BUND recht hat. Dann stellen sich aber mindestens drei dringende Fragen: Erstens. Warum wird so h\u00e4ufig Glyphosat im Urin von Menschen gefunden? Zweitens. Welche Risiken sind damit verbunden? Drittens. Was kann oder, besser gesagt, was muss getan werden?\n\nWarum haben so viele Menschen Glyphosat im Urin? Das ist der Fall, weil Glyphosat sehr h\u00e4ufig in der Landwirtschaft eingesetzt wird und so in die Lebensmittel gelangt. Vielleicht haben Sie schon einmal im Fr\u00fchjahr \u00c4cker gesehen, auf denen alle Pflanzen totgespritzt waren. Das ist Unkrautbek\u00e4mpfung mit Glyphosat. Wenn ein M\u00e4hdrescher einmal nicht schnell genug f\u00fcr die Ernte bereitsteht oder die Ernte nicht gleichm\u00e4\u00dfig genug reift - die Antwort ist Glyphosat. Das wurde im Sommer 2014 selbst dem Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit zu krass, und es schr\u00e4nkte die Zulassung ein. Immerhin! Ob es daran liegt oder an der \u00f6ffentlichen Debatte, zumindest habe ich in meiner Heimatregion Priegnitz in diesem Fr\u00fchjahr seltener totgespritzte Felder gesehen.\n\nAber auch f\u00fcr den Haus- und Kleingartenbereich sind 51 glyphosathaltige Mittel zugelassen. Man kann sie kanisterweise im Baumarkt kaufen, angeblich mit Beratung; nun ja. Bei www.amazon.de gibt es 500 Milliliter Roundup Easy f\u00fcr 17,63 Euro, g\u00e4nzlich ohne Beratung. In Nord- und S\u00fcdamerika werden glyphosatresistente Gentech-Pflanzen, zum Beispiel Roundup-Ready-Soja, in gro\u00dfem Stil angebaut und nach Europa importiert. Auch so kommt Glyphosat in den Urin der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung. Glyphosat ist unterdessen das weltweit am st\u00e4rksten verbreitete Pflanzenschutzmittel. Das ist ein Riesengesch\u00e4ft f\u00fcr Monsanto, und zwar auf unsere Kosten.\n\nUmso wichtiger ist die zweite Frage: Welche Risiken sind damit verbunden? Die \u00f6kologischen Risiken sind im Grundsatz klar. Wenn auf einem Acker ausschlie\u00dflich Mais, Getreide oder Kartoffeln wachsen d\u00fcrfen, ist das eine \u00f6kologische W\u00fcste. Auch Hinweise auf Sch\u00e4den bei Lebewesen in Gew\u00e4ssern gibt es, \u00fcbrigens auch von Bundesoberbeh\u00f6rden. \u00dcber das konkrete Ausma\u00df der \u00f6kologischen Sch\u00e4den wissen wir fast nichts. Aber noch gr\u00f6\u00dfer sind die Wissensl\u00fccken bei den gesundheitlichen Risiken. Es gibt zwar immer wieder Hinweise auf erhebliche Tiergesundheitsprobleme bei Rindern und Schweinen, die mit Glyphosat in Verbindung gebracht werden. Aber offiziell wurden diese gesundheitlichen Risiken immer verneint - bis zum Paukenschlag Ende M\u00e4rz, als die Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung der WHO - das ist schon erw\u00e4hnt worden - Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c eingestuft hat.\n\nJa, die wissenschaftliche Dokumentation dazu liegt erst Mitte Juli vor, und ja, es ist v\u00f6llig legitim, diese noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Aber dass Union und Bundesregierung schon vorab die wissenschaftliche Kompetenz dieser WHO-Agentur infrage stellen, finde ich absolut inakzeptabel.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97920,"sequence":907,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97921,"sequence":908,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss ehrlich sagen: Diese deutsche Arroganz ist erschreckend und hochnotpeinlich.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97922,"sequence":909,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97923,"sequence":910,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit kommen wir zur dritten Frage: Was muss jetzt eigentlich getan werden? Die Forderungen der Linken liegen seit einem Jahr vor. Wenn die Krebsforscher der WHO recht haben, dann sind das, was wir fordern, nur die allern\u00f6tigsten Ma\u00dfnahmen.\n\nUnsere erste Forderung wird von vielen Baum\u00e4rkten - vielleicht in vorauseilendem Gehorsam - schon umgesetzt. Sie nehmen Glyphosat aus dem Sortiment, und das ist auch gut so.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97924,"sequence":911,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97925,"sequence":912,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagt es eigentlich \u00fcber unser Land, wenn Baum\u00e4rkte vorsorgender denken als die Bundesregierung?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97926,"sequence":913,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97927,"sequence":914,"sitzung":113,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass sie intelligenter sind!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97928,"sequence":915,"sitzung":113,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Glyphosat geh\u00f6rt nicht in die Ernte. Drittens wollen wir mehr Forschung zu \u00f6kologischen und gesundheitlichen Risiken. Das kann man nun wirklich nicht ablehnen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97929,"sequence":916,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97930,"sequence":917,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Tackmann. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Rita Hagl-Kehl f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97931,"sequence":918,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97932,"sequence":919,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eUnser t\u00e4glich Brot gib uns heute.\u201c Diesen Satz habe ich als gl\u00e4ubige Christin - genauso wie Millionen andere Menschen - schon tausendfach gen Himmel gesandt, immer in der \u00dcberzeugung, dass dieses Lebensmittel gut f\u00fcr mich, meine Kinder, meine Familie ist. Genau dieses Lebensmittel steht nun im Verdacht, ein krebserregendes Pflanzenschutzmittel in unseren K\u00f6rper zu bringen.\n\nGlyphosat ist ein Wirkstoff, der in den letzten Jahren immer mehr zum Einsatz kommt. Es ist das weltweit - auch in Deutschland - am meisten verwendete Her-bizid. Die Zahlen wurden schon genannt. Allein in Deutschland werden 5 000 bis 6 000 Tonnen Glyphosat j\u00e4hrlich eingesetzt. Durch die massive Anwendung von Glyphosat werden die damit bespritzten Unkr\u00e4uter aber immer resistenter. Dies f\u00fchrt zu einem verst\u00e4rkten Einsatz dieses Herbizidwirkstoffs und steigender Konzentration des Wirkstoffs. Dar\u00fcber hinaus kommt es oft zur Vermischung mit anderen Herbiziden. Dadurch entsteht eine noch gr\u00f6\u00dfere Toxizit\u00e4t.\n\nIn Deutschland sind derzeit 83 glyphosathaltige Mittel zugelassen, etwa die H\u00e4lfte davon auch f\u00fcr Haushalt und Kleing\u00e4rten. Das hei\u00dft, man kann sie, wie wir von der Kollegin vorhin geh\u00f6rt haben, in Baum\u00e4rkten frei erhalten. Diese Mittel stehen in einem mit einem Schloss gesicherten Schrank. Man geht zur Verk\u00e4uferin und sagt, dass man 500 Milliliter haben m\u00f6chte. Die Verk\u00e4uferin fragt dann zur\u00fcck: Welche Marke h\u00e4tten Sie denn gerne? Dann gibt sie uns die gew\u00fcnschte Marke. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr das Schneckenkorn. Beratung findet kaum statt. Ich kann mich jedenfalls an keine ausf\u00fchrliche Beratung erinnern. Gleichzeitig verlangen wir von den Landwirten einen Sachkundenachweis. Dabei darf jeder Hobbyg\u00e4rtner solche Mittel einfach so verwenden.\n\nLaut einer Studie werden 39 Prozent der Ackerfl\u00e4chen in Deutschland mit glyphosathaltigen Wirkstoffen behandelt. Das ist eine sehr hohe Zahl. Aber die Anwendung von glyphosathaltigen Mitteln betrifft nicht nur die Ackerbaufl\u00e4chen und die heimischen G\u00e4rten, sondern auch den \u00f6ffentlichen und insbesondere den kommunalen Bereich. Dieser Wirkstoff wird zur Pflege von \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnfl\u00e4chen und Spielpl\u00e4tzen sowie zur Pflege von Bahnstrecken und Autobahnrandstreifen verwendet. Welche Mutter l\u00e4sst es kalt, wenn sie wei\u00df, dass der Spielplatz, auf dem ihr Kind gerade im Sand buddelt, zuvor mit Glyphosat behandelt wurde? Mich w\u00fcrde es nicht kaltlassen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97933,"sequence":920,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97934,"sequence":921,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Die aktuelle Studie der Arbeitsgruppe der Krebsforschungsagentur, die von meinen Vorrednern bereits mehrfach genannt wurde, hat mit der Einstufung von Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u201c gro\u00dfe Besorgnis in der Bev\u00f6lkerung ausgel\u00f6st. Dazu hat auch die Presse beigetragen, die dies vermittelt hat; das ist auch richtig so. Die neuesten Erkenntnisse haben bewirkt, dass Produkte mit diesem Wirkstoff in den Baum\u00e4rkten zum Teil schon freiwillig aus dem Sortiment genommen wurden.\n\nWie der Kollege Ebner bereits gesagt hat, haben wir die Aufgabe, bis Ende 2015 bei der Entscheidung auf EU-Ebene mitzuwirken, ob Glyphosat auch in den n\u00e4chsten zehn Jahren verwendet werden soll. Bei dieser Entscheidung muss der Schwerpunkt auf die Gesundheit von Menschen und Tieren sowie auf die Folgen f\u00fcr die Umwelt gesetzt werden. Wir als SPD nehmen dieses Problem sehr ernst und haben deswegen der Anh\u00f6rung zugestimmt, die wir im September haben werden. Wir wollten diese Anh\u00f6rung auch deshalb, weil dort hoffentlich die neuesten Erkenntnisse f\u00fcr uns zusammengetragen werden.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97935,"sequence":922,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97936,"sequence":923,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Bevor wir an ein umfassendes Verbot denken, sollten wir eine Reihe von bevorstehenden Ereignissen noch abwarten. Auf die Monografie der Krebsforschungsagentur, die die Belege f\u00fcr die Einstufung von Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c enthalten wird, warten wir noch bis Juli. Auch die Schlussfolgerung der Neubewertung der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit zum Pflanzenschutzmittelwirkstoff wird noch ver\u00f6ffentlicht werden. Wir werden darauf einwirken, dass die EU auch diese Studie der IARC mit einbezieht.\n\nBei der Anwendung von Glyphosat zur Abreifebeschleunigung wurde bereits 2014 eine Einschr\u00e4nkung vorgenommen. So d\u00fcrfen nur noch Fl\u00e4chen behandelt werden, auf denen das Getreide unregelm\u00e4\u00dfig gereift ist und auf denen eine Beerntung ohne diese Behandlung nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Dies ist ein erster Schritt; aber wir wissen auch, dass diese Ma\u00dfgabe schwer zu kontrollieren ist.\n\nWir brauchen mehr Forschung, um relevante Alternativen zum Glyphosateinsatz zu finden und weiterzuentwickeln, die zum einen denselben Effekt haben und die Produktion nicht hemmen, zum anderen aber nicht gef\u00e4hrlich f\u00fcr Menschen, Tiere und Umwelt sind. Es ist uns wenig geholfen, wenn wir in Deutschland sofort den Einsatz verbieten","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97937,"sequence":924,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97938,"sequence":925,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"und dann aufgrund von Ernteausf\u00e4llen, die wom\u00f6glich eintreten, Getreide importiert wird, von dem wir auch nicht wissen, ob es belastet ist.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97939,"sequence":926,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97940,"sequence":927,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch andere L\u00e4nder, wie zum Beispiel die Schweiz - vorhin wurde auch Frankreich genannt -, arbeiten bereits an einer entsprechenden Gesetzgebung.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97941,"sequence":928,"sitzung":113,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! So ist das!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97942,"sequence":929,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer mehr L\u00e4nder nehmen die Gefahr der Verwendung ernst. Obwohl ein vollkommenes Verbot mehr Zeit in Anspruch nehmen wird, als wir heute haben, scheint mir doch ein Verbot des Verkaufs zum privaten Gebrauch eigentlich sehr realistisch. Dieses Ziel m\u00fcssen wir uns vornehmen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97943,"sequence":930,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97944,"sequence":931,"sitzung":113,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn ich kann zwar nicht vom Bauern verlangen, dass er jedes Unkraut auszupft; aber von einem Hobbyg\u00e4rtner kann ich sehr wohl verlangen, dass er seine Unkr\u00e4uter noch mit der Hand auszupft und nicht die Giftspritze benutzt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97945,"sequence":932,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97946,"sequence":933,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, liebe Kollegin Hagl-Kehl. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Arthur Auernhammer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97947,"sequence":934,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97948,"sequence":935,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eTagesordnungspunkt 34\u201c steht hier, und darunter: \u201eUnkrautvernichtungsmittel Glyphosat\u201c.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97949,"sequence":936,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pflanzenschutzmittel w\u00e4re besser gewesen!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97950,"sequence":937,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man k\u00f6nnte meinen, man sei in einer milit\u00e4rischen Debatte.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97951,"sequence":938,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was h\u00e4tten Sie denn gern?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97952,"sequence":939,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese \u00dcberschrift passt wieder ideal in das gro\u00dfe politische Leitbild der Gr\u00fcnen, n\u00e4mlich die deutsche Landwirtschaft zu stigmatisieren, wie es st\u00e4ndig in diesem Hause geschieht.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97953,"sequence":940,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97954,"sequence":941,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche sch\u00f6nrednerische \u00dcberschrift h\u00e4tten Sie denn gerne gehabt, Herr Kollege?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97955,"sequence":942,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97956,"sequence":943,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich bitte die Saaldiener, den Gr\u00fcnen Baldriantropfen vorbeizubringen; denn die sind heute etwas sehr aufgedreht.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97957,"sequence":944,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Ahnung, wie das ist, wenn die wirklich aufgedreht sind?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97958,"sequence":945,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97959,"sequence":946,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00f6chte ich Sie nicht im R\u00fccken haben, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97960,"sequence":947,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97961,"sequence":948,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben bundeseigene Institutionen - BfR und UBA, Umweltbundesamt -, wo gut bezahlte Wissenschaftler sitzen, die sich mit dem Thema Glyphosat befassen. Wir sollten doch in dieser Diskussion auf die Wissenschaftler vertrauen und nicht auf kurzfristige Polemik abfahren.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97962,"sequence":949,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97963,"sequence":950,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die internationale Forschung?","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97964,"sequence":951,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bereits im Jahr 2014 gehandelt; das ist angesprochen worden. Die sogenannte Sikkation wurde verboten. Das M\u00e4hdreschermanagement, das teilweise gro\u00dffl\u00e4chig angewandt wurde, ist nicht mehr erlaubt. Es ist sehr eingeschr\u00e4nkt, und es war gut so, dies zu machen.\n\nWir diskutieren hier oft \u00fcber den Schaden durch Pflanzenschutzmittel. Ich war als Landwirt heilfroh, als - ich nenne das Kind jetzt einmal beim Namen - Round-up auf den Markt kam und wir zur Bek\u00e4mpfung der sogenannten Gemeinen Quecke - sie ist wirklich gemein; zuvor hatten wir zu ihrer Bek\u00e4mpfung nur Bodenbearbeitungsger\u00e4te - endlich ein effektives Mittel hatten. Durch die mechanische Bodenbearbeitung hatte ich mir wie viele andere Landwirte schon Bandscheibensch\u00e4den zugezogen, und deshalb waren wir alle froh, als dieses Pr\u00e4parat auf den Markt kam. Wir wollen alles daf\u00fcr tun, dass wir es auch weiterhin nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97965,"sequence":952,"sitzung":113,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das glaube ich!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97966,"sequence":953,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir von heute an landauf, landab auf Glyphosat verzichten w\u00fcrden, w\u00e4re Europa - das ist bereits angesprochen worden - zum Beispiel nicht mehr in der Lage, Weizen zu exportieren, sondern m\u00fcsste, um die eigene Ern\u00e4hrung sicherzustellen, Weizen importieren.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97967,"sequence":954,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht einschlafen, Herr Kollege! Nicht zu viel Baldrian trinken!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97968,"sequence":955,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissenschaftler haben bereits Berechnungen dazu angestellt und sind zu entsprechenden Erkenntnissen gekommen. Wir haben aber die Verantwortung - das will ich hier ebenfalls sagen -, einen Beitrag zur Weltern\u00e4hrung zu leisten.\n\nIn diesem Zusammenhang wird immer wieder auch \u00fcber die Kleing\u00e4rtner und die Baum\u00e4rkte gesprochen. Es wird gefordert, jeder Baumarkt m\u00fcsse dieses Pr\u00e4parat sofort aus seinem Sortiment nehmen. Ja, sollen es die Baum\u00e4rkte herausnehmen. Aber man muss bedenken: Gemessen an der Gesamtmenge an eingesetztem Glyphosat liegt der Anteil bei den in Baum\u00e4rkten vertriebenen Produkten bei vielleicht 1 Prozent. Nat\u00fcrlich stellt sich auch mir die Frage, ob eine Verbraucherin oder ein Verbraucher das in einem Baumarkt gekaufte Glyphosat auch richtig einsetzt. Die Landwirtschaft verf\u00fcgt \u00fcber Sachkundenachweise, \u00fcber Ausbildung, \u00fcber eine gepr\u00fcfte, kontrollierte Technik. In einem Baumarkt \u00f6ffnet sich einem ein Glasschrank, und jeder kann das angebotene Pr\u00e4parat erwerben. In welcher Konzentration er das auf das Pflaster ausbringt, ist dann die Frage.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97969,"sequence":956,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aufs Pflaster darf das doch gar nicht, Herr Kollege!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97970,"sequence":957,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege Ebner, nicht alle Menschen machen das, was man darf. So weit sind wir noch nicht.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97971,"sequence":958,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, raus aus dem Baumarkt!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97972,"sequence":959,"sitzung":113,"speaker":"Gegenruf des Abg. Franz-Josef Holzenkamp [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Immer alles verbieten!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97973,"sequence":960,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es lebt nicht jeder wie Sie in einer Gutmenschenwelt.\n\nMeine Damen und Herren, das Thema \u201eGlyphosat in Verbindung mit GVO-Anbau\u201c ist bereits angesprochen worden, Stichwort: Roundup und Co. Wir haben gerade durch den GVO-Anbau die eine oder andere Resistenz in Nord- und in S\u00fcdamerika festgestellt. Ich habe das Beispiel Atrazin vor Augen: Atrazin war ein gutes Produkt zur Unkrautbek\u00e4mpfung beim Maisanbau.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97974,"sequence":961,"sitzung":113,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und es ist zu Recht aus dem Verkehr gezogen worden!","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97975,"sequence":962,"sitzung":113,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":50.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Anfang betrug die Aufwandmenge pro Hektar 1,5 Kilogramm. Dann kamen die ersten Resistenzen, und man hat die Aufwandmenge erh\u00f6ht, woraufhin Atrazin im Grundwasser nachgewiesen wurde. Bei der Frage, ob etwas giftig ist, ist immer die Dosis entscheidend. Gerade beim GVO-Anbau ist es wichtig, genau hinzuschauen, inwieweit h\u00f6here Aufwandmengen genutzt werden, um die Resistenzen zu bek\u00e4mpfen.\n\nEines muss ich noch sagen: Warten wir doch erst einmal ab, was uns die Wissenschaftler im im Juli erscheinenden WHO-Bericht sagen. Dann k\u00f6nnen wir in diesem Hause entscheiden und eine gute und vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft und f\u00fcr die deutschen Verbraucherinnen und Verbraucher finden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97976,"sequence":963,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97977,"sequence":964,"sitzung":113,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Auernhammer. - Dann kommen wir zur letzten Rednerin in dieser Debatte und wahrscheinlich auch des heutigen Tages. Das ist Frau Elvira Drobinski-Wei\u00df f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":97978,"sequence":965,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97979,"sequence":966,"sitzung":113,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Gegensatz zum Kollegen Auernhammer bin ich der Meinung, dass eine Landwirtschaft ohne Glyphosat m\u00f6glich ist.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97980,"sequence":967,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97981,"sequence":968,"sitzung":113,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ganz sicher bedeutet ein Verzicht darauf weder den Untergang der deutschen Getreide- und Zuckerr\u00fcbenproduktion noch das Ende des unkrautfreien Kleingartens.\n\nDie Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung - sie ist heute schon mehrfach genannt worden - hat Glyphosat als \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c eingestuft; Hinweise darauf existieren schon seit langem. Die R\u00fcckst\u00e4nde dieses Pflanzenschutzmittels finden sich in Br\u00f6tchen, Mehl und im menschlichen Urin.\n\nIm Gegensatz zur Internationalen Krebsforschungsagentur halten das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung und die europ\u00e4ische Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde Glyphosat bisher f\u00fcr unbedenklich; das ist hier schon angeklungen. Angeblich fehlen die wissenschaftlichen Belege f\u00fcr die gesundheitlichen Risiken. Beide Beh\u00f6rden m\u00fcssen jedoch endlich die gesamte Studienlage in ihre Bewertung einbeziehen. Es ist den Verbraucherinnen und Verbrauchern, die im \u00dcbrigen zu Tausenden f\u00fcr ein Verbot von Glyphosat demonstrieren, schwer zu vermitteln, dass die kritischen, unabh\u00e4ngigen Studien wegen formaler Ausschlusskriterien nicht in die Bewertung einflie\u00dfen, w\u00e4hrend die industriefinanzierten Studien einbezogen werden, im \u00dcbrigen oft, ohne dass sie \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind. Die formalen Kriterien, die die Beh\u00f6rden ansetzen, sind von vielen unabh\u00e4ngigen Universit\u00e4tsinstituten jedoch kaum einzuhalten, und sie sind gleichzeitig auch kein Garant f\u00fcr die Qualit\u00e4t oder Aussagekraft der Studien.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97982,"sequence":969,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97983,"sequence":970,"sitzung":113,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mir erscheint diese Praxis au\u00dferordentlich problematisch.\n\nWir haben die Aufgabe, die Gesundheit und Unversehrtheit von Menschen und die Umwelt zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97984,"sequence":971,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97985,"sequence":972,"sitzung":113,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In Sachen Glyphosat nichts zu unternehmen, wird dieser Aufgabe jedoch nicht gerecht.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97986,"sequence":973,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":97987,"sequence":974,"sitzung":113,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja, der Einsatz kurz vor der Ernte, um die Reife zu -beschleunigen, ist inzwischen eingeschr\u00e4nkt. Ja, die -Anwendungsbestimmungen sind im letzten Jahr noch einmal konkretisiert worden. Aber dennoch landen Tausende Tonnen Glyphosat auf Pflanzen, Spielpl\u00e4tzen, \u00f6ffentlichen Anlagen und eben auch in privaten G\u00e4rten; das ist schon mehrfach genannt worden.\n\nDie Handelskette Rewe hat sich inzwischen dazu entschieden, keine Produkte mit Glyphosat mehr zu verkaufen. Man will stattdessen umweltvertr\u00e4glichere Alter-nativen anbieten. Das ist sehr begr\u00fc\u00dfenswert. Ich hoffe, dass andere Unternehmen folgen.\n\nDas entbindet uns aber selbstverst\u00e4ndlich nicht von der Pflicht, bald zu entscheiden, wie wir mit den Erkenntnissen der Weltgesundheitsorganisation und dem breiten gesellschaftlichen Protest gegen Glyphosat umgehen. Dazu haben wir in dieser Woche eine Anh\u00f6rung im Bundestag beschlossen. Das ist auch gut so. Auch wollen wir die vollst\u00e4ndige Auswertung der Stellungnahme der Internationalen Krebsforschungsagentur abwarten; darauf ist schon mehrfach hingewiesen worden.\n\nAber eines ist jetzt schon klar: Das Vorsorgeprinzip wird uns gebieten, den Einsatz deutlich zu beschr\u00e4nken. F\u00fcr uns bedeutet das auf jeden Fall: Glyphosat sollte in Baum\u00e4rkten f\u00fcr den privaten Gebrauch nicht mehr frei erh\u00e4ltlich sein. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen. Und - ich sage es noch einmal -: Auch eine Landwirtschaft ohne Glyphosat ist zweifellos m\u00f6glich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":97988,"sequence":975,"sitzung":113,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat","top_id":2265,"type":"poi","wahlperiode":18}]