[{"id":762895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer Plenarsitzung. Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, die heutige Tagesordnung um eine Vereinbarte Debatte zur Situation nach dem Auslaufen des Finanzhilfeprogramms f\u00fcr Griechenland zu -erweitern und diese gleich als Zusatzpunkt 1 unserer Tagesordnung mit einer Debattendauer von 125 Minuten, also gut zwei Stunden, aufzurufen. Sind Sie mit dieser Vereinbarung einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall; also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir f\u00fchren heute aus gegebenem Anlass wieder einmal eine Europadebatte. Wir reden \u00fcber Herausforderungen und Probleme, die wir gemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssen - im Bewusstsein einer Verantwortung, die wir f\u00fcr diese Union miteinander haben, die nicht nur eine Wirtschaftsgemeinschaft und eine W\u00e4hrungsunion ist. Bevor wir \u00fcber Geld reden und \u00fcber Regeln und Vertr\u00e4ge, will ich an ein tats\u00e4chlich traumatisches Ereignis der j\u00fcngeren europ\u00e4ischen Geschichte erinnern.\n\nAm 11. Juli 1995, also vor fast genau 20 Jahren, fielen serbische Einheiten in die bosnische Enklave -Srebrenica ein und t\u00f6teten in den darauffolgenden Tagen rund 8 000 muslimische Bosnier, fast ausschlie\u00dflich M\u00e4nner und Jungen zwischen 13 und 80 Jahren, die in dieser UN-Schutzzone Zuflucht gesucht hatten. Bis zu 25 000 Frauen, Kinder und alte Menschen wurden zwangsverschleppt.\n\nDie von serbischen Nationalisten trotz Anwesenheit von UN-Blauhelmsoldaten ver\u00fcbten Massaker waren der H\u00f6hepunkt eines als \u201eethnische S\u00e4uberung\u201c bezeichneten Vernichtungsprogramms, das auf die Schaffung eines ethnisch homogenen serbischen Staates zielte. Der -Massenmord an der bosnischen Zivilbev\u00f6lkerung in -Srebrenica, der inzwischen vom Internationalen Strafgerichtshof f\u00fcr das ehemalige Jugoslawien sowie dem Internationalen Gerichtshof als V\u00f6lkermord beurteilt worden ist, gilt als das schwerste Kriegsverbrechen in Europa seit Ende des Zweiten Weltkrieges.\n\nDie damaligen Verbrechen im S\u00fcdosten unseres Kontinents, au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, erinnern uns auch daran, dass die europ\u00e4ische Idee wesentlich von dem Bestreben getragen wird, das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker in Europa zu bef\u00f6rdern und zu erhalten. Dessen sollten wir uns gerade vor dem Hintergrund der aktuellen, aufreibenden, gelegentlich zerm\u00fcrbenden, sicher l\u00e4stigen Debatten auf europ\u00e4ischer Ebene und der wachsenden Kritik an der Europ\u00e4ischen Union bewusst sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762896,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Europa ist auch und vor allem eine Rechtsgemeinschaft und eine Friedensunion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762898,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe nun den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 1 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nzur Situation nach dem Auslaufen des -Finanzhilfeprogramms f\u00fcr Griechenland\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. Wir haben uns vorhin durch Beschluss auf die Debattendauer verst\u00e4ndigt.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Bundeskanzlerin, Frau Dr. Angela Merkel, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762900,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":6,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ohne Zweifel liegen turbulente Tage hinter uns; vor allem aber liegen schwere Tage hinter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Griechenlands, und weitere solche schweren Tage liegen vor ihnen. Sie haben mit einer au\u00dfergew\u00f6hnlich harten Situation zu k\u00e4mpfen; denn bevor wir \u00fcber alle weiteren, in hohem Ma\u00dfe auch technischen Fragen von Programmen und Zahlen sprechen, m\u00fcssen wir an die Menschen in Griechenland denken. Sie sind ein stolzes Volk und haben harte, sehr harte Tage zu bew\u00e4ltigen. Es ist gerade auch deshalb nicht einfach nur so dahingesagt, wenn ich wieder und wieder betone: Die T\u00fcr f\u00fcr Gespr\u00e4che mit der griechischen Regierung war immer offen und bleibt immer offen. Das sind wir den Menschen schuldig, und das sind wir auch Europa schuldig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762902,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":8,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Realit\u00e4t, liebe Kolleginnen und Kollegen, geh\u00f6rt aber auch, zu sagen: Wir haben erlebt, dass Griechenland die Verhandlungen f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss des zweiten Hilfsprogramms einseitig beendet hat, nachdem es sein Referendum f\u00fcr den kommenden Sonntag angek\u00fcndigt hat. Wir haben erlebt, dass Griechenland seiner Verpflichtung nicht nachgekommen ist, die Zahlungen an den IWF fristgerecht zu leisten. Wir haben erlebt, dass das zweite Hilfsprogramm gestern Abend um 24 Uhr ausgelaufen ist.\n\nMit dem Auslaufen des zweiten Hilfsprogramms ist den Vorschl\u00e4gen, die f\u00fcr die Sitzung der Euro-Gruppe am letzten Samstag auf dem Verhandlungstisch lagen und die sich auf das zweite Hilfsprogramm bezogen, die Grundlage entzogen. Um es klar zu sagen: Die Abhaltung eines Referendums ist ein Akt demokratischer -Souver\u00e4nit\u00e4t Griechenlands. Es ist das legitime Recht Griechenlands, das zu tun, wann immer sie es wollen, wor\u00fcber auch immer sie es wollen und mit welcher Wahlempfehlung der Regierung auch immer.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762904,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Aber um es genauso klar zu sagen: Es ist ein ebensolcher Akt demokratischer Souver\u00e4nit\u00e4t der anderen 18 Mitgliedstaaten der Euro-Gruppe, zu der griechischen Entscheidung ihrerseits eine angemessene Haltung zu entwickeln.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762906,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":12,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist ein ebensolches legitimes Recht dieser 18 ebenfalls allesamt demokratisch legitimierten Parlamente und Regierungen, ihre Haltung festzulegen, und das erst recht in einer W\u00e4hrungsunion; denn es sind nicht einfach nur 18 oder 19 Staaten, sondern es sind 19 Staaten mit einer gemeinsamen W\u00e4hrung, die mit ihrer jeweiligen Entscheidung immer auch das Wohl und Wehe der anderen, das Wohl und Wehe des Ganzen beeinflussen.\n\nGestern Abend ging ein Antrag des griechischen Ministerpr\u00e4sidenten Alexis Tsipras beim Vorsitzenden der Euro-Gruppe, Jeroen Dijsselbloem, ein mit der Bitte um ein neues Hilfsprogramm. Die Finanzminister der Euro-Gruppe haben dar\u00fcber beraten. Die Bundesregierung hat sich dazu in folgender Weise verst\u00e4ndigt: Wir warten jetzt das Referendum ab. Vor dem Referendum kann \u00fcber kein neues Hilfsprogramm verhandelt werden. - Das geht im \u00dcbrigen auch gar nicht ohne ein Mandat des Deutschen Bundestages, weil wir uns jetzt im Rechtsraum des ESM bewegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762908,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":14,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen das auch in Ruhe abwarten; denn Europa ist stark, viel st\u00e4rker als vor f\u00fcnf Jahren zu Beginn der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise, die in Griechenland ihren Ausgang nahm. Wir sind st\u00e4rker dank der Reformpolitik der letzten Jahre, die ma\u00dfgeblich auch auf die Haltung Deutschlands zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Heute m\u00fcssen die anderen 18 Mitgliedstaaten keine \u00f6konomische Katastrophe mehr bef\u00fcrchten, weil Griechenland in Turbulenzen geraten ist. Wir haben Schutzvorkehrungen getroffen, an die im Februar 2010 noch nicht einmal im Ansatz zu denken war. Wir haben eine EFSF, wir haben einen Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, den ESM, wir haben einen Fiskalpakt, und wir haben eine Bankenunion, die nicht nur eine gemeinsame Bankenaufsicht beinhaltet, sondern auch Mechanismen f\u00fcr eine Bankenabwicklung. Europa ist robuster geworden, und deshalb ist die heutige Lage zwar ohne Zweifel eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr uns; aber eine Qual ist sie vor allem f\u00fcr die Menschen in Griechenland.\n\nDas f\u00fchrt uns zum Kern der aktuellen Herausforderungen. Es geht nicht um 400 Millionen Euro oder 1,5 oder 2 Milliarden Euro,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":15,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um den Sturz der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":16,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"um die vielleicht noch zwischen Institutionen der Euro-Gruppe und Griechenland gerungen wurde; man h\u00f6rt unterschiedliche Summen. Alle diese Summen sind zwar sehr gro\u00dfe Betr\u00e4ge, aber sie alle stellten tats\u00e4chlich keine un\u00fcberwindbare H\u00fcrde dar. Nein, darum geht es nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":17,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Sturz der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":18,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht - vom ersten Tag der Griechenland-Krise bis heute - immer um eine grunds\u00e4tzliche Frage:","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762914,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass sich niemand wehrt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":20,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Europa ist eine Schicksalsgemeinschaft, und als solche zeichnet sie sich als eine Rechtsgemeinschaft, als Verantwortungsgemeinschaft aus. Das Wesen dieser Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft ist die F\u00e4higkeit zum Kompromiss. Jeder muss sie aufbringen, Griechenland genauso wie Deutschland, wie Frankreich und wie alle anderen. Eingegangen werden kann ein Kompromiss dann, wenn die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen. Sonst gehe ich, sonst geht die Bundesregierung jedenfalls einen Kompromiss nicht ein. Denn ein Kompromiss um jeden Preis w\u00e4re nur ein Ergebnis um des Ergebnisses willen, nur weil man mit einem Konflikt nicht leben kann, weil man Angst vor der Austragung des Konflikts hat, zum Beispiel dem eines Mitglieds der Euro-Zone mit den 18 anderen.\n\nEs kann kein Zweifel bestehen: Verl\u00f6re Europa die F\u00e4higkeit zum Kompromiss, bei dem die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen, dann w\u00e4re Europa verloren. Aber genauso sage ich klipp und klar: Ein guter Europ\u00e4er ist nicht der, der eine Einigung um jeden Preis sucht. Ein guter Europ\u00e4er ist vielmehr der, der die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge und das jeweilige nationale Recht achtet und auf diese Weise hilft, dass die Stabilit\u00e4t der Euro-Zone keinen Schaden nimmt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762916,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":22,"sitzung":114,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das entscheiden Sie?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762918,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":114,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt die Richtige!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":24,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Gem\u00e4\u00df diesem Verst\u00e4ndnis Europas als Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft verfolge ich und verfolgt die Bundesregierung bei allen Entscheidungen und Programmen der Euro-Zone zur Bek\u00e4mpfung der Schuldenkrise von Beginn an immer ein Ziel, und zwar, eine neue Stabilit\u00e4tskultur in Europa zu schaffen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762920,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":26,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"2010 standen wir an einer Weggabelung: Soll die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion eine Transferunion mit Euro-Bonds und \u00c4hnlichem werden oder eine Stabilit\u00e4ts- und Wachstumsunion mit Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung, Leistung und Gegenleistung?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762922,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":28,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns f\u00fcr die Stabilit\u00e4tsunion entschieden, weil es immer um die einzelnen L\u00e4nder geht, aber auch immer um die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion als Ganzes.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762924,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":30,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Und um die Banken!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":31,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns f\u00fcr eine Stabilit\u00e4tsunion entschieden,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":32,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn Stabilit\u00e4t? Europa gilt inzwischen weltweit als der kranke Mann!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":33,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"weil es immer auch um unseren Platz in der Welt geht: \u00f6konomisch und sozial, mit unseren Interessen und vor allem mit unseren Werten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762929,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja! Im Mittelmeer versinken die Werte!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":35,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Um es einfach zu sagen: Auch Deutschland geht es auf Dauer nur dann gut, wenn es auch Europa gut geht, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762931,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":37,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich gingen auch mit einer Transferunion in -Europa wahrlich nicht die Lichter aus. Es lie\u00dfe sich vielleicht sogar eine Zeit lang ganz ordentlich leben. Aber dauerhaft erfolgreich in der Zukunft, in 10, 20 oder 30 Jahren, w\u00e4ren wir nicht mehr. Wir wollen das aber sein, und wir wollen f\u00fcr unsere Werte in einer globalen Welt einstehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762933,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":39,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will nicht, dass wir irgendwie durch die Krise kommen, m\u00f6glichst schnell Ruhe bekommen, und gut ist es.\n\nIch will, dass Europa st\u00e4rker aus der Krise herauskommt, als es in diese Krise hineingegangen ist,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":40,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat aber in den letzten f\u00fcnf Jahren nicht geklappt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":41,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"damit wir im Wettbewerb mit China, Indien, S\u00fcdamerika und anderen stark sind, damit wir unsere Interessen, unsere Art, zu wirtschaften, zu arbeiten, zu leben, und unsere Werte - Freiheit, Menschenw\u00fcrde, Rechtsstaatlichkeit - \u00fcberzeugend vertreten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762937,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":43,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Darum geht es und nicht darum, ob eine Differenz von 400 Millionen Euro, 1,5 oder 2 Milliarden Euro \u00fcberwindbar w\u00e4re oder nicht. Darum geht es, wenn wir entscheiden m\u00fcssen, ob wir Verhandlungen \u00fcber ein neues Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland auf der Grundlage von Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung und unter Einbeziehung der drei Institutionen, also der Europ\u00e4ischen Kommission, der Europ\u00e4ischen Zentralbank und des Internationalen W\u00e4hrungsfonds - nach dem Referendum und nicht vorher - in Erw\u00e4gung ziehen. Ob es einen Kompromiss geben kann, bei dem die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen, das m\u00fcssen wir zu gegebener Zeit ent-scheiden. Darum geht es auch, wenn wir die wirtschaftspolitische Koordinierung der Mitgliedstaaten der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion st\u00e4rken m\u00fcssen und die Gr\u00fcndungsfehler der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion beheben wollen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, ja, es sind turbulente Tage. Es geht auch tats\u00e4chlich um viel. Die Welt schaut auch auf uns. Aber die Zukunft Europas, die steht nicht auf dem Spiel. Die Zukunft Europas st\u00fcnde auf dem Spiel, wenn wir vergessen w\u00fcrden, wer wir sind und was uns stark macht: eine Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762939,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wessen Recht?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":45,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"W\u00fcrden wir das vergessen, dann w\u00e4re der Euro gescheitert und mit ihm Europa.\n\nDie Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft Europa, die Wertegemeinschaft Europa, sie ist stark, und sie ist robust. Und ich habe es wieder und wieder gesagt: Die \u00dcberwindung der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise braucht Zeit und einen langen Atem. Aber hinterher wird Europa st\u00e4rker sein als zu Beginn. Daf\u00fcr bitte ich weiterhin um Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762941,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762942,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762943,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun der Kollege Gregor Gysi das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762945,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":51,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die europ\u00e4ische Einigung war eine Lehre, die aus dem Verh\u00e4ngnis des Zweiten Weltkrieges und der deutschen Nazi-diktatur gezogen wurde. Man wollte Europa einigen, auch Deutschland einbinden, und das Ganze sollte zu Frieden, Demokratie, sozialer Wohlfahrt, wirtschaftlicher Entwicklung und sp\u00e4ter auch \u00f6kologischer Nachhaltigkeit f\u00fchren. Das sind die gemeinsamen Grundwerte, f\u00fcr die dieses Europa stehen sollte.\n\nAber Europa wurde zutiefst ersch\u00fcttert - schon fr\u00fcher, aber erst recht durch die Finanz- und Bankenkrise vor sieben Jahren - und hat sich bis heute nicht erholt. Aus der Bankenkrise wurde eine Staatsschuldenkrise, von Griechenland bis Deutschland, weil Privatbanken in Europa mit Steuergeldern in Milliardenh\u00f6he gest\u00fctzt wurden. Die Rettungspakete galten nie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, sondern immer den Banken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762947,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":53,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch nicht wahr! Das sieht man ja jetzt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":54,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch bei uns wurden 480 Milliarden Euro binnen einer Woche f\u00fcr die Rettung der Banken beschlossen. Wenn man mal 1 Million Euro f\u00fcr einen kulturellen oder sozialen Zweck braucht, dann bekommt man ein Nein, aber bei den Banken gibt es immer nur ein Ja.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762950,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762951,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":57,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch billige Polemik!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":58,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, Frau Bundeskanzlerin. Ihre Rede kann ich wie folgt zusammenfassen: Die griechische Regierung hat alles falsch gemacht, und Sie, Herr Sch\u00e4uble und die europ\u00e4ischen Institutionen, also der Internationale W\u00e4hrungsfonds, die Europ\u00e4ische Kommission und die Europ\u00e4ische Zentralbank, haben alles richtig gemacht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762954,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":60,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie das wirklich?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762956,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":62,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin auch nicht unkritisch gegen\u00fcber der griechischen Regierung, aber die Art, wie Sie sich beweihr\u00e4uchern, ist einseitig und v\u00f6llig daneben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762958,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":64,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die drei von mir genannten Institutionen haben, wie bereits gesagt, 90 Prozent der Hilfsgelder in H\u00f6he von \u00fcber 240 Milliarden Euro in die Rettung der griechischen Privatbanken gesteckt. Dieses Geld kam den Gl\u00e4ubigern zugute. Gl\u00e4ubiger dieser Privatbanken waren \u00fcbrigens auch deutsche und vor allem franz\u00f6sische Banken. Dort ist das Geld hingeflossen. Warum konnte man die griechischen Banken nicht einfach pleitegehen lassen? Dann h\u00e4tten die Gro\u00dfgl\u00e4ubiger und Gro\u00dfaktion\u00e4re eben zahlen m\u00fcssen, weil sie sich einfach verzockt haben, und man h\u00e4tte den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ihre Guthaben erstatten k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte man machen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein vern\u00fcnftiger Weg gewesen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762960,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":66,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie sind einen anderen Weg gegangen. F\u00fcr diesen anderen Weg haben Sie Bedingungen festgelegt - f\u00fcr Griechenland, f\u00fcr Spanien, f\u00fcr Portugal, f\u00fcr Irland und f\u00fcr Zypern. Die Bev\u00f6lkerungen dieser L\u00e4nder mussten das bezahlen. Der Preis war hoch, und zwar \u00fcberall; aber besonders dramatisch war es in Griechenland.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":67,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Irland hat 5 Prozent Wachstum!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":68,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage es Ihnen noch einmal - seit sechs Jahren haben wir die Krise in Griechenland -: R\u00fcckgang der Wirtschaftsleistung, die angeblich angekurbelt werden sollte, um 25 Prozent; Anstieg der Arbeitslosigkeit auf 25 Prozent, Anstieg der Jugendarbeitslosigkeit auf \u00fcber 50 Prozent; Zusammenbruch des Gesundheitssystems; K\u00fcrzungen der Renten um 40 Prozent, Senkungen der L\u00f6hne um 30 Prozent; Suppenk\u00fcchen \u00fcber Suppenk\u00fcchen. Und das gen\u00fcgt Ihnen nicht? Es muss noch weiter runtergehen? Das ist Ihre Vorstellung von Europa? Frau Merkel, Herr Gabriel und Herr Sch\u00e4uble, ich finde, das ist ein Skandal, und Sie tragen daran eine gewaltige Mitschuld.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762964,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":70,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem ist die Staatsschuldenquote von 127 Prozent vor Ausbruch der Krise auf jetzt knapp 180 Prozent der Wirtschaftsleistung gestiegen. Jeder fragt sich: Wie soll das eigentlich je zur\u00fcckgezahlt werden? Der Kurs der K\u00fcrzungspolitik von Troika und Bundesregierung ist einfach gescheitert.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762966,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":72,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle, die sich daran halten, haben Wirtschaftsleistung, Arbeitspl\u00e4tze, Prim\u00e4r\u00fcberschuss!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":73,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ergebnisse, die Sie versprochen haben - mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und was wei\u00df ich -, sind nicht eingetreten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":74,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762970,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":76,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, ja, wir haben hier eine Arbeitsteilung; das kann ich Ihnen sagen. Ich frage Sie einmal, wann diese drei europ\u00e4ischen Institutionen endlich einmal die Verantwortung f\u00fcr das \u00fcbernehmen, was sie anrichten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762972,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":78,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, das Ganze ist so organisiert: F\u00fcr die verfehlte Politik werden die nationalen Regierungen zur Verantwortung gezogen, gegebenenfalls auch von den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern abgestraft, w\u00e4hrend die eigentlich Verantwortlichen in der Europ\u00e4ischen Kommission, im Internationalen W\u00e4hrungsfonds und in der -Europ\u00e4ischen Zentralbank, die nicht demokratisch legitimiert sind, ungestraft davonkommen. Das kann so nicht bleiben. Wenn man Europa will, muss man auch ein verantwortliches Europa wollen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762974,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":80,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun hat sich die Situation dramatisch zugespitzt - das stimmt -: Erstmals in der Geschichte ist eine Kreditr\u00fcckzahlung an den IWF ausgesetzt worden. Die griechische Regierung und das griechische Parlament haben f\u00fcr den 5. Juli 2015 ein Referendum \u00fcber die Zustimmung oder Ablehnung des j\u00fcngsten, ultimativen Spardiktats beschlossen und nicht, wie Sie, Herr Gabriel, es f\u00e4lschlicherweise behaupten, \u00fcber den Verbleib im Euro-Raum. Niemand darf nach geltendem Recht ein Land aus dem Euro werfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762976,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":82,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt allerdings die Gefahr des Staatsbankrotts und nat\u00fcrlich die Gefahr des Austritts Griechenlands aus dem Euro-Raum. Diese Gefahr besteht.\n\nHerr Gabriel, Sie haben ein kurzes Ged\u00e4chtnis: Anfang September 2011 wollte die Regierung Ihrer Schwesterpartei, der Pasok, unter dem damaligen Chef Papandreou wegen der Sparpolitik, die aus Europa kam, ein Referendum durchf\u00fchren, und zwar, weil die Konservativen nicht zustimmen wollten. In Berlin und beim IWF war man fassungslos. Man drohte Griechenland mit einer ungeordneten Insolvenz. Der IWF drohte sogar mit einem Zahlungsstopp. Papandreou wurde gest\u00fcrzt, das Referendum durfte nicht stattfinden, und die Schwesterpartei der Union, die Nea Dimokratia, bot sich willf\u00e4hrig an, die drastische K\u00fcrzungspolitik umzusetzen. Nachher haben es Nea Dimokratia und Pasok zusammen gemacht. - Aber wie reagierte damals die SPD auf den Entschluss Papandreous? Martin Schulz, heute Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, erkl\u00e4rte, dass er gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Referendum habe, der Regierung bleibe gar nichts anderes \u00fcbrig. Sie, Herr Gabriel, erkl\u00e4rten ebenfalls, dass Sie das Referendum bef\u00fcrworten. Wissen Sie, was ich mich frage: Wieso gilt Ihrer Meinung nach etwas f\u00fcr Pasok, aber nicht f\u00fcr Syriza?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762978,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":84,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder ist Ihr neuer Sitzplatz der Grund f\u00fcr den Sinneswandel? Damals sa\u00dfen Sie dort unten, im Plenum, und jetzt sitzen Sie dort oben, auf der Regierungsbank. Wenn es an dem anderen Sitzplatz liegt, ist Ihre Politik h\u00f6chst unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762980,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":86,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt jetzt Kritik an dem Zeitpunkt der Entscheidung f\u00fcr das Referendum. Zum Zeitpunkt muss ich aber Folgendes sagen: Tsipras, die griechische Regierung und das griechische Parlament k\u00f6nnen nicht irgendein Zwischenergebnis der Verhandlungen zur Abstimmung stellen, sondern nur ein Ultimatum. Da kann man sagen: Sollen wir das annehmen oder nicht annehmen? Deshalb ist der Zeitpunkt richtig gew\u00e4hlt. Aus der Sicht der griechischen Regierung ist er, wenn Sie so wollen, gar nicht klug. Die Banken sind geschlossen. Die Leute stehen an. Man wei\u00df gar nicht, wie sich die Stimmung bis Sonntag noch ver\u00e4ndert. Aber es blieb ihnen erst einmal nichts anderes \u00fcbrig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762982,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762983,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":89,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich will Ihnen das erkl\u00e4ren, damit Sie es verstehen; versuchen Sie es doch einmal. - Sie d\u00fcrfen eines nicht vergessen: Wenn er zu dem Ultimatum Ja gesagt h\u00e4tte, dann h\u00e4tte er seiner Bev\u00f6lkerung sagen m\u00fcssen: Ich breche alle Wahlversprechen. Das mag ja in Deutschland Mode sein, aber in Griechenland nicht, um es einmal ganz klar zu sagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762985,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762986,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":92,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Beendigung der Austerit\u00e4tspolitik hat doch Syriza bei der Wahl so viele Stimmen bekommen. Wenn Sie der griechischen Bev\u00f6lkerung sagen: \u201eIhr k\u00f6nnt w\u00e4hlen, was ihr wollt, wir sorgen daf\u00fcr, dass immer die gleiche Politik fortgesetzt wird\u201c, dann ist das ein Angriff auf die Demokratie und auf demokratische Wahlen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762988,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":94,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt gerade einer wie Sie!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":95,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel, wenn Sie davon sprechen, dass die deutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht f\u00fcr die aus Ihrer Sicht falsche Politik der griechischen Regierung bezahlen d\u00fcrfen, ist das auch v\u00f6llig daneben. Wo bleibt eigentlich die Solidarit\u00e4t der SPD mit dem griechischen Volk, aber auch mit unseren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762991,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":97,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solidarit\u00e4t mit unserem Volk!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":98,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Wenn der Euro scheitert, dann kostet uns das sehr viel Geld. Wenn eine Staatspleite Griechenlands kommt, haften wir dank Ihrer Unterschrift - wir waren ja dagegen, aber Sie haben die B\u00fcrgschaften unterschrieben - mit 27 Prozent f\u00fcr die Schulden Griechenlands. Das macht \u00fcber 80 Milliarden Euro. Es kann ja sein, Herr Sch\u00e4uble, wie Sie richtig sagen, dass dies nicht sofort f\u00e4llig wird, sondern nach und nach. Das ist ganz egal. Bezahlen m\u00fcssen wir es. Das m\u00fcssen Sie den deutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern einmal sagen. Wir wollen sie davon n\u00e4mlich befreien.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762994,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":100,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben Ihre Misswirtschaft auch bezahlt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":101,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen noch mehr ausgeben!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":102,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Grober Unfug! So viel Quark haben wir selten geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":103,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie mussten sich ja von der Kanzlerin belehren lassen, dass solche \u00c4u\u00dferungen v\u00f6llig kontraproduktiv seien. Die Tatsache, dass die Kanzlerin Sie korrigiert, spricht ja nun auch f\u00fcr sich.\n\nDie Kernfrage - da haben Sie recht, Frau Bundeskanzlerin - ist nicht die Frage der Schulden und auch nicht die Frage des Geldes,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":104,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr haben Sie aber ziemlich lange \u00fcber Geld geredet!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":105,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern es geht um Macht und Demokratie.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":106,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie kennen sich ja mit Staatspleiten aus!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":107,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat der amerikanische Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger Joseph Stiglitz auf den Punkt gebracht. Es geht um die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Landes, das Mitglied der Euro-Zone, Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, Mitglied der NATO und Mitglied der Organisation der Vereinten Nationen ist.\n\n\u00dcbrigens sollten auch die Verteidigungsausgaben gek\u00fcrzt werden. Das war ja interessant. Es gab einen Vorschlag der griechischen Regierung. Dann hat die Troika mehr vorgeschlagen. Was sagt jetzt Herr Stoltenberg, Generalsekret\u00e4r der NATO? Das k\u00e4me \u00fcberhaupt nicht infrage. Alle NATO-Staaten m\u00fcssten die Ausgaben erh\u00f6hen, auch Griechenland, und d\u00fcrften sie nicht senken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":108,"sitzung":114,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wie sehen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":109,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Mich w\u00fcrde interessieren, was denn nun gilt.\n\nDie ganzen bisherigen Auflagendiktate haben schwer in die Innenpolitik der betroffenen L\u00e4nder eingegriffen. In Portugal und jetzt in Griechenland haben die dortigen Verfassungsgerichte Auflagen gestoppt, weil sie gegen die dortigen Verfassungen verstie\u00dfen. Selbst um Verfassungen also scheren sich die demokratisch durch niemanden legitimierten Vertreter der Troika nicht.\n\nFrau Bundeskanzlerin, Sie haben gesagt, Europa basiere auf dem Recht, und das Recht m\u00fcsse eingehalten werden, und haben der griechischen Regierung vorgeworfen, das Recht zu verletzen. Darf ich daran erinnern, dass die erste schwerwiegende Rechtsverletzung vor elf Jahren unter Rot-Gr\u00fcn durch Deutschland begangen wurde, als man gegen die Schuldenkriterien verstie\u00df? - Das war Europarecht. Der Maastrichter Vertrag ist verletzt worden. Damals wollte die EU-Kommission einen blauen Brief schreiben und wegen der Verst\u00f6\u00dfe bei der \u00dcberschreitung der Schuldengrenze sogar Strafzahlungen festlegen. Das hat man sich dann aber letztlich bei Deutschland und sp\u00e4ter auch bei Frankreich nicht getraut. Aber gegen Griechenland muss alles angewandt werden. Das m\u00fcssen Sie auch erst einmal erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763005,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":111,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor f\u00fcnf Monaten begannen die Verhandlungen der drei Institutionen mit der neuen griechischen Regierung. Die neue griechische Regierung wollte erkl\u00e4rterma\u00dfen die gescheiterte K\u00fcrzungspolitik beenden. Dagegen stellten sich, wie Sie sagen, alle 18 Regierungen. Sie haben recht: Um die 400 Millionen Euro ging es nicht. Sie wollen die linke Regierung in Griechenland beseitigen. Das ist Ihr Ziel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763007,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763008,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":114,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das schaffen die alleine! Das schaffen die ohne unsere Hilfe!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":115,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann w\u00e4ren wenigstens die Nationalisten auch weg!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763011,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":117,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich werde es Ihnen beweisen. Die Frage ist, welche Mittel und Wege Ihnen daf\u00fcr recht sind.\n\nAu\u00dferdem ging es noch um eine andere Frage; bei dieser k\u00f6nnen Sie zumindest zuh\u00f6ren. Es ging um die Frage der Bedingungslosigkeit. Sowohl die Bundeskanzlerin als auch Herr Gabriel als auch Herr Sch\u00e4uble haben gesagt, die wollten einen Kredit bedingungsfrei, und man zerst\u00f6re den Euro, wenn man das bedingungsfrei mache.\n\nWorum ging es aber wirklich? Es ging darum, dass ein Betrag von 29 Milliarden Euro vom IWF zum Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, ESM, umgeschichtet werden sollte, weil man in dem einen Fall 4 Prozent und in dem anderen Fall nur 1 Prozent Zinsen zahlen muss. Herr Sch\u00e4uble, alle Schw\u00e4binnen und Schwaben und alle Berlinerinnen und Berliner w\u00fcrden das auch so machen und statt 4 Prozent lieber nur 1 Prozent Zinsen zahlen. Das ist auch gar nicht weiter schlimm; damit ist man sogar einverstanden. Aber f\u00fcr das Umswitchen braucht man vor\u00fcbergehend einen kleinen Umswitchungskredit. Daran wollen Sie weitere Bedingungen zum Sozialabbau kn\u00fcpfen. Die griechische Regierung hat gesagt: Wenn wir schon so viele Kompromisse eingehen m\u00fcssen, dann macht doch das bedingungsfrei. - Ich kann darin keine Gef\u00e4hrdung des Euro sehen, ganz im Gegenteil. Darauf h\u00e4tten Sie meines Erachtens eingehen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763013,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":119,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Weg des Ultimatums war meines Erachtens falsch.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":120,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Was f\u00fcr ein Ultimatum? Das ist doch einfach ausgelaufen! Es gab kein Ultimatum!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":121,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Man h\u00e4tte weiterverhandeln m\u00fcssen. Ich sage nicht, dass die griechische Regierung nicht auch Fehler begangen hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763017,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":114,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763018,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":114,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Welch eine Einsicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":124,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":125,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, dass sie gerade neue Vorschl\u00e4ge unterbreitet.\n\nIch kann Ihnen sagen, was mich zum Beispiel st\u00f6rt: dass es noch keinen Vorschlag gibt, eine Steuer f\u00fcr die wirklich Reichen in Griechenland zu erheben. Es wird h\u00f6chste Zeit!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763021,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":127,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch Ihre geliebte Troika hat dazu keinen Vorschlag unterbreitet.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763023,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie k\u00f6nnen ja mal Vorschl\u00e4ge machen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":129,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz im Gegenteil - h\u00f6ren Sie zu -: Die griechische Regierung hat vorgeschlagen, dass Gewinne \u00fcber 500 000 Euro ein einziges Mal mit einer Zusatzabgabe belastet werden. Da sagte die Troika: Nein, das kommt \u00fcberhaupt nicht infrage. - So sieht Ihre Troika aus, um auch das einmal ganz klar zu sagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763025,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":131,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Regierung hatte 48 Stunden Zeit und hat dann entsprechend reagiert. Ich habe es vorhin schon gesagt: Ein Grexit, ein Austritt Griechenlands aus dem Euro, w\u00e4re aus mehreren Gr\u00fcnden katastrophal.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":132,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sagt denn Frau Wagenknecht dazu?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":133,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, das hat auch Frau Wagenknecht nicht gefordert;","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":134,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach ja?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":135,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen das richtig lesen. Der Journalist hat sich geirrt","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763031,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":137,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"und sich inzwischen entschuldigt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":138,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der war gut!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":139,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Hat sich bei Ihnen in den letzten 20 Jahren noch nie ein Journalist geirrt? Erz\u00e4hlen Sie mir hier nicht einen solchen Bl\u00f6dsinn. Das kann ich ja gar nicht mehr nachvollziehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763035,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":141,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch einmal zum Grexit. Er kann eine Kettenreaktion ausl\u00f6sen; das k\u00f6nnen wir alle gar nicht einsch\u00e4tzen. Wissen Sie genau, was danach passiert? Wir alle tun immer so oberschlau, k\u00f6nnen das aber gar nicht einsch\u00e4tzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763037,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":143,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie ganz besonders!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":144,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, auch ich. Aber bei mir stimmt es wenigstens ein bisschen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763040,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763041,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":147,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber davon einmal abgesehen - jetzt im Ernst -: Wir k\u00f6nnen die Folgen gar nicht genau einsch\u00e4tzen. Wenn es zu einer Kettenreaktion kommt und der Euro tot ist, dann, sage ich Ihnen, sind wir die Leidtragenden. Ich sage Ihnen auch, warum.\n\nDie Situation ist nicht dieselbe, die wir vor der Einf\u00fchrung des Euro hatten; sie ist eine ganz andere. All die anderen W\u00e4hrungen - Franc, Peseta, Drachme - w\u00e4ren heute nichts wert. Die Deutsche Mark h\u00e4tte einen sehr hohen Wert. Die anderen L\u00e4nder w\u00fcrden nicht auf uns eingehen und sagen: Wir vereinbaren mit euch feste Wechselkurse. - Warum? Sie w\u00fcrden die Billigkeit ihrer W\u00e4hrungen nutzen, um mehr exportieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":148,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die haben doch gar keine Exportwirtschaft! Welche Exportwirtschaft meinen Sie denn?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":149,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Export bricht dann zusammen; das ist das Problem. Massenarbeitslosigkeit etc. w\u00e4ren die Folgen. Also geht das nicht.\n\nEine Frage interessiert mich wirklich sehr: Wie weit k\u00f6nnen die Eingriffe in die Innenpolitik eigentlich gehen? Man kann sich \u00fcber das Ziel verst\u00e4ndigen. Wenn man Finanzhilfen gew\u00e4hrt, welcher Art auch immer, muss es Bedingungen geben, um die R\u00fcckzahlung zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-lamers-0","sequence":150,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Karl A. Lamers [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Karl A. Lamers","speaker_fp":"karl-lamers","speaker_key":1751.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau! Darum geht es!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":151,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber den Weg m\u00fcssen alleine das Parlament und die Regierung des Landes bestimmen, nicht die Troika, wie es die letzten Jahre der Fall war. Das ist Ihr gro\u00dfer Fehler und Ihr gro\u00dfer Irrtum.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763047,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":153,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Stellen Sie sich einmal vor, Deutschland w\u00e4re in einer solchen Krise, die Troika g\u00e4be uns solche Bedingungen vor und w\u00fcrde fordern: Rentenk\u00fcrzung um 30 Prozent, hier k\u00fcrzen, dort k\u00fcrzen. - Glauben Sie, das w\u00fcrden wir uns bieten lassen? Aber anderen soll man das antun? Man sollte anderen nie etwas antun, was man sich selber nicht bieten lassen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763049,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":155,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb sage ich Ihnen: Wir brauchen nicht weniger, sondern sogar mehr Europa. Wir brauchen aber ein anderes Europa, eine gemeinsame Wirtschafts-, Finanz-, Sozial-, Steuer- und \u00d6kologiepolitik.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":156,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Europa wie Ihre DDR! Pleite! Keine Ahnung von der Sache!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":157,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wissen Sie, Ihr Hass auf die Linken ist gar nicht nachvollziehbar. Warum sind Sie eigentlich Mitglied der SPD geworden? Ich kann nur sagen: Setzen Sie sich doch gleich zur Union, Herr Kahrs.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763053,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":159,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen aber auch nicht jeden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":160,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssten festschreiben, dass es in Europa immer um soziale Wohlfahrt und Steuergerechtigkeit gehen muss und nicht das Gegenteil herbeigef\u00fchrt werden darf, wie es in den letzten Jahren geschehen ist.\n\nDie Kommentare, die ich zurzeit lese, sind zum Teil sehr von Hass und Feindseligkeit gepr\u00e4gt. Dagegen sollten wir in gemeinsamer Verantwortung etwas tun.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":161,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann sollten Sie weniger populistisch sein!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":162,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir - auch in Anbetracht unserer Geschichte - \u00fcberhaupt nicht gebrauchen.\n\nIch leugne nicht, dass die Griechinnen und Griechen am n\u00e4chsten Sonntag vor einer schweren Entscheidung stehen. Sie k\u00f6nnen einerseits der Regierung das Vertrauen aussprechen, sie k\u00f6nnen sich auch f\u00fcr das Gegenteil entscheiden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":163,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Was will denn die Regierung eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":164,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Beides hat f\u00fcr sie Vor- und Nachteile. Eines aber geht nicht: Es gibt immer neue Angebote der griechischen Regierung, Frau Bundeskanzlerin. Die franz\u00f6sische und die \u00f6sterreichische Regierung wollen gleich mit denen sprechen - egal ob es um ein drittes Paket oder worum auch immer geht. Sie aber sagen: Erst nach dem Sonntag. - Sehen Sie, das ist der Beweis; denn Sie hoffen, dass am Sonntag die Regierung st\u00fcrzt. Deshalb wollen Sie vorher nicht mit ihr sprechen. Das geht nicht! Das ist verantwortungslos! Ich muss es Ihnen so deutlich sagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763060,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":166,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, Herr Sch\u00e4uble, ich habe es Ihnen gesagt und m\u00f6chte es, um auch einmal Verst\u00e4ndnis zu zeigen, gerne wiederholen: Da wird also eine linke Regierung gew\u00e4hlt, die Sie nicht m\u00f6gen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":167,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Links-rechts--Regierung!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":168,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das verstehe ich. Wenn ich in Ihrer Situation w\u00e4re und irgendwo anders w\u00fcrde eine erzkonservative Regierung gew\u00e4hlt werden, dann w\u00fcrde ich die ja auch nicht m\u00f6gen. - Sie sollen der entgegenkommen. Dazu haben Sie keine Lust. Ich h\u00e4tte auch keine Lust, einer erzkonservativen Regierung entgegenzukommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763064,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":170,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie mir doch einmal einen Moment zu! - Sie sagen sich: Wenn wir Kompromisse mit Griechenland machen, m\u00fcssen wir die auch mit Spanien und Portugal machen. - Ich w\u00fcrde ebenfalls sagen: Wenn ich mit einer erzkonservativen Regierung Kompromisse mache, muss ich das, was ja nicht angenehm ist, auch mit anderen L\u00e4ndern machen.\n\nDann sagen Sie sich: Wenn wir das alles machen, werden auch die Linken in den anderen L\u00e4ndern gewinnen, weil die in Griechenland erfolgreich waren. - Auch ich w\u00fcrde das sagen: Wenn ich all das mache, werden in den anderen L\u00e4ndern die Erzkonservativen gewinnen, weil die erfolgreich waren.\n\nSo weit kann ich das verstehen. Dann aber, Herr Sch\u00e4uble, muss Ihr politisches Verantwortungsbewusstsein beginnen. Das hei\u00dft: Wir k\u00f6nnen uns einen Crashkurs nicht leisten. Ich h\u00e4tte dann gesagt: Ich komme der erzkonservativen Regierung entgegen, auch wenn ich mir \u00c4rger in den eigenen Reihen einhandele. - Den Mut hatten Sie nicht. Aber das verlange ich von Ihnen, weil die Frage viel zu wichtig ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":171,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Redezeit ist abgelaufen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":172,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Letztes: Frau Merkel, Sie tragen in diesen Tagen eine gewaltige historische Verantwortung. Finden Sie in letzter Sekunde noch eine L\u00f6sung! Sie haben die Chance, entweder als Retterin oder als Zerst\u00f6rerin der europ\u00e4ischen Idee in die Geschichte einzugehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763068,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763069,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":114,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":175,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, als Zerst\u00f6rerin! - Ich w\u00fcnsche Ihnen, mir und vor allem unserer Bev\u00f6lkerung, dass Sie sich doch noch endlich entschlie\u00dfen, zu einer Retterin zu werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763071,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":177,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Sigmar Gabriel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763073,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":179,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst, Herr Gysi, will ich Ihnen beantworten, warum wir da sitzen: Weil wir seit 1925 die Vereinigten Staaten von Europa verteidigen und f\u00fcr Demokratie und Freiheit in Europa eingetreten sind, als Nationalsozialisten und Kommunisten uns daf\u00fcr noch verfolgt haben. Deswegen sitzen wir da.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763075,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":181,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist der Grund, warum ich heute als Vorsitzender der SPD und f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion spreche.\n\nNoch ein paar Bemerkungen zu Ihnen, Herr Gysi. Links, das ist f\u00fcr mich immer aufkl\u00e4rerisch und emanzipiert gewesen - und nicht rabulistisch. Jetzt erkl\u00e4re ich Ihnen einmal, warum ich bis heute der Meinung bin, dass es gut gewesen w\u00e4re, das Referendum von Herrn Papandreou damals anzunehmen, und wo der Unterschied zum heutigen ist. Papandreou hat daf\u00fcr geworben, dass die durchaus harten Bedingungen der Euro-Zone als Voraussetzung f\u00fcr Hilfspakete in Griechenland angenommen werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":182,"sitzung":114,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":183,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Er hat sich zu Europa verhalten und nicht dagegen. Das ist der Unterschied.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763079,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":185,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin immer noch der Meinung, dass es das gute Recht der Griechen ist, ein Referendum abzuhalten. Die Frage ist nur - das frage ich mich, da es seit gestern einen Brief gibt mit dem Vorschlag, \u00fcber das zu verhandeln, wogegen sich das Referendum nach Auffassung der griechischen Regierung richtet -, was der Sinn des Referendums ist. Das m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763081,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":187,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Bemerkung dazu, warum ich glaube, dass es bei der Frage, wie wir mit der Krise umgehen, auch um deutsche Arbeitnehmer, Rentner und Familien geht. Seit Monaten flie\u00dfen Milliarden Euro aus Griechenland ins Ausland ab - wohl kaum von den armen Menschen Griechenlands, wohl eher von den wohlhabenden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763083,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":189,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Woher kommt das Geld? Dieses Geld kommt von der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Wer b\u00fcrgt f\u00fcr dieses Geld? Das sind unter anderem die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland und im Rest der Euro-Zone. Ich sage Ihnen: Ich halte es f\u00fcr einen Skandal, dass eine angeblich linke Regierung es zul\u00e4sst, dass die Wohlhabenden des Landes das Geld au\u00dfer Landes schaffen, aber nicht einen Antrag in Europa gestellt hat, um die Reichen, die keine Steuern zahlen, zu belangen, indem man ihre Konten in den L\u00e4ndern, in die sie ihr Geld bringen, einfriert. Nichts ist getan worden. Unsere Leute haften f\u00fcr die Unt\u00e4tigkeit Ihrer politischen Freunde in Griechenland.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763085,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":191,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Eigentlich dachte ich: In der Tat - da hat der Herr Gysi recht - macht es Sinn, ein bisschen nachdenklich \u00fcber die Frage zu sprechen, was da eigentlich los ist, was mit Herrn Gysi im Raum schwierig ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":192,"sitzung":114,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Eindruck war gerade nicht so!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":193,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Meine Bemerkungen dazu mache ich unter der \u00dcberschrift \u201eWie man in die SPD hineinruft, so antwortet der Vorsitzende\u201c. Das ist das, was ich gemacht habe.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763089,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763090,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":196,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Das m\u00fcssen Sie ertragen. Frau Kollegin von den Gr\u00fcnen, wenn Sie sich mit den Argumenten der Linken einig machen, dann ist das Ihre Angelegenheit. Bisher habe ich Sie anders verstanden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763092,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":198,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben immer zugestimmt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":199,"sitzung":114,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben doch zugestimmt, Herr Gabriel, und zwar vollst\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":200,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Was alle im Hause eint, ist doch, dass wir merken, dass Europa vor der gr\u00f6\u00dften Herausforderung seit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen steht, und zwar nicht wegen der Finanzlage in Griechenland, sondern weil sich die Entwicklung in Europa nach 60 Jahren zum ersten Mal umkehrt. Nach 60 Jahren, in denen unsere Eltern und Gro\u00dfeltern \u00fcberall in Europa die Integration vorangetrieben haben, erleben wir derzeit, dass das Gegenteil passiert: Europafeindliche, rechtspopulistische Parteien sind nicht nur in den Parlamenten, sondern auch in den Regierungen. Europa versagt derzeit in einer Frage, die vielleicht viel bedeutsamer als die ist, \u00fcber die wir heute reden, n\u00e4mlich wie wir mit Fl\u00fcchtlingen auf unserem Kontinent umgehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763096,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":202,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Hier sind wir \u00fcbrigens dabei, unsere humane Orientierung in Europa zu verlieren. Das ist schlimmer, als Geld zu verlieren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763098,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":204,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass Griechenland nur ein Teil dieser Entwicklung ist und dass wir in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren viel dazu beitragen m\u00fcssen, diese Schubumkehr wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und wieder zu mehr und besserer Zusammenarbeit zu kommen. Gerade wir Deutschen, die wir die politischen, wirtschaftlichen und sozialen Gewinner der europ\u00e4ischen Einigung sind, haben dabei nat\u00fcrlich eine besondere Aufgabe. Daf\u00fcr braucht es Verantwortungsbewusstsein und Mut.\n\nIch sage das am Anfang meiner Rede, weil die meisten hier wie auch ich angesichts der monatelangen Debatte und der Verwirrungen - auch der letzten Tage - in unseren Wahlkreisen und \u00fcberall da, wo wir mit Menschen reden - auch in den Medien -, eher mit dem konfrontiert werden, was die Leute zu uns sagen: Was soll der Quatsch? Lieber ein Ende mit Schrecken! H\u00f6rt doch auf! Lasst euch nicht am Nasenring durch die Arena f\u00fchren! - Trotz der Tatsache, dass viele Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber haben, was in Europa passiert, trotz allen \u00c4rgers und trotz aller Volten in der Politik der griechischen Regierung in den letzten Tagen d\u00fcrfen wir uns von diesem Verantwortungsbewusstsein und von dem Mut zur Zusammenarbeit in Europa nicht abbringen lassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763100,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":206,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb gilt: Was immer diese Woche bringen mag, welche Wendung die griechische Politik bereithalten und was auch immer das Ergebnis des Referendums sein mag, bin ich mir sicher: Wir werden L\u00f6sungen finden. Weder Europa noch der Euro sind dadurch in Gefahr. Der Euro ist und bleibt eine stabile W\u00e4hrung, jedenfalls dann, wenn wir die Regeln und Prinzipien der Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion einhalten. Genau darauf haben die 18 Mitgliedstaaten in den letzten Monaten und in der letzten Woche geachtet, meine Damen und Herren. Dabei wird es auch bleiben. Deshalb bleibt der Euro stabil. Deshalb wird auch Europa, jedenfalls was die Finanzen angeht, nicht in Instabilit\u00e4t geraten.\n\nWenn wir uns heute erneut mit der Entwicklung in Griechenland besch\u00e4ftigen, dann doch vor allen Dingen wegen der Lage der Menschen in diesem Land. Auch da gilt: Was immer geschieht, alle in diesem Haus und die allermeisten Menschen in Deutschland - da bin ich sicher - werden diesem Land und seinen Menschen auch in Zukunft helfen wollen. Das werden wir unter Beweis stellen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763102,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":208,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich sind die 18 Mitgliedstaaten, auch Deutschland, zu neuen Verhandlungen und Gespr\u00e4chen bereit. Aber der Konflikt um die staatlichen Finanzen Griechenlands und die Politik der Euro-Zone ist mehr als ein Konflikt um Geld; darauf hat die Bundeskanzlerin eben zu Recht hingewiesen. Es ist letztlich ein Konflikt \u00fcber die Frage, ob die gemeinsam erarbeiteten Prinzipien und Regeln unserer Zusammenarbeit in Europa und in der Euro-Zone auch in Zukunft Geltung haben sollen. \u00dcbrigens sind wir uns bei den demokratischen und sozialen Regeln eigentlich einig: Meinungsfreiheit und Demokratie m\u00fcssen \u00fcberall in Europa gelten, auch in Ungarn.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763104,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":210,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Antidiskriminierung muss \u00fcberall in Europa der Grundsatz sein, auch mit Blick auf Sinti und Roma. Da sind wir uns schnell einig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763106,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":212,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es gibt in der Euro-Zone eben nicht nur demokratische und soziale Spielregeln. Aufgrund der Ver-tiefung der Europ\u00e4ischen Union dort gibt es auch -finanzielle und wirtschaftliche Spielregeln. Wer in die Europ\u00e4ische Union eintritt, der muss sich an diese Regeln halten. Wenn gegen diese Regeln versto\u00dfen wird, dann muss man zumindest Wege suchen - wir haben das getan, auch Frankreich -, wie man wieder zur\u00fcckfindet. \u00dcbrigens hat man mit dem Stabilit\u00e4ts- und Wachstums-pakt diese Regeln gefunden. Wir haben ihnen mit der \u00c4nderung des Grundgesetzes entsprochen.\n\nIch sage das deshalb, weil wir diese Regeln und Prinzipien auch dann einhalten m\u00fcssen, wenn man den Eindruck hat, man wolle ein Thema schnell loswerden. Zu diesen Prinzipien geh\u00f6rt eben: Jeder hat Anspruch auf Hilfe und Unterst\u00fctzung. Aber jeder muss auch im eigenen Land so viel tun, wie er nur kann, um diese Hilfe und Unterst\u00fctzung nicht dauerhaft zu ben\u00f6tigen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763108,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":214,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Solidarit\u00e4t ist ein alter Begriff der sozialistischen Arbeiterbewegung in Europa.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":215,"sitzung":114,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":216,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Aber er meinte nie Kumpanei. Er meinte immer verantwortungsbewusstes Handeln f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr andere. Beides geh\u00f6rt zum Begriff der Solidarit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763112,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":218,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Genau hier lag und liegt der Konflikt mit der jetzigen griechischen Regierung. Es geht um die Einhaltung genau dieses Prinzips von Solidarit\u00e4t.\n\nWarum bestehen wir auf diesen Regeln? Weil die Regeln, die wir in Europa und in der Euro-Zone haben, gerade nicht national gef\u00e4rbt sind. Diese Regeln dienen -gerade nicht der Durchsetzung nationaler Interessen, sondern sie sollen uns Europ\u00e4er verbinden und verb\u00fcnden. Diese gemeinsamen Regeln folgen eben den Zielen und Werten, die wir uns gesetzt haben. Sie sollen uns helfen, uns als Europ\u00e4er zu definieren und nicht nur als eine Addition von Einzelinteressen der Nationen. Die Regeln sollen uns helfen, in der Praxis eine gemeinsame europ\u00e4ische Identit\u00e4t unter Beweis zu stellen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763114,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":220,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das Gegenteil dieser Regeln und das Gegenteil des europ\u00e4ischen Rechts ist am Ende die R\u00fcckkehr zum reinen Verfolgen nationaler Interessen, die R\u00fcckkehr zu einer r\u00fccksichtslosen Rechnung, bei der die Vorrechte einer Nation die Interessen aller anderen Nationen in den Schatten stellen sollen. W\u00fcrden wir dem Wunsch der griechischen Regierung nachgeben und keinerlei Ma\u00dfnahmen verlangen, die das Land mittelfristig von europ\u00e4ischen Hilfsprogrammen unabh\u00e4ngig machen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das der Einstieg in eine bedingungslose Transferunion,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763116,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":222,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"bei der dann viele andere Staaten das gleiche nationale Recht f\u00fcr sich in Anspruch nehmen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763118,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":224,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Denn wie wollte man den Spaniern, Italienern oder wem auch immer das verweigern, was wir f\u00fcr Griechenland bedingungslos einf\u00fchren? Am Ende w\u00e4re die Euro-Zone - und damit nicht nur Griechenland, sondern ganz Europa - \u00fcberfordert, und wir w\u00fcrden niemandem einen Gefallen tun. Die wirtschaftliche und soziale Lage w\u00fcrde schlechter statt besser.\n\nAber selbst wenn man das wirtschaftliche und finanzielle Risiko einer solchen L\u00f6sung eingehen wollte, darf man nicht vergessen, dass es auch ein politisches Risiko gibt. Wenn jemand Europa sozusagen erpressen kann, indem er sagt: \u201eWenn du nicht mitmachst, dann wird das alles teuer f\u00fcr dich\u201c, und wir darauf antworten: \u201eOkay, du kannst deine nationalen Interessen gegen alle anderen durchsetzen\u201c, dann w\u00e4re das geradezu ein Signal f\u00fcr diejenigen, die eine ganz andere Politik wollen und Europa zum Gegner erkl\u00e4rt haben. Das w\u00e4re das Fanal f\u00fcr die Nationalisten ganz rechts au\u00dfen. Die Gewinner w\u00e4ren Le Pen, Wilders und andere und nicht die B\u00fcrger in -Europa.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763120,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":226,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist der Grund, warum wir in den monatelangen Verhandlungen beides wollten: sowohl Hilfe als auch verantwortungsvolles Handeln zu Hause. Es gibt \u00fcbrigens kein Ultimatum, Herr Gysi.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":227,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"48 Stunden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":228,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Die Verhandler sind vom Verhandlungstisch aufgestanden, weil sie nicht einmal wussten, \u00fcber was zu Hause in Griechenland gerade das Referendum ausgerufen wurde, wohingegen sich der Rest f\u00fcr die n\u00e4chste Woche verabreden wollte, um weiterzuverhandeln. Das kann man doch nicht als Ultimatum bezeichnen.\n\nF\u00fcnf Monate lang ist verhandelt worden. Uns ging es, wie gesagt, um Hilfe, aber auch um verantwortungsvolles Handeln zu Hause. Das Bittere ist, dass dabei mit R\u00fccksicht auf die sozialen Bedingungen ein Angebot gemacht wurde, das keinem anderen Krisenstaat in Europa zuvor jemals gemacht wurde: ohne Forderungen nach Rentenk\u00fcrzungen quer durch alle Renten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763124,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":230,"sitzung":114,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Aber nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":231,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- H\u00f6ren Sie auf! Ich h\u00f6re Ihnen doch auch zu. Ich wei\u00df, dass es manchmal wehtut, wenn jemand etwas anderes sagt, als man selber gerne h\u00f6ren m\u00f6chte. Aber so ist das Leben eben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763127,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":233,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen doch akzeptieren: Ein 35-Milliarden-Euro-Wachstumsprogramm ist keinem spanischen oder portugiesischen Regierungschef angeboten worden. Das ist erst m\u00f6glich geworden, seit Jean-Claude Juncker in Europa keine reine Austerit\u00e4tspolitik mehr betreibt, sondern das Gegenteil davon in Europa herbeif\u00fchren will.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763129,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":235,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir begr\u00fc\u00dfen jedenfalls die Wachstumsinitiative von Jean-Claude Juncker.\n\nDennoch - darin sind sich sicherlich alle im Deutschen Bundestag einig - wollen wir auch nach dem -Unterbrechen oder Abbrechen der Verhandlungen niemanden in Griechenland alleinlassen. Es geht nicht nur darum, die Menschen dort nicht alleinzulassen; manchmal hat man den Eindruck, wir sollten sie vielleicht auch nicht mit ihrer eigenen Regierung alleinlassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763131,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":237,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir haben, glaube ich, guten Grund, bei den Prinzipien der Euro-Zone zu bleiben. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt aber auch, dass wir uns die Frage stellen m\u00fcssen, warum zwei Rettungsprogramme f\u00fcr Griechenland gescheitert sind und Finanzhilfen in einer nie dagewesenen Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 200 Milliarden Euro keine Wende gebracht haben. Der Grund daf\u00fcr ist nicht, wie eine neue Legende besagt, dass das alles den Banken gegeben wurde. Die Ursache liegt doch viel weiter zur\u00fcck. Warum ist die Lage in Griechenland anders als in Portugal und Spanien, die beim Eintritt in die Euro-Zone ungef\u00e4hr das gleiche wirtschaftliche Niveau hatten? Warum hat Portugal Griechenland fast \u00fcberholt, und warum ist Spanien weit weg davon? Ich glaube, wir haben untersch\u00e4tzt, wie gro\u00df die institutionellen Probleme Athens sind und wie hartn\u00e4ckig Klientelismus und Korruption und ein blockiertes politisches System die \u00f6konomische Entwicklung behindert haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763133,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":239,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Weder Europa noch die Troika und \u00fcbrigens auch nicht die jetzige griechische Regierung sind an diesem Desaster des Landes schuld. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes sind vielmehr Opfer der jahrzehntelangen Handlungen ihrer politischen und wirtschaftlichen Eliten, auch der beiden Parteien, der konservativen genauso wie der sozialdemokratischen. Sie haben dieses Land nicht sich entwickeln lassen; stattdessen haben sie sich bedient.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763135,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":241,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Griechenland hat es dringend n\u00f6tig, dass die Reformen endlich einmal auch denen zu Leibe r\u00fccken, die die Profiteure dieses jahrzehntelangen Auszehrens des Landes gewesen sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763137,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":243,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, wenn wir \u00fcber die Entwicklung in Griechenland reden: Europa hat dieser Entwicklung jahrelang zugeschaut. Wir in Europa haben - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - diesen korrupten Staat, diesen Klientelismus und diesen Nepotismus nicht \u00f6ffentlich thematisiert, sondern ausschlie\u00dflich Geld geschickt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763139,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":245,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass wir gut beraten sind, zur Kenntnis zu nehmen, was der IWF gerade \u00fcber Griechenland ver\u00f6ffentlicht hat. In den Analysen wird gefolgert, dass Tiefe und Dauer der Rezession sowie die H\u00f6he der Arbeitslosigkeit untersch\u00e4tzt worden seien, dass die Lasten der Anpassung auf die sozialen Schichten besser verteilt werden m\u00fcssten und dass die Schuldentragf\u00e4higkeit Griechenlands wohl zu optimistisch eingesch\u00e4tzt worden sei. Folgt man diesen Punkten, dann tun wir gut daran, uns auf die Verhandlungen, die vermutlich - egal wie das Referendum ausgeht - in irgendeiner Weise wieder stattfinden werden, auf der Basis dieser ehrlichen Analysen des IWF vorzubereiten.\n\nErstens. Nat\u00fcrlich muss das vern\u00fcnftige Reformpaket verabschiedet werden, das die EU-Kommission am letzten Sonntag ver\u00f6ffentlicht hat. Zweitens. Darauf aufbauend brauchen wir Verhandlungen \u00fcber neue Hilfsprogramme. Nat\u00fcrlich muss dabei \u00fcber jede denkbare Alternative offen beraten werden. Niemand kann erwarten, dass die Bedingungen f\u00fcr Reformen in Griechenland dabei schw\u00e4cher werden als diejenigen, \u00fcber die wir in der Vergangenheit debattiert haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":246,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, denken Sie auch ein bisschen an die vereinbarten Zeiten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":247,"sitzung":114,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das mache ich, Herr Pr\u00e4sident.\n\nDrittens. Wir brauchen ein technisches Hilfsprogramm vor allem in der Finanzverwaltung. Wir brauchen viertens Investitionen. F\u00fcnftens. Wir m\u00fcssen die langfristige Schuldentragf\u00e4higkeit Griechenlands erneut pr\u00fcfen.\n\nIch glaube, dass wir diese Krise auch nutzen m\u00fcssen, um \u00fcber unsere Fehler in der Vergangenheit zu sprechen, aber auch \u00fcber das, was in Zukunft kommen wird. Der Weg, den wir nur verantwortungsbewusst und mutig in vielen Fragen, nicht nur bei Griechenland, gehen m\u00fcssen, wird am Ende nicht weniger Disziplin und nicht weniger gemeinsame Regeln erfordern, sondern mehr, auch was die Finanz- und Wirtschaftspolitik angeht. Wenn wir wollen, dass unser Kontinent seine politische, wirtschaftliche, soziale und kulturelle Bedeutung sowie sein einzigartiges Wohlstandsmodell im 21. Jahrhundert behauptet, dann brauchen wir mehr Verbindlichkeit in -Europa und in der Euro-Zone und nicht weniger.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763143,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":249,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Anton Hofreiter ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":250,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":1826.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der schlechteste Redner im Deutschen Bundestag! Einer muss doch die Wahrheit sagen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":251,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die -Europ\u00e4ische Union ist in Gefahr. Vor unseren Augen zerbricht so manche Gewissheit, die Gewissheit, dass in der EU niemand zur\u00fcckgelassen wird, die Gewissheit, dass sich am Ende der kluge Kompromiss und nicht das rein innenpolitische Kalk\u00fcl durchsetzt. Dieser Gewissheit hat Herr Tsipras schweren Schaden zugef\u00fcgt. Aber dieser Gewissheit haben auch Sie, Frau Merkel, und Sie, Herr Gabriel, schweren Schaden zugef\u00fcgt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763147,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":253,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn Sie alle stellen Ihr innenpolitisches Kalk\u00fcl, Ihre innenpolitischen Interessen vor die gemeinsamen Interessen in Europa. Das ist das eigentliche Desaster, das wir in diesen Tagen erleben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763149,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":255,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir heute erleben, was wir wieder in der Rede von Frau Merkel erlebt haben und was wir bei Herrn -Tsipras in den ganzen Tagen erlebt haben, ist: Sie dr\u00fccken sich einfach um die Wahrheit herum. Herr Tsipras wei\u00df doch selbst, dass Griechenland nicht ohne Strukturreformen aus seinen Schwierigkeiten herausk\u00e4me.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":256,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum tut er dann nichts?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":257,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbst wenn im Moment in Griechenland Geld vom Himmel fallen w\u00fcrde, w\u00e4ren die Probleme doch nicht gel\u00f6st.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763153,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":259,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, dann w\u00e4ren doch die Probleme der schwachen Steuerverwaltung, der dysfunktionalen Kataster\u00e4mter, der ganzen Korruption nicht gel\u00f6st. Aber Tsipras scheut sich einfach, diese Wahrheit auszusprechen, weil er sich wegen seiner Unerfahrenheit in seinen Wahlversprechen und eben auch in Ideologie total verstrickt hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763155,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":261,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie, Frau Merkel, ehrlich zu den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland w\u00e4ren,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":262,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die ist immer ehrlich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":263,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann w\u00fcrden Sie ihnen ganz offen sagen: Griechenland wird nicht die Sparauflagen einhalten und gleichzeitig die Schulden zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Das wird nie klappen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763159,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":265,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das klappt sichtbar nicht. Genau deshalb brauchen wir endlich eine Umschuldung; denn nur mit einer Umschuldung hat Griechenland wenigstens eine Chance, wirtschaftlich wieder auf die Beine zu kommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":266,"sitzung":114,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir doch schon mal gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":267,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur so haben wir die Chance, dass wir wenigstens einen Teil unserer Kredite wiedersehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763163,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":269,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, ziehen wir doch einmal eine Bilanz der letzten f\u00fcnf Jahre Rettungspolitik.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":270,"sitzung":114,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr positiv!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":271,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Portugal auf einem guten Weg! Spanien gut! Zypern klasse!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":272,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben davon gesprochen, dass wir eine Stabilit\u00e4tsunion haben; Sie haben davon gesprochen, dass wir st\u00e4rker aus der Krise herauskommen, als wir in die Krise hineingegangen sind. Wo ist denn das passiert? Seit 2008 ist Europa in der Krise. Wo ist denn Europa st\u00e4rker geworden? Wo ist denn Stabilit\u00e4t vorhanden?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":273,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Irland! In Zypern! In Portugal! In Spanien!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":274,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Griechenland ist sicher keine Stabilit\u00e4t vorhanden. Aber auch wenn wir in den Rest Europas schauen, sehen wir: Rechtspopulismus nimmt zu, bei Fl\u00fcchtlingen kann man sich noch nicht einmal auf Minimalkompromisse einigen. Wo ist denn Stabilit\u00e4t? Jahr f\u00fcr Jahr beobachten wir, dass die Situation in Europa schlimmer und komplizierter wird. Deswegen: Reden Sie doch nicht immer nur von Stabilit\u00e4t! In welcher Zukunft soll sie denn kommen? In einer ganz fernen Zukunft offensichtlich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763170,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":276,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Auseinandersetzungen in Europa zwischen den Nationen haben massiv zu der Situation beigetragen. Das liegt an einer Ihrer Hauptstrategien, um die Krise zu l\u00f6sen. Eine Ihrer Hauptstrategien, um die Krise zu l\u00f6sen, war die Schw\u00e4chung der europ\u00e4ischen Institutionen und die R\u00fcckverlagerung der Macht in die Hauptst\u00e4dte. Der Effekt davon ist, dass wir inzwischen lauter nationale Regierungen haben, die nur noch f\u00fcr ihre nationalen Interessen k\u00e4mpfen, und die europ\u00e4ischen Interessen, die gemeinsamen Interessen, kommen unter die R\u00e4der.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763172,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":278,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir wissen doch: Alle europ\u00e4ischen Staaten, auch Deutschland, sind deutlich zu klein, um eine Chance zu haben, die globalen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Klimakrise, die Fl\u00fcchtlingsfrage, auch die Finanzkrise - Deutschland ist zu klein, um all das alleine zu bew\u00e4ltigen. Deswegen br\u00e4uchten wir doch etwas anderes. Wir br\u00e4uchten st\u00e4rkere europ\u00e4ische Institutionen, mehr Rechte f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament und eine starke europ\u00e4ische Demokratie, aber nicht diese Hauptstadtdiplomatie und Gipfeldiplomatie, die einfach nur nerven und scheitern.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763174,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":280,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns diese gescheiterte Strategie an. Ich h\u00e4tte mir am heutigen Tag von Ihnen wirklich gew\u00fcnscht, zu h\u00f6ren, welche Vorstellungen Sie entwickeln, wie es in Europa weitergehen soll. Wie soll Europa weiterentwickelt werden? Ich habe davon in Ihrer Rede nichts, aber auch gar nichts geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763176,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":282,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur wenige S\u00e4tze zu Ihrem Beitrag, Herr Gabriel: Ich frage mich manchmal wirklich, wie verzweifelt Sie oder die SPD sind, dass Sie so einen Redebeitrag halten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763178,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":284,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ziemlich verzweifelt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763180,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":286,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie getroffen und empfindlich Sie auf einen harmlosen Zwischenruf reagieren! Wissen Sie, ich kann es vielleicht verstehen. Sie haben nicht allen Rettungspaketen zugestimmt. Sie haben sich am Anfang, beim ersten Rettungspaket, noch vom Acker gemacht. Wenn Sie dann auf einen Zwischenruf von uns, die wir aus Solidarit\u00e4t immer an der Seite Griechenlands gestanden haben, so empfindlich reagieren, dann frage ich mich schon, was da wirklich los ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763182,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763183,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":289,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ein paar Bemerkungen zu dem einen oder anderen Hitzkopf in den Koalitionsfraktionen, insbesondere in der Fraktion der CDU\/CSU. Ich finde es, ehrlich gesagt, ziemlich atemberaubend, wie unbek\u00fcmmert manche Leute von Ihnen \u00fcber den Grexit reden, n\u00e4mlich dar\u00fcber, dass man Griechenland einfach aus der Euro-Zone schmei\u00dfen kann. Sie tun so, als ob ein Land verschwinden w\u00fcrde, nachdem es bankrottgegangen ist, und als ob die vorhandenen Probleme verschwinden w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763185,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":291,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Griechenland ist weiter ein europ\u00e4isches Land, weiter NATO-Mitglied.\n\nIch kann verstehen, wenn der eine oder andere B\u00fcrger in unserem Land nach dem ganzen Rumgenerve sagt: Lieber ein Ende mit Schrecken. - Aber ein Grexit w\u00fcrde kein Ende mit Schrecken sein. Er w\u00e4re vielmehr ein Auftakt zu neuem Schrecken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763187,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":293,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie als verantwortliche Abgeordnete sollten es doch wissen.\n\nWenn Griechenland endg\u00fcltig bankrott ist, wird man diesem Land selbstverst\u00e4ndlich weiterhelfen m\u00fcssen. Wenn Griechenland endg\u00fcltig bankrott ist, werden die 80 Milliarden Euro langfristig komplett weg sein. Da kann man doch nicht einfach sagen: Ja, mein Gott, dann treten sie halt aus dem Euro-Raum aus. - Ich finde das absolut unverantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763189,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":295,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir jetzt statt Anstrengungen, den Grexit zu verhindern, erleben, ist ein Schwarzer-Peter-Spiel, so nach dem Motto: Ich bin es nicht gewesen, ganz allein die andere Seite war es. - Die andere Seite sagt: Nein, nein, wir haben damit nichts zu tun. Die andere Seite war ganz allein schuld. - Bei diesem armseligen Spiel gibt es doch am Ende eigentlich nur noch Verlierer. Verlierer ist auf jeden Fall die Politik, weil die Menschen das Spiel \u201eDie waren es - nein, die waren es\u201c zu Recht f\u00fcr unw\u00fcrdig halten.\n\nAber es gibt noch etwas anderes, was da unter die R\u00e4der kommt. Es kommt bei diesem Spiel zwischen nationalen Regierungen eigentlich die gro\u00dfartige Idee von Europa unter die R\u00e4der.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763191,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":297,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Idee von Europa umfasst viele einzelne Punkte, etwa Frieden, freies Reisen und vieles andere. Die Idee von Europa ist im Kern, dass Europa mehr ist als die Summe der einzelnen Nationalstaaten. Diese Idee droht mit diesen nationalen Schuldzuweisungen komplett unter die R\u00e4der zu kommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763193,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":299,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal ob Sch\u00e4uble, Gabriel oder Merkel: H\u00f6ren Sie einfach auf mit diesem Spiel!\n\nWas wir jetzt brauchen, ist ein faires Abkommen f\u00fcr Griechenland, ein Abkommen, bei dem es um Verl\u00e4sslichkeit geht, ein Abkommen, das daf\u00fcr sorgt, dass die Menschen und die Investoren in Griechenland wieder Vertrauen und Mut sch\u00f6pfen, dass langfristig Stabilit\u00e4t in Griechenland einzieht.\n\nEines der Hauptprobleme des geplanten Abkommens war doch seine Kurzfristigkeit. Was w\u00e4re selbst dann passiert, wenn es jetzt doch noch geschlossen worden w\u00e4re? Es h\u00e4tte bis November dieses Jahres gegolten; das sind gerade einmal vier Monate. Nach nur vier Monaten h\u00e4tten wir also denselben Zirkus, dieselbe Gipfeldiplomatie wieder erlebt. Herr Sch\u00e4uble, Sie reden so gern von Verl\u00e4sslichkeit: Dann lassen Sie uns doch ein Abkommen mit Griechenland treffen, das dem Motto folgt: F\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre ist Ruhe. Auf der anderen Seite bekommen die Griechen keine neuen Kredite,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":300,"sitzung":114,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Ahnung!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":301,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern sie m\u00fcssen mit dem vorhandenen Geld auskommen. - Wie sie dieses Geld ausgeben, wie sie ihre Probleme l\u00f6sen, soll das griechische Parlament entscheiden. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Kredite f\u00fcr Griechenland f\u00fcr f\u00fcnf Jahre vom ESM \u00fcbernommen werden. Dann herrscht Stabilit\u00e4t, und dann herrscht Verl\u00e4sslichkeit. Wir k\u00f6nnen es uns in Europa nicht leisten, alle paar Monate diesen Zirkus aufzuf\u00fchren, den wir hier inzwischen seit l\u00e4ngerem erleben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763197,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":303,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr eine langfristige L\u00f6sung br\u00e4uchte es allerdings den Mut von allen Seiten. Es br\u00e4uchte Mut bei der griechischen Regierung; aber es br\u00e4uchte auch Mut bei der deutschen Regierung, n\u00e4mlich den Mut, den Menschen die Wahrheit zu sagen. Geben Sie sich einen Ruck, Herr Gabriel, Frau Merkel, und sorgen Sie endlich f\u00fcr eine L\u00f6sung; denn es steht f\u00fcr Europa und seine Menschen viel zu viel auf dem Spiel, als dass man sich diese nationalen Spielchen weiter leisten k\u00f6nnte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763199,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":305,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763201,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":307,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Hofreiter, teilweise haben Sie ja recht, n\u00e4mlich dass wir in einer so schwierigen Lage, in der sich nicht nur Griechenland - Griechenland besonders - und die Griechen, sondern auch Europa befinden, versuchen sollten, ernsthaft zu diskutieren und dar\u00fcber nachzudenken: Wie k\u00f6nnen wir die Probleme langfristig l\u00f6sen? Dass wir mehr Europa brauchen, das hat die Bundeskanzlerin gesagt; das hat Herr Gabriel in seiner Rede gesagt. Da stimmen wir \u00fcberein. Es ist dann in dieser Situation ein bisschen schwierig, als Oppositionsf\u00fchrer seine Rede mit einer Beschimpfung der Regierung zu verbinden; dadurch wird es nicht sehr koh\u00e4rent. Aber im Ernst m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763203,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":309,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Langsam! Eigentlich sind wir ja alle einig, dass wir in einer au\u00dfergew\u00f6hnlich ernsten Situation sind. Ich w\u00fcrde gern diejenigen, die schon 2010 dem Bundestag angeh\u00f6rten, daran erinnern, dass ich schon in der ersten Debatte \u00fcber Griechenland im Fr\u00fchjahr 2010 davon geredet habe, dass wir alle in unserer Rhetorik - ich habe da nicht nur den Bundestag gemeint, sondern auch die \u00d6ffentlichkeit - daran denken sollten: Am schwersten haben es die Menschen in Griechenland. - Das ist doch \u00fcberhaupt keine Frage.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763205,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":311,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir das ein bisschen reflektieren und dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen, und dar\u00fcber nachdenken, worin die Probleme eigentlich begr\u00fcndet sind, dann k\u00f6nnen wir auch aus einer schwierigen Lage heraus nach vorn kommen und die richtigen Schritte gehen. Aber man muss die Lage schon einigerma\u00dfen pr\u00e4zise analysieren.\n\nMan muss auch zur Kenntnis nehmen, wie es war. Herr Gysi, ich muss ein paar Dinge von Ihnen richtigstellen. Wenn Sie es jetzt einfach in aller Ruhe ertragen! Es ist ja auch ganz hilfreich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763207,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":313,"sitzung":114,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommt darauf an!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":314,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir hatten 2009 in Griechenland die Situation, dass das Staatsdefizit und das Leistungsbilanzdefizit bei 15 Prozent gelegen haben. Das war die Situation 2009. Daraus hat sich ergeben, dass Griechenland, das \u00fcberschuldet war, an den Finanzm\u00e4rkten immer st\u00e4rker an Vertrauen verloren hat und nicht mehr in der Lage war, sich noch zu ertr\u00e4glichen Bedingungen zu finanzieren.\n\nDaraus hat sich die Geschichte des ersten Griechenland-Programms entwickelt. Dann kam das zweite Programm. Ich will das nicht im Einzelnen nachzeichnen. Ich will nur darauf hinweisen, dass wir mit beiden Programmen, erstes und zweites Programm zusammen, Griechenland in den Jahren seitdem Finanzhilfen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von insgesamt 240 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Ich sage das, damit wir wissen, wor\u00fcber wir reden, meine Damen und Herren. Es ist einfach wichtig.\n\nDann haben wir einen Privatschuldenschnitt gemacht. Das war ein heftiger Kampf. Viele waren damals \u00fcbrigens sehr skeptisch. Am Ende haben wir einen Schnitt, mehr oder minder freiwillig, von 53 Prozent gemacht. Ich sage Ihnen: Der deutsche Bundeshaushalt hat im Ergebnis einen sp\u00fcrbaren Anteil davon selbst getragen. Es gab Banken unter staatlichem Schutzschirm, die griechische Staatsanleihen hatten. Jedenfalls: Das war in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von weiteren 100 Milliarden Euro. - So viel zum Sachverhalt.\n\nJa, dann will ich doch die Geschichte mit dem Referendum darstellen. Ich war dabei. Sie ist falsch. Das Gegenteil, Herr Kollege Gysi, ist die Wahrheit.\n\nAn einem Sonntag im Herbst 2011, wenn ich es richtig erinnere, am Sonntagabend, hat Herr Papandreou \u00fcberraschend angek\u00fcndigt, er wolle ein Referendum abhalten. Das war in der Woche, in der der G-20-Gipfel in Cannes stattfinden sollte und auch stattgefunden hat. Es gab dann ein bisschen \u00dcberraschung. Das kommt bei Ank\u00fcndigungen griechischer Ministerpr\u00e4sidenten vor. Am Mittwoch, am Vortag des Gipfels von Cannes, haben sich in Cannes eine Reihe der f\u00fchrenden Pers\u00f6nlichkeiten der Weltpolitik getroffen: die Bundeskanzlerin, der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident - das war damals noch Herr Sarkozy -, der amerikanische Pr\u00e4sident Obama - der stie\u00df dazu -, der EU-Kommissionspr\u00e4sident Barroso, der Vorsitzende der Euro-Gruppe - das war damals Jean-Claude Juncker.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763210,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":316,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, er war Vorsitzender der Euro-Gruppe. - Ich glaube, Frau Lagarde war noch Finanzministerin Frankreichs, wenn ich mich recht erinnere; Dominique Strauss-Kahn war noch Pr\u00e4sident des IWF. Alle waren da. Der deutsche Finanzminister war auch da. Deswegen kann ich es aus eigenem Wissen hier sagen.\n\nIn diesem Gespr\u00e4ch - Herr Sarkozy hatte seinen G-20-Gipfel eigentlich ein bisschen anders inszenieren wollen, nicht mit Griechenland - hat man Herrn Papandreou, der begleitet war von seinem Finanzminister - das war damals Herr Venizelos -, \u00fcberzeugt, dass man dieses Referendum zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt - der 6. Dezember ist dann ins Auge gefasst worden - abhalten solle. Die Fragestellung muss dann sein - dar\u00fcber hat man auch gesprochen -: Ist das griechische Volk bereit, um im Euro zu bleiben, die notwendigen Strukturma\u00dfnahmen zu ertragen, oder m\u00f6chte das griechische Volk lieber aus dem Euro ausscheiden?\n\nIch sage Ihnen noch ein Geheimnis - ich glaube, ich darf es sagen -: Die Bundeskanzlerin hat die Fragestellung zuerst notiert. Sie schreibt manchmal in solchen Gespr\u00e4chen die Dinge gleich auf. So ist es vereinbart worden. Das Ergebnis war: Gegen 22 Uhr war die Besprechung zu Ende. Herr Papandreou ist mit Herrn Venizelos zur\u00fcckgeflogen. Wir waren davon ausgegangen: So wird es gemacht. - Ich habe eine Wette verloren. Die damalige spanische Finanzministerin - sie war Sozialistin und kannte ihre Genossen - hat gesagt: Ja, ja, aber es wird kein Referendum geben. - Daraufhin habe ich gesagt: Entschuldigung, ich war dabei. Die haben das verabredet. - Dann sagte sie: Du wirst sehen, es wird nicht stattfinden. - Wir haben um eine Flasche Wein gewettet. Ich habe sie bezahlt. Am n\u00e4chsten Tag wurde n\u00e4mlich Herr Papandreou von seiner Partei Pasok gest\u00fcrzt. Das ist die historische Wahrheit. Sagen Sie in Zukunft bitte nicht wider besseres Wissen, wir h\u00e4tten damals verhindert, dass Griechenland ein Referendum gemacht hat. Nein, wir haben mit ihnen das Gegenteil verabredet. So ist die Wahrheit. Alles andere ist die Unwahrheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763212,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":318,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte eine weitere Bemerkung machen. Ihr Argument klingt gut; es dient polemischen Zwecken. Das k\u00f6nnen Sie besser als die meisten, viel besser als ich. Aber linke Polemik kann ich sowieso nicht so gut; das ist klar.\n\nSie sagen, es ist alles nur f\u00fcr die Banken. Herr Hofreiter, da sind wir beim Kern des Problems. Wir haben eine W\u00e4hrungsunion. Wenn Griechenland nicht Mitglied einer gemeinsamen W\u00e4hrungsunion w\u00e4re, h\u00e4tten wir mit Blick auf die Hilfsprogramme eine v\u00f6llig andere Situation. Bei einer gemeinsamen W\u00e4hrungsunion beruht jede moderne Volkswirtschaft auf der Voraussetzung eines funktionierenden Finanzsystems. Es geht nicht ohne Banken. Das mag \u00e4rgerlich sein. Da kann man demagogisch sagen: Sie wollen alles nur f\u00fcr die Banken. - Aber in dem Moment, wo das Finanzsystem nicht mehr leistungsf\u00e4hig ist - Sie k\u00f6nnen es sich ja von Herrn Steinbr\u00fcck noch einmal erkl\u00e4ren lassen; der war Finanzminister, als auch uns die Finanzkrise getroffen hat -, bricht jede arbeitsteilige Wirtschaft zusammen. Hinterher kann man nat\u00fcrlich sagen, das Geld sei an die Banken geflossen, aber das ist unter jedem Niveau einer sachlichen Auseinandersetzung. Nein, man hat die Voraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Wirtschaft in Griechenland aufrechterhalten. Das ist unter den Bedingungen einer W\u00e4hrungsunion kompliziert.\n\nDeswegen war die Fragestellung im Referendum schon eine sehr ernsthafte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763214,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763215,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":321,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin schon lange Mitglied des Deutschen Bundestages, und ich bin schon lange Mitglied der Regierung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":322,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Schwindeln ge\u00fcbt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":323,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Bei dem Teil, der jetzt kommt, sind Sie am besten still.\n\nIch habe eine pr\u00e4zise Erinnerung an das Jahr 1990. Am 1. Juli 1990, also heute vor 25 Jahren,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":324,"sitzung":114,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"An manche Sachen erinnern Sie sich nicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":325,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"ist in Deutschland die W\u00e4hrungsunion eingef\u00fchrt worden. Dar\u00fcber konnte man \u00f6konomisch sehr unterschiedlicher Meinung sein. Herr Lafontaine beispielsweise war dagegen - und nicht alle Argumente waren \u00f6konomisch falsch -, und einige andere hatten auch Zweifel. Aber politisch konnte man damals nur schwer dagegen sein. Das wissen Sie alle; ich will die Geschichte nicht wiederholen. Aber dass unter den Bedingungen einer stabilen, frei austauschbaren W\u00e4hrung die wirtschaftlichen Anforderungen an Wettbewerbsf\u00e4higkeit total andere sind, das muss man doch den Deutschen, die das Jahr 1990 erlebt haben, nicht erkl\u00e4ren. Nat\u00fcrlich wissen wir, welchen Anpassungsbedarf es damals in der ehemaligen DDR gab. - Das ist das \u00f6konomische Problem, wenn es darum geht, Griechenland unter den Bedingungen der W\u00e4hrungsunion auf den richtigen Weg zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763221,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":327,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Tut mir leid, das ist schon schwierig. Und dann sind alle Polemik und alles, was Sie pflichtgem\u00e4\u00df gegen Frau Merkel oder gegen mich oder gegen Herrn Gabriel sagen m\u00fcssen, ohne jegliche Substanz in der Sache.\n\nDeswegen ist die Frage von 2011 schon die entscheidende. Die bleibt es auch. Nat\u00fcrlich wissen die Griechen sehr wohl, welche Vorteile die Mitgliedschaft im Euro hat: die niedrigen Zinsen, die sie nie hatten, und alles andere. Das ist wahr, vor\u00fcbergehend. Aber auf die Anforderung, irgendwann eine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft aus eigener Kraft zu haben, k\u00f6nnen wir nicht verzichten, ob in zehn Jahren oder wann auch immer.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763223,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":329,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Das war die Grundlage des Programms.\n\n\u00dcbrigens, Herr Gysi, Sie unterliegen einem weiteren Irrtum. Ich sage das auch zur inhaltlichen Aufbesserung Ihrer Polemik: Dieses Programm ist doch niemandem aufgezwungen worden. Das ist zwischen der griechischen Regierung und den drei Institutionen ausgehandelt worden. Die Aufgabe der Institutionen war es, die Erf\u00fcllung dessen, was vereinbart worden ist, zu \u00fcberpr\u00fcfen, und nicht, etwas zu oktroyieren. Nein, darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Es ist eine v\u00f6llig wahrheitswidrige demagogische Polemik, wenn man sagt: Die zwingen den Griechen irgendetwas auf.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763225,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":331,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht nur darum, dass Griechenland einhalten muss, was vereinbart wurde.\n\nWieder und wieder waren wir gro\u00dfz\u00fcgig. Wer Mitglied des Haushaltsausschusses ist, wei\u00df, dass wir manchmal fast rote Ohren bekommen haben, wenn wir \u00fcber die Auszahlung der n\u00e4chsten Tranche gesprochen haben. Es hat uns jedenfalls nicht an Flexibilit\u00e4t gemangelt. Es bestand immer das grundlegende Problem.\n\n2014 befand sich Griechenland dann doch auf einem guten Weg. Sie waren nicht \u00fcber den Berg, aber auf einem besseren Weg, als wir angenommen hatten, als das Programm aufgelegt wurde. Dann hat Herr Tsipras einen Wahlkampf gef\u00fchrt, in dem er den Griechen zwei Dinge versprochen hat: Wir bleiben im Euro, aber ohne Konditionalit\u00e4t und ohne Programm. - Ich habe zu ihm gesagt - ich habe im Gegensatz zu vielen anderen mit ihm gesprochen, als er in Berlin war -: Wenn Sie das im Wahlkampf versprechen, kann ich Ihnen pers\u00f6nlich nur w\u00fcnschen, dass Sie nie die Wahl gewinnen. Denn dieses Versprechen werden Sie niemals erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Es ist objektiv unm\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen nicht in der W\u00e4hrungsunion sein, ohne massive Anstrengungen f\u00fcr strukturelle \u00c4nderungen zu unternehmen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763227,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":333,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Nun ist es so gekommen, und die Lage hat sich nat\u00fcrlich dramatisch verschlechtert. Seit diese Regierung im Amt ist, hat sie nichts getan. Sie hat Ver\u00e4nderungen nur r\u00fcckw\u00e4rts gemacht. Sie hat bereits getroffene Vereinbarungen zur\u00fcckgenommen. Sie hat wieder und wieder verhandelt. Wir wissen noch nicht einmal, ob die griechische Regierung ein Referendum abh\u00e4lt, und, wenn ja, ob sie empfiehlt, daf\u00fcr- oder dagegenzustimmen. Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes verlangen, dass man in einer solchen Lage \u00fcber irgendetwas redet. Wir m\u00fcssen erst einmal warten, was sie in Griechenland nun eigentlich machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763229,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":335,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Seit diese Regierung im Amt ist, hat sich die Lage st\u00e4ndig verschlechtert, und sie verschlechtert sich jeden Tag und jede Stunde weiter. Nat\u00fcrlich ist die wirtschaftliche Lage au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierig. Nat\u00fcrlich ist die Situation die, dass das Bankensystem immer notleidender wird. Ich k\u00f6nnte Ihnen Einzelheiten des Bankensystems, der Best\u00e4nde und der Bilanzen nennen. Die Best\u00e4nde sind im Wesentlichen Forderungen an den griechischen Staat. Ein erheblicher Teil sind zuk\u00fcnftige Steuererstattungsanspr\u00fcche auf die k\u00fcnftig f\u00e4lligen sogenannten Tax Credits, die nat\u00fcrlich auch nicht wirklich belastbar sind. So sieht also die aktuelle Situation aus. In dieser Situation ein solches Hin und Her zu veranstalten, ist ein Handeln ohne jeden Sinn und Verstand.\n\nAus diesem Grunde werden wir mit allem Ernst dar\u00fcber reden m\u00fcssen: K\u00f6nnen wir in dieser schwierigen Situation eine neue L\u00f6sung finden? Diese wird aber viel grundlegender sein. Wir befinden uns im Bereich des ESM. Das hat sich alles entwickelt. F\u00fcr Griechenland haben sich durch die dramatischen Entscheidungen seiner Regierung - ich will das gar nicht nachzeichnen; wir wissen ja alle, wie es gewesen ist - eine Reihe von Dingen wesentlich verschlechtert. Es ist au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierig, daf\u00fcr eine L\u00f6sung zu finden. Aber wenn wir Europa st\u00e4rken wollen - darum geht es; das m\u00fcssen wir uns gegenseitig gar nicht absprechen; da kann man dar\u00fcber streiten oder diskutieren, was die richtige L\u00f6sung ist -, ist die entscheidende Voraussetzung -","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763231,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":337,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Kollege Hofreiter, glauben Sie mir: ich habe mich wirklich in meinem Leben lange f\u00fcr Europa engagiert -: Es muss ein Mindestma\u00df an Vertrauen geben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763233,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":339,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kenne die Diskussion dar\u00fcber, ob es eine W\u00e4hrungsunion ohne politische Union geben kann. Wir haben gesagt: Wir fangen an. - Wir sind in Europa immer schrittweise vorangegangen, um dann weitere Schritte folgen zu lassen. Jetzt m\u00fcssen wir weitere Schritte folgen lassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763235,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":341,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Aber eine W\u00e4hrungsunion, in der ein Partner sagt: \u201eEs interessiert mich alles nicht; ich mache nichts, und ich halte mich an nichts, was vereinbart worden ist\u201c, kann nicht funktionieren. Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit sind eine Grundvoraussetzung, gerade was die Institutionen betrifft.\n\nIch will Ihnen von einer kleinen Episode aus der Beratung am Samstag erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763237,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":114,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oje!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":343,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, nicht \u201eoje\u201c. H\u00f6ren Sie doch zu! - Am Samstag musste Herr Varoufakis erl\u00e4utern, was sie angesichts dieser Situation jetzt gemacht haben. Dann haben wir ihn gefragt: Was ist denn nun mit dem Referendum? Sind Sie daf\u00fcr oder dagegen? Dann hat ein Kollege zu ihm gesagt: Also, Sie sagen uns jetzt, bei dem Referendum wird die griechische Regierung dem Volk empfehlen, es abzulehnen. Daraufhin hat der griechische Finanzminister gesagt: Wenn das Volk dann aber entgegen der Empfehlung der griechischen Regierung zustimmt, dann machen wir das als Regierung.\n\nDann hat der Kollege gefragt: Wie vertr\u00e4gt sich das damit, dass wir immer gesagt haben: \u201eEin Programm beruht auf der Grundvoraussetzung, dass jede Regierung, die es abschlie\u00dft, sich auch dazu verpflichtet, es umzusetzen\u201c? - In unserer internationalen Sprache nennen wir das Ownership, und das bedeutet: Die Regierung engagiert sich daf\u00fcr, dass ein Programm umgesetzt wird. Das haben die Portugiesen getan, das haben die Spanier getan, das haben die Zyprioten getan - die haben es wirklich schwer gehabt - und alle anderen auch. Aber eine Regierung, die ihrem Volk empfiehlt, es abzulehnen und damit \u00fcberstimmt wird, hat doch kein Vertrauen. Diese Frage konnte Varoufakis nicht beantworten.\n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Lage ist f\u00fcr Griechenland schwierig. Aber die Europ\u00e4ische Kommission hat gesagt: Die Euro-Gruppe steht bereit, um, wo immer wir k\u00f6nnen, zu helfen. - Zun\u00e4chst muss aber in Griechenland die Entscheidung dar\u00fcber getroffen werden, was sie wollen. Dann m\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden, die seri\u00f6s und tragf\u00e4hig sind, sonst zerst\u00f6ren wir mehr, sonst zerst\u00f6ren wir die Glaubw\u00fcrdigkeit des europ\u00e4ischen Projekts. Das steht auf dem Spiel. Deswegen verteidigen wir Europa, wenn wir sagen: Wir m\u00fcssen die Grundlage f\u00fcr neues Vertrauen schaffen, das wir von niemandem einseitig zerst\u00f6ren lassen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763239,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":345,"sitzung":114,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist der Kollege Carsten Schneider.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763241,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":347,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen hat zu Beginn seiner Rede die Sozialdemokraten gescholten, dass wir dem ersten Hilfspaket f\u00fcr Griechenland nicht zugestimmt haben. Es stimmt, dass wir uns damals enthalten haben, und das aus gutem Grund. Der Bundesfinanzminister hat es gerade deutlich gemacht: Griechenland hat in den f\u00fcnf Jahren niemals dauerhaft und glaubw\u00fcrdig eine Schuldentragf\u00e4higkeit gehabt, sondern es wurden immer beide Augen zugedr\u00fcckt, wenn ein Kredit gegeben wurde. Deswegen haben wir 2010 gesagt, als von der damaligen Bundesregierung die Krise in Griechenland noch negiert wurde: Wir geben kein Geld etc. - Ich kann mich daran noch genau erinnern. Wir haben gesagt: Bevor es Kredite von europ\u00e4ischen Staaten gibt, muss es erst einmal eine Beteiligung der Gl\u00e4ubiger, das hei\u00dft der Banken und der privaten Investoren, geben. - Das ist nicht geschehen. Und das ist der Fehler, unter dem wir noch heute leiden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763243,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":349,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"100 Milliarden Euro wurden von privaten Gl\u00e4ubigern auf den Staat \u00fcbertragen, auf die Europ\u00e4ische Union, die L\u00e4nder der Euro-Zone. Wir reden jetzt \u00fcber eine Summe von insgesamt 240 Milliarden Euro plus 100 Milliarden Euro Schulden der griechischen Banken bei der Zentralbank \u00fcber Notfallkreditlinien. Man kann sich die Frage stellen: Gibt es \u00fcberhaupt noch eine L\u00f6sung innerhalb der Regelwerke, die wir uns mit dem ESM, der jetzt gilt, gegeben haben? Man muss sagen: Es wird schwierig.\n\nMan muss sich fragen: Was ist die beste L\u00f6sung f\u00fcr Europa, und was ist die wirtschaftlich beste L\u00f6sung f\u00fcr Griechenland und die Euro-Zone? Ich bin hier nicht so leichtfertig wie viele andere \u00d6konomen und auch Politiker, die sagen: Lasst sie herausgehen, alles kein Problem. Wir sind sicher. Wir haben den ESM, die Bankenunion etc. - Das wird nicht so einfach sein. Niemand hat vorher innerhalb der hochzivilisierten, hoch\u00f6konomisierten Welt dieses Experiment des Ausschlusses aus der W\u00e4hrungsunion gemacht. Das erste Mal f\u00e4llt ein Land aus der Euro-Zone - Griechenland - beim Internationalen W\u00e4hrungsfonds in den Status von Simbabwe. Sicherlich, kurzfristig wird es vielleicht keine Auswirkungen geben, aber langfristig werden sie gravierend sein. Deswegen m\u00fcssen wir sehr genau \u00fcberlegen, was wir jetzt tun.\n\nZun\u00e4chst einmal stimmen wir darin \u00fcberein, dass die griechische Regierung extrem viel Zeit verloren hat und Fehler gemacht hat. Die Besteuerung der Reichsten, die Bek\u00e4mpfung der Korruption, das Eingest\u00e4ndnis, dass die Fehler auch in Griechenland gemacht wurden - all das fehlt. All das muss, wenn es neue Hilfen gibt, Teil der Programme sein. Wir m\u00fcssen nicht zu sehr auf die Zahlen schauen, sondern viel mehr auf die Struktur und darauf, ob Griechenland sein Schicksal in die Hand nimmt und die Fehler korrigiert, die im System liegen, um sich selbst zu helfen und nicht immer nur auf andere zu gucken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763245,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":351,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn das griechische Volk am Sonntag die Entscheidung trifft, im Euro zu bleiben - um nichts anderes geht es: ja oder nein; wenn es ablehnt, dann ist es mehr oder weniger vorbei -, wenn die Griechen bereit sind, die jetzt h\u00e4rter gewordenen Bedingungen zu akzeptieren - die letzten Wochen sind nicht spurlos an Griechenland vorbeigegangen, die Wirtschaft ist eingebrochen, das Loch wird gr\u00f6\u00dfer, die Banken sind pleite, obwohl sie im November noch sehr gut aussahen -, dann, finde ich, muss man mit ihnen reden. Die T\u00fcr muss offen bleiben; denn ein Austritt Griechenlands aus der W\u00e4hrungsunion h\u00e4tte nicht nur Folgen f\u00fcr Griechenland, sondern f\u00fcr die gesamte Euro-Zone - so stabil, wie einige glauben, ist sie nicht. Ich m\u00f6chte dieses Experiment nicht eingehen, wenn es sich verhindern l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763247,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":353,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist die Gefahr? Eigentlich muss die Europ\u00e4ische Zentralbank, der wir die komplette Aufsicht zumindest \u00fcber die systemrelevanten Banken, auch \u00fcber die vier gro\u00dfen griechischen Banken, \u00fcbergeben haben und die dabei ganz unabh\u00e4ngig ist, in dieser Woche feststellen, dass alle vier Banken insolvent sind. Sie wird wahrscheinlich aber eine politische L\u00f6sung w\u00e4hlen und nicht so genau hingucken. Das ist extrem schwierig. Denn es ist der erste Anwendungsfall, um festzustellen, ob die europ\u00e4ische Bankenaufsicht glaubw\u00fcrdig ist. Wenn es nicht einmal gelingt, bei vier relativ kleinen Banken tats\u00e4chlich die Konsequenzen zu ziehen, wenn sie insolvent sind, was passiert dann erst, wenn es eine richtige Gro\u00dfbank in Deutschland oder in Europa erwischt? Ist dann die Bankenaufsicht so stark, dass sie es durchzieht und uns letztendlich vor den Verlusten sch\u00fctzt, die im Bankensektor entstehen? Das ist die gro\u00dfe Glaubw\u00fcrdigkeitsfrage.\n\nDie EZB ist die zentrale Institution, die die europ\u00e4ische W\u00e4hrung derzeit noch zusammenh\u00e4lt. Es ist nicht der ESM, es ist nicht eine politische Aussage von uns - es ist die Europ\u00e4ische Zentralbank mit ihrer Feuermacht unter der F\u00fchrung von Mario Draghi. Insofern sollten wir an dieser Stelle dankbar sein, dass er uns die Zeit gegeben hat. Wir sollten die Zeit aber auch f\u00fcr einen klugen Vorschlag nutzen, wie wir - mit einer wie auch immer gearteten griechischen Regierung und einem Volk, das sich seines Schicksals annehmen will - dann auch helfen k\u00f6nnen. Bei diesen Hilfen geht es um mehr als nur um Kredite; es wird auch um Wachstumsimpulse gehen. \u00dcber kurz oder lang werden wir auch \u00fcber die Frage der dauerhaften Tragf\u00e4higkeit der griechischen Schulden zu sprechen haben. Der teuerste Weg f\u00fcr Deutschland ist der Weg des Austritts Griechenlands aus der Euro-Zone.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763249,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":355,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn dass die Griechen mit einer abgewerteten W\u00e4hrung in der Lage sein sollten, in Euro lautende Staatsschulden in H\u00f6he von dann 340 Milliarden Euro zur\u00fcckzuzahlen, halte ich f\u00fcr ausgeschlossen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763251,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":357,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Sven-Christian Kindler von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":358,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Carsten Schneider von der SPD-Fraktion hat sich gerade gegen einen Grexit ausgesprochen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir, wenn wir dar\u00fcber reden, dass Europa eine Rechtsgemeinschaft ist - Frau Kanzlerin, Sie haben das gesagt -, auch klarmachen, dass Griechenland im Euro bleibt; denn das geh\u00f6rt zur Rechtsgemeinschaft Europa dazu. Das haben weder Herr Gabriel noch Frau Merkel noch Herr Sch\u00e4uble gesagt: Griechenland bleibt im Euro. - Das h\u00e4tte hier von der Regierung klar gesagt werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763254,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":360,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir stehen jetzt vor dem Scherbenhaufen der Verhandlungen. Ich finde, die Linkspartei muss klar sehen, dass man hier nicht einseitige Schuldzuweisungen vornehmen kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763256,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":362,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich war letzte Woche in Athen zu Gespr\u00e4chen mit der Opposition und der Regierung. Man muss festhalten: Herr Tsipras hat bis zum Ende gezockt, er hat sich verzockt. Die griechische Regierung hat in den letzten Monaten einen sympathischen Einsatz im Kampf gegen die Austerit\u00e4t gezeigt; aber f\u00fcr gerechte Strukturreformen im Staatsaufbau, im Kampf gegen Steuerbetrug und beim Aufbau der Steuerverwaltung hat sie viel zu wenig gemacht. Das war bisher entt\u00e4uschend. Das muss man aus linker Perspektive kritisieren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763258,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":364,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man darf es sich jetzt aber nicht - das sage ich mit Blick auf CDU\/CSU und SPD - zu einfach machen. Man muss sich fragen, wie Griechenland und Europa in diese Lage gekommen sind. Man kann diese Krisenpolitik nicht einfach als Erfolgsstory beschreiben. Wir haben doch gesehen, dass die Institutionen und auch die Bundesregierung mit ihrer Krisenpolitik keinen Erfolg gehabt haben. In Portugal, Spanien und Italien gibt es eine hohe Jugendarbeitslosigkeit. Die Investitionen in Europa sind gering. Es gibt Deflationsgefahren. In Griechenland gibt es gro\u00dfe Armut, hohe Schulden - und es kommen immer mehr hinzu - und eine hohe Jugendarbeitslosigkeit. Frau Merkel, da kann man doch nicht sagen: Wir leben in einer Stabilit\u00e4tsunion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763260,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":366,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird lediglich eine kurzfristige Krisenpolitik verfolgt. Aber diese Kaputtsparpolitik in Europa ist gescheitert.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763262,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":368,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hat die Kanzlerin gesagt, in den n\u00e4chsten Tagen gehe es nicht um die Zukunft Europas. Ich frage mich: In welcher Welt lebt die Kanzlerin eigentlich? - Nat\u00fcrlich geht es um die Zukunft Europas! Es geht nicht nur um Griechenland, es geht nicht nur um den Euro. Es geht darum, dass wir in Europa in vielen Fragen in einer historischen Krise stecken. Gerade das zentrale Projekt der europ\u00e4ischen Integration, der Euro, steht auf der Kippe. Deshalb muss man klarmachen, dass man gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpft, dass der Euro erhalten bleibt, dass Griechenland im Euro bleibt. Man darf das Problem nicht kleinreden, Frau Merkel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763264,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":370,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich, was man in dieser Situation machen kann. Soll man weitere Gespr\u00e4che f\u00fchren? Soll man einfach das Referendum abwarten und gucken, was passiert? Sollte man nicht versuchen, alle M\u00f6glichkeiten, die es gibt, zu nutzen? \u00d6sterreich und Frankreich haben gesagt, dass sie zu weiteren Gespr\u00e4chen bereit seien. Die griechische Regierung hat jetzt ein neues Angebot vorgelegt, und es ist bestimmt nicht das letzte Angebot. Das Chaos in der griechischen Regierung ist manchmal schwer zu verstehen, aber trotzdem kann man das Angebot nicht k\u00fchl abweisen und sagen, dass es bis Sonntag keine Gespr\u00e4che gibt. Vielmehr muss man jetzt jede Chance nutzen. Deswegen fordern wir einen europ\u00e4ischen Sondergipfel. Der ist jetzt notwendig, Frau Merkel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763266,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":372,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen einen Kompromiss, auch wenn er f\u00fcr alle Seiten nicht einfach ist. Wir als Gr\u00fcne haben skizziert, was notwendig ist. Wir brauchen eine wirtschaftliche Perspektive f\u00fcr Griechenland; denn nur so k\u00f6nnen Schulden zur\u00fcckbezahlt werden, nur so k\u00f6nnen Menschen in Arbeit kommen, und nur so kann die soziale Krise bek\u00e4mpft werden. Daf\u00fcr braucht Griechenland Zeit, Ruhe, Stabilit\u00e4t und auch eine begrenzte Umschuldung.\n\nEs ist aber notwendig, dass sich Griechenland auf die notwendigen Konditionen einl\u00e4sst. Eine gerechte Strukturreform in Griechenland ist essenziell und notwendig. Auch mehr Investitionen sind notwendig. Ein solcher Kompromiss ist f\u00fcr alle Seiten schwierig, f\u00fcr Griechenland, aber leider auch f\u00fcr die Union - er w\u00e4re auch f\u00fcr Frau Merkel schwierig wegen der Umschuldung -, aber ich finde, man muss sich jetzt bewegen und f\u00fcr einen Kompromiss k\u00e4mpfen, damit Griechenland im Euro bleibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763268,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":374,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich geht es in diesen Tagen um die Zukunft -Europas. Ich als junger Mensch frage mich: Worum geht es jetzt eigentlich in Europa? Welches Angebot macht Europa den jungen Menschen? Wie soll es in Zukunft mit Europa weitergehen? Wohin wir in Europa auch blicken: Es gibt Nationalismus, Rechtspopulismus, schwierige Krisen an den Au\u00dfengrenzen und eine hohe Jugendarbeitslosigkeit. Welches materielle Angebot macht Europa den jungen Menschen? Europa wird immer als Friedensperspektive, als Friedensprojekt dargestellt, immer mit dem Versprechen, f\u00fcr Wohlstand zu sorgen, daf\u00fcr zu sorgen, dass es den Menschen gut geht.\n\nDer europ\u00e4ische Sozialstaat ist eine Errungenschaft Europas. Ich finde, wir d\u00fcrfen uns keine verlorene Generation leisten. Wir m\u00fcssen gemeinsam f\u00fcr ein demokratisches Europa k\u00e4mpfen. Darum geht es jetzt in den n\u00e4chsten Tagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763270,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":376,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763272,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":378,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich auf Griechenland im Besonderen zu sprechen komme, will ich eines klarstellen: Wir diskutieren seit etwa f\u00fcnf Jahren \u00fcber die Staatsschuldenkrise in einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung dieser Krise, die wir in den letzten f\u00fcnf Jahren in diesem Haus beschlossen und in Europa auf den Weg gebracht haben, waren erfolgreich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763274,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":380,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":381,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder Spanien, Portugal und Irland haben ihre Programme erfolgreich abgeschlossen, und Zypern ist auf einem guten Weg. Deshalb m\u00fcssen wir uns bei solchen Diskussionen schon fragen: Warum ist das so? Es ist nicht so, wie Herr Hofreiter gesagt hat, dass nichts geschehen ist, dass alles nicht erfolgreich war. Gerade in diesen L\u00e4ndern ist zu sp\u00fcren - das ist auch nachzulesen -, dass die Programme erfolgreich waren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":382,"sitzung":114,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":383,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum waren diese L\u00e4nder erfolgreich? Sie waren es, weil nicht nur die Solidarit\u00e4t in Europa gepflegt wurde, weil nicht nur mit Programmen geholfen wurde, sondern diese L\u00e4nder auch eigene Anstrengungen unternommen haben. Diese L\u00e4nder haben sich an die Regeln, die wir uns gemeinsam gegeben haben, gehalten,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":384,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pkw-Maut!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":385,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sie haben sich an die Vereinbarungen und an die Vorgaben der Troika gehalten, und sie haben eigene Anstrengungen unternommen. Das war das Erfolgsrezept.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763281,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":387,"sitzung":114,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pkw-Maut!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":388,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CSU braucht nichts \u00fcber Rechtstreue in der Europ\u00e4ischen Union zu erz\u00e4hlen! Die CSU ist die letzte Partei, die das Recht dazu hat!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":389,"sitzung":114,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Hofreiter! Unschuldsvermutung! Noch ist nichts entschieden! Vorsicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":390,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die derzeitige Situation in Griechenland ist alles andere als einfach. Diese Situation hat sich niemand gew\u00fcnscht, aber sie ist nun einmal so, wie sie ist. Die Europ\u00e4ische Kommission, die Europ\u00e4ische Zentralbank und der Internationale W\u00e4hrungsfonds haben Griechenland ein ausgesprochen gro\u00dfz\u00fcgiges Angebot unterbreitet. Griechenland hat dieses Angebot abgelehnt. Es hat die Verhandlungen abgebrochen, sie einseitig aufgek\u00fcndigt mit der Ank\u00fcndigung eines Referendums. Nat\u00fcrlich ist es das legitime Recht eines jeden Landes, eines jeden Staates, sein Volk zu befragen; aber monatelang zu verhandeln, keine eigenen Anstrengungen zu unternehmen und immer wieder neue Forderungen an andere zu stellen, um drei Tage vor Auslaufen des Programms alles wieder infrage zu stellen, ist, noch dazu angesichts der Empfehlung, die Kompromissvorschl\u00e4ge, die im Referendum zur Abstimmung stehen, abzulehnen, ein einmaliger Vorgang und ein beispielloser Affront gegen die -europ\u00e4ischen Partner.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763286,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":392,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberall in Europa Porzellan zu zerschlagen","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":393,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie die CSU mit der Pkw-Maut!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":394,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dann die Menschen im eigenen Land auch noch die Scherben zusammenkehren zu lassen, das hat mit Demokratie nichts zu tun. Das ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe verantwortungslos.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763290,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":396,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb war es richtig und gut, dass die Finanzminister der Euro-Gruppe einstimmig klargemacht haben: -Europas Regeln gelten f\u00fcr alle, und Solidarit\u00e4t kann nur bei Gegenleistung in eigener Verantwortung gew\u00e4hrt werden. Das war das richtige Signal f\u00fcr den Euro, und das war das richtige Signal f\u00fcr ganz Europa. Daran werden wir uns auch k\u00fcnftig messen lassen m\u00fcssen. Wir haben eine Verantwortung f\u00fcr Europa. In Europa werden Regeln gesetzt und Vereinbarungen geschlossen, an die man sich h\u00e4lt. So verstehen wir Europa.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763292,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":398,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die griechische Regierung hat immer so getan, als gingen sie die geschlossenen Vereinbarungen nichts an. Sie hat immer gesagt: Wir haben einen eigenen Auftrag der W\u00e4hler. Fakt ist: Die Vereinbarungen haben nicht Parteien geschlossen, die Vereinbarungen haben auch nicht Koalitionen geschlossen, sondern die Vereinbarungen wurden von den Staaten geschlossen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763294,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":400,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist auch, dass die griechische Regierung im Februar 2015 der Verl\u00e4ngerung des Programms und damit auch den damals enthaltenen Bedingungen zugestimmt hat. Sie hat aber nichts getan, um diese Bedingungen einzuhalten. Dass sie ein verbessertes Angebot nun nicht annehmen wollte, zeigt: Die griechische Regierung hatte von Anfang an ganz andere Pl\u00e4ne. Ihr geht es nicht um die Einhaltung der Vereinbarungen, nicht um die Einhaltung der Regeln. Vielmehr will sie die Grundregeln -Europas \u00e4ndern. Sie will eine andere Euro-Zone. Sie will eine Transferunion. Letztlich will sie Geld zur Erf\u00fcllung unrealistischer Wahlversprechen, ohne die Auflagen zu erf\u00fcllen. Das wird es, das kann es und das darf es mit uns nicht geben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763296,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":402,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Kurs bleibt: Solidarit\u00e4t, Hilfe und Unterst\u00fctzung ja, aber nur mit Eigenverantwortung, und zwar deshalb, damit dauerhaft die Grundlagen daf\u00fcr gelegt werden k\u00f6nnen, dass sich Griechenland positiv entwickelt. Das war und ist die Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr jede unserer Hilfen. Das gilt f\u00fcr die vergangenen und nat\u00fcrlich genauso f\u00fcr m\u00f6gliche aktuelle Hilfen.\n\nDer gestrige Brief aus Athen enth\u00e4lt wieder vor allem Forderungen ohne konkrete Reformzusagen. Bisher hat die Regierung ihre Reformzusagen nicht eingehalten. Genau das ist das Problematische: Es wurde so viel an Vertrauen zerst\u00f6rt. Dieses Vertrauen wieder aufzubauen, ist jetzt auch Aufgabe der griechischen Regierung. Denn ohne Vertrauen ist eine Zusammenarbeit in einer so schwierigen Situation, wie wir sie jetzt haben, nicht denkbar. Nat\u00fcrlich muss man sich bei jeder Entscheidung fragen: Welche Konsequenzen hat sie? Welche Konsequenzen hat sie f\u00fcr die Menschen in Griechenland? Welche Konsequenzen hat die Entscheidung f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der gesamten Euro-Zone und dabei auch f\u00fcr die Menschen in der Euro-Zone? Es ist ja nicht so, dass es nur in einem Land Menschen gibt, auf die wir schauen m\u00fcssen. Wir haben auch Verantwortung f\u00fcr die Menschen, die in unserem Land wohnen. Das will ich bei dieser Gelegenheit in Erinnerung rufen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763298,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":404,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mit dem ESM, wir haben mit dem Fiskalpakt, wir haben mit der Bankenunion heute bessere Konditionen, eine bessere Grundlage, um schwierige Krisen in Europa bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Das zeigt \u00fcbrigens auch die Reaktion der M\u00e4rkte in diesen Tagen. Viele L\u00e4nder haben Strukturreformen durchgef\u00fchrt - ich habe es vorhin erw\u00e4hnt -, insbesondere die Programml\u00e4nder Spanien, Portugal, Irland und Zypern. Sie haben sich dabei gut entwickelt.\n\nNur zur Erinnerung: Auch Griechenland hatte sich verbessert und war auf einem guten Weg. Im letzten Jahr, im Jahr 2014, ist die griechische Wirtschaft nach sechs Jahren Rezession erstmals wieder gewachsen. Die Herbstprognose der Europ\u00e4ischen Union sah f\u00fcr dieses Jahr sogar 3 Prozent Wachstum voraus. Die Arbeitslosigkeit ist leicht gesunken. Aber nach wenigen Monaten hat die jetzige Regierung in Griechenland dieses wieder verspielt und das Land wieder an den Abgrund gef\u00fchrt. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Griechenland ist jetzt wieder in der Rezession.\n\nDas Vertrauen ist verspielt. Das Vertrauen der europ\u00e4ischen Partner ist verspielt. Das Vertrauen der Investoren ist verspielt. Das Vertrauen der Geldgeber ist verspielt. Es muss wieder aufgebaut werden. Das hat nichts mit dem aktuellen Kurs in Richtung Crash zu tun. Wenn jemand diesen Kurs zu verantworten hat, dann ist das die jetzige Regierung in Griechenland, die dazu den Boden bereitet hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763300,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":406,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halten Sie dieses Schwarze-Peter-Spiel \u00fcberhaupt f\u00fcr schlau?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":407,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle sp\u00fcren in diesen Tagen, dass die Wirtschafts-und W\u00e4hrungsunion vor einer ganz entscheidenden Herausforderung steht. Es ist gut, dass wir miteinander um eine gute L\u00f6sung ringen. Ich will aber auch hinzuf\u00fcgen: Wir sollten die positiven Signale, die gerade in diesen Tagen sp\u00fcrbar sind, nicht unbeachtet lassen.\n\nDas erste positive Signal ist, dass die Europ\u00e4ische Union, insbesondere die Euro-Zone, bei ihrem Verhalten Geschlossenheit und auch Stringenz gezeigt hat. Ich m\u00f6chte dem Bundesfinanzminister und unserer Bundeskanzlerin herzlich f\u00fcr den Einsatz danken, der nicht nur in den letzten Tagen und Wochen, sondern auch schon in den vergangenen Monaten und Jahren gezeigt wurde.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763303,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":409,"sitzung":114,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Positiv ist zweitens der Blick auf die Struktur dessen, was in den letzten Jahren entschieden wurde. Ich meine das, was ich anfangs gesagt habe, n\u00e4mlich dass diese Struktur erfolgreich war, dass der Kurs richtig ist - Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung geh\u00f6ren zusammen - und dass auch richtig ist: Regeln m\u00fcssen eingehalten werden. Nur das macht Europa stark. Dass auch dieser Kurs beibehalten wird, ist eine gute Botschaft.\n\nDie dritte gute Botschaft ist: Wir haben in den vergangenen Jahren durch die vielen Ma\u00dfnahmen im Rahmen von ESM, Fiskalpakt und Bankenunion die Grundlagen daf\u00fcr gelegt, dass die Ansteckungsgefahren jedweder Entscheidung minimiert wurden. Das ist eine ganz wichtige Grundlage daf\u00fcr, dass wir zu guten Entscheidungen mit guten Auswirkungen kommen.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollte uns Mut machen, sodass wir mit Zuversicht sagen k\u00f6nnen: Wir werden diese Krise nicht nur bew\u00e4ltigen, sondern aus dieser Krise auch gest\u00e4rkt hervorgehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763305,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":411,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763307,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":413,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Kindler hat eben bedauert, dass sich Frau Merkel, Herr Gabriel und Herr Sch\u00e4uble hier nicht deutlich gegen einen Grexit ausgesprochen haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":414,"sitzung":114,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":415,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrlich gesagt, Herr Kindler: Das m\u00fcssen sie auch nicht tun. Wir als CDU\/CSU und SPD haben in den letzten Monaten und Jahren n\u00e4mlich gezeigt, dass wir gegen einen Grexit sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763311,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":417,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gezeigt, und zwar durch Handeln und nicht nur durch Worte, dass wir wollen, dass Griechenland im Euro bleibt, dass Griechenland in Europa weiterhin unterst\u00fctzt wird und dass Griechenland eine Chance hat, nach vorne zu kommen. Deswegen haben wir in den letzten Monaten und Jahren ein Programm nach dem anderen verabschiedet. Wir haben, wie Herr Sch\u00e4uble sagte, auch einmal ein Auge zugedr\u00fcckt, wenn es an der einen oder anderen Stelle nicht so war, wie es h\u00e4tte sein sollen. Weswegen haben wir das gemacht? Weil uns alle der Wille eint, dass Griechenland im Euro bleibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763313,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":419,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Um das umzusetzen, braucht man auf der anderen Seite aber einen Partner.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":420,"sitzung":114,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":421,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sigmar Gabriel hat gesagt, dass die SPD seit 1925 an dem europ\u00e4ischen Gedanken arbeitet und dass sie f\u00fcr Europa und f\u00fcr die Vereinigten Staaten von Europa ist. Nat\u00fcrlich muss man dann daf\u00fcr sorgen, dass Griechenland in dieser Situation unterst\u00fctzt, gef\u00f6rdert und geholfen wird. Aber - das hat Frau Hasselfeldt gerade gesagt - man muss auf der anderen Seite einen Partner haben, mit dem man das schaffen kann. Zum Helfen und Zusammenarbeiten geh\u00f6ren immer zwei.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763317,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":423,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sigmar Gabriel hat auch gesagt, dass all die vorangegangenen Regierungen in Griechenland - egal von welcher Partei sie waren - nicht das getan haben, was man tun muss, um einen funktionierenden Staat aufzubauen, der irgendwann einmal ein vern\u00fcnftiges Steuersystem, ein Grundbuchamt und all die Dinge, die man braucht, damit ein Staat funktioniert, hat. Die jetzige Regierung hatte - auch das muss man sagen - nicht viel Zeit. Aber sie hat in dieser Zeit rein gar nichts getan, um die Strukturen so zu verbessern, dass Griechenland als Staat vorw\u00e4rtskommt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763319,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":425,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Man hat sich nicht unbedingt als Partner gezeigt. Man h\u00e4tte sich bei Herrn Varoufakis gefreut, wenn er mehr gearbeitet h\u00e4tte und weniger in Hochglanzbrosch\u00fcren und Talkshows zu sehen gewesen w\u00e4re, was \u00fcbrigens auch f\u00fcr viele deutsche Politiker gilt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763321,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":427,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich die Situation ansieht, stellt man fest: Es ist nicht so, dass es in Europa am Willen fehlt; vielmehr fehlt es an einem Partner in Griechenland. Und das betrifft nicht nur die jetzige Regierung, sondern auch die vorherigen Regierungen.\n\nIch finde es allerdings schwierig, wenn sich Herr Gysi hierhinstellt, die jetzige Regierung hoch lobt, sich faktisch mit ihr verheiratet und sagt: Europa will diese linke Regierung st\u00fcrzen. Ehrlich gesagt, Herr Gysi, diese Regierung ist erstens nicht links.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763323,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":429,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Links ist etwas ganz anderes, Links hat etwas mit Fortschritt und Zukunft zu tun. Zweitens ist diese Regierung - wenn man sie einmal auf Deutschland \u00fcbertr\u00e4gt - eine Mischung aus Linkspartei und AfD. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten als Regierungschefin vielleicht Frau Wagenknecht und Herrn Lucke als Finanzminister. Dass das nicht funktionieren kann, hat, ehrlich gesagt, jeder einzelne Deutsche gemerkt. Man kann der Linken und der AfD nichts anvertrauen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763325,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":431,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man in Griechenland sehen, das kann man in Griechenland jeden Tag bewundern!\n\nDie Griechen haben das Pech, aus Frust - den kann ich \u00fcbrigens auch verstehen - solch eine Regierung gew\u00e4hlt zu haben. Und jetzt m\u00fcssen wir alle gucken, wie wir damit klarkommen. Die SPD und die CDU\/CSU haben es gesagt - auch ich bin daf\u00fcr -: Nat\u00fcrlich wollen wir auch mit der jetzigen griechischen Regierung weiter reden. Wir wollen mit ihr auch weiter verhandeln. Dann muss man aber auch \u00fcber Strukturreformen verhandeln, die, wenn sie umgesetzt werden, das Land weiterbringen, es nach vorne bringen und in die Situation versetzen, am Ende sich selbst zu helfen. Darum geht es doch.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763327,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":433,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Hilfe zur Selbsthilfe ist gut; aber dann muss es auch eine Regierung geben, die will. Wenn wir uns diese Regierung angucken, dann stellen wir fest, dass wir mit ihr ein Problem haben. Herr Kindler, der ja immer gute Stichworte gibt, hat sich hierhingestellt und gesagt, dass wir nicht aufgeben sollen. Bestimmt sei dieses Angebot nicht das letzte. Ehrlich gesagt, ich h\u00e4tte auf die letzten vier, f\u00fcnf, sechs, sieben, acht Angebote allesamt verzichten k\u00f6nnen. Mir h\u00e4tte ein Angebot gereicht, mit dem man arbeiten und auf dessen Grundlage man gemeinschaftlich die Probleme angehen k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763329,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":435,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die \u00fcbrigen 18 Staaten der Euro-Zone waren sich selten so einig wie jetzt. Das ist - man muss das sagen - eine echte Leistung dieser Regierung. Die Linke schafft es ja auch immer, das ganze Haus gegen sich aufzubringen. - Man muss doch einfach zur Kenntnis nehmen, dass man einen Kompromiss nur dann hinbekommt, wenn ihn die 18 mit dem einen gemeinsam erarbeiten und umsetzen.\n\nWir alle wollen, dass Griechenland im Euro bleibt. Wir alle wollen, dass es funktioniert. Wir h\u00e4tten aber auch gerne eine Regierung, die uns ein Angebot macht, mit uns verhandelt und nachher das Verhandelte auch umsetzt - und nicht nur das eine Verhandlungsergebnis als Ausgangsgrundlage f\u00fcr die n\u00e4chste Verhandlung nimmt, um immer einen kleinen Schritt weiter nach vorne zu kommen. Das ist nicht Verhandeln, das ist unverantwortlich! Denn hier wird nicht ein bisschen um das letzte Bargeld gepokert, sondern man spielt mit dem Schicksal von 11 Millionen Menschen in Griechenland und mit der europ\u00e4ischen Idee. Das ist sch\u00e4ndlich.\n\nHerr Gysi, mit Ihrer rabulistischen Rede haben Sie das Ganze auch nicht mit dem notwendigen Ernst behandelt. Sie haben hier bei dem Versuch versagt, Griechenland im Euro zu halten. Sie haben dabei versagt, die deutsche Bev\u00f6lkerung mitzunehmen. Sie haben hier mit Ihrem billigen Populismus versagt; denn Sie haben dabei alle Ressentiments bem\u00fcht. Das reicht f\u00fcr die 10 Prozent, die Sie haben wollen, aber in der Sache ist es billig und falsch und wird ihr nicht gerecht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":436,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kahrs, es gibt noch eine Zwischenfrage vom Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie die zulassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":437,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer meine Redezeit verl\u00e4ngern will, m\u00f6ge das tun.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":438,"sitzung":114,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, heute nicht! Es ist zu laut und hat zu wenig Inhalt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":439,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege, dass Sie die Frage noch zulassen. Ich hatte mich schon vorhin gemeldet. Frau Pr\u00e4sidentin, auch bei Ihnen bedanke ich mich. - Ich sitze ja hier und bekomme die Diskussion mit. Immer wieder h\u00f6re ich, dass die Griechen ihre Verpflichtungen einhalten sollen. Von Ihrem Kollegen Schneider habe ich vorhin geh\u00f6rt, dass die Griechen die 340 Milliarden Euro sowieso nie bezahlen k\u00f6nnen. Ich glaube auch, dass es die Auffassung dieser Bundesregierung ist, dass Griechenland diese Schuldenlast - die sich wie auch immer ergeben hat - gar nicht zahlen kann.\n\nWelchen Vorschlag haben Sie denn, wenn die Griechen das gar nicht k\u00f6nnen? Sie sagen immer: Die wollen nicht. Vielleicht wollen sie, k\u00f6nnen aber gar nicht, weil sie kein Geld haben, um die Schulden zur\u00fcckzuzahlen. Das hei\u00dft, Sie dr\u00fccken sich um die zentrale Frage: Wenn die gar nicht k\u00f6nnen, ist dann nicht eine Umschuldung bzw. ein Schuldenerlass - jedenfalls bis zu dem Grad, bei dem eine R\u00fcckzahlung m\u00f6glich wird - oder vielleicht auch eine Verschiebung der R\u00fcckzahlung und der Bedienung der Schulden dringend notwendig? Wo liegt dieser Vorschlag auf dem Tisch?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":440,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege, erstens m\u00f6chte ich mich f\u00fcr diese Frage bedanken, weil sie meine Redezeit verl\u00e4ngert.\n\nZweitens glauben wir, dass wir in Europa, wenn wir mit Griechenland, mit der griechischen Regierung eine Absprache treffen und eine vern\u00fcnftige \u00dcbereinkunft erreichen k\u00f6nnen - vielleicht gelingt es ja, dass sich die griechischen B\u00fcrger am Sonntag f\u00fcr den Euro aussprechen, im Gegensatz zu ihrer Regierung -, auch ein vern\u00fcnftiges Angebot hinbekommen werden, was dazu f\u00fchren wird, den Griechen die Chance zu gegeben, ihr Land so aufzubauen, dass sie sich selber helfen und selber aus dieser Misere herauskommen. Dass es am Ende nicht immer alleine gehen wird, das mag sein; es hat ja schon einmal einen Schuldenschnitt gegeben. Wenn wir sehen, dass wir dort einen Partner haben, werden wir bestimmt auch zu vern\u00fcnftigen Regelungen kommen.\n\nAber Sie k\u00f6nnen nicht einem Partner, der griechischen Regierung, immer wieder - ein ums andere Mal - Zugest\u00e4ndnisse machen, die sie zwar st\u00e4ndig \u201eeinsackt\u201c, und dann weiterverhandeln. Wenn Griechenland seine Strukturen nicht \u00e4ndert, was notwendig w\u00e4re, um aus Griechenland wieder einen funktionierenden Staat zu machen, dann k\u00f6nnen Sie jetzt nicht im Vorgriff - wie auch immer - Wohltaten aussch\u00fctten und alles M\u00f6gliche versprechen: Wir streichen die Schulden, wir geben mehr Geld.\n\nWas w\u00e4re denn das, wenn das Vertrauen fehlt? Sie machen einen Schuldenschnitt, die Schulden sind weg; dann h\u00e4tte der griechische Staat, die griechische Regierung jede Freiheit, neue Schulden zu machen. Wie wollen Sie das denn verhindern? Das ist beim letzten Mal doch auch passiert. Billige, einfache Antworten werden dem Problem leider nicht gerecht. Hier brauchen Sie einen Partner; hier brauchen Sie ein Gesamtkonzept.\n\nDie von Ihnen angesprochenen Punkte k\u00f6nnen ein Teil der L\u00f6sung sein. Das hei\u00dft aber auch: Wenn sich die 18 Staaten bewegen und Griechenland mehr zugestehen als je einem anderen Staat, dann brauchen sie aber auch einen Partner, der verl\u00e4sslich ist und nicht immer wieder ein letztes Angebot und noch ein letztes Angebot macht, wie Herr Kindler sagt. Das ist n\u00e4mlich das Gegenteil von solide und zuverl\u00e4ssig; das ist so etwas wie Herr Gysi und die Linkspartei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763336,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":442,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Manuel Sarrazin von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":443,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Frau Kanzlerin! Herr Vizekanzler! Herr Sch\u00e4uble! Mich macht diese Debatte ein bisschen ratlos. Sie ist ja auch von gro\u00dfer Ratlosigkeit gepr\u00e4gt, was dazu f\u00fchrt, dass man viel \u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre und nur wenig \u00fcber die n\u00e4chsten f\u00fcnf Tage redet.\n\nIch habe in diesem Haus immer erlebt, dass es bei diesem Punkt einen gro\u00dfen Trennungskeil zwischen den Abgeordneten - quer zu den Fraktionen - gibt, und ich habe mich an dieser Stelle immer mehr bei Angela Merkel, bei Wolfgang Sch\u00e4uble, bei Volker Kauder, bei fast allen meiner Fraktion und bei fast allen in der SPD als bei den Kollegen von der Linkspartei, dem Herrn Gauweiler und anderen gef\u00fchlt. Es ging dabei um die Frage, ob man Europa am Ende als ein Konzept sieht, bei dem das Wir entscheidet, darum, dass \u201eWir\u201c die -europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind, und nicht, dass \u201eWir\u201c wir und die anderen - im Sinne von \u201ewir Deutschen und die anderen\u201c - sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763339,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":445,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sch\u00e4uble, ich habe Sie - Ihre Konzepte von Kern-europa und \u00c4hnliches ausgenommen - immer sehr gesch\u00e4tzt, und ich habe, ehrlich gesagt, Angst, dass Ihnen dieser gemeinsame Punkt, der uns zusammengehalten hat, in den letzten Wochen abhandengekommen ist. Auch bei Frau Merkel habe ich diese Sorge, nachdem ich in den Situationen, in denen es wirklich um alles ging, immer das Gef\u00fchl hatte, dass Sie bei allen pragmatischen \u00dcberlegungen, bei aller Notwendigkeit, Ihre Politik zu Hause zu verkaufen, die historische Bedeutung von gewissen Entscheidungen immer mit einpreisen.\n\nIch erkenne, dass wir hier inzwischen vielleicht ein unterschiedliches Konzept von Europa haben. Sie glauben, Europa w\u00e4re gest\u00e4rkt, wenn Griechenland durch noch gr\u00f6\u00dfere Probleme gehen w\u00fcrde - entweder durch einen Grexit oder durch eine noch tiefere innenpolitische Krise nach einem Nein. Ich kann mich zwar irren, aber ich glaube, dass das falsch ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763341,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":447,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Debatte wird live im griechischen Staatsfernsehen \u00fcbertragen und \u00fcbersetzt. Ich frage mich, wer - Herr Gysi m\u00f6chte ja ein Nein erreichen - mit seiner Rede dazu beigetragen hat, die Menschen in Griechenland, die noch nicht wissen, wie sie sich am Sonntag entscheiden sollen, von unserem Wunsch zu \u00fcberzeugen, dass Griechenland mit uns im Euro bleiben soll.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763343,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":449,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin nicht jemand, der sagt, das Bild vom unnachgiebigen Deutschen - in Anf\u00fchrungszeichen -, das von gewissen politischen Kr\u00e4ften in Griechenland bedient wird, w\u00e4re zutreffend. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen es den Menschen unbedingt leichter machen, zu erkennen, dass dieses Bild nicht zutreffend ist. Daher muss man sich in einer solchen Debatte von den innenpolitischen Problemen, die ich nachvollziehen kann, frei machen und muss sich der Wirkung bewusst sein, die diese Debatte f\u00fcnf Tage vor einem Referendum, das f\u00fcr die Zukunft Europas nat\u00fcrlich entscheidend ist, auf Griechenland hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763345,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":451,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben seit Jahren, dass in dem von Toni Hofreiter treffend dargestellten System von europ\u00e4ischem Regieren die Handlungsspielr\u00e4ume von deutscher Politik, von griechischer Politik und von allen anderen immer kleiner geworden sind - einem System, in dem Regierungen entscheiden, die bis zu einem gewissen Grad nationales Interesse vertreten m\u00fcssen, in dem europ\u00e4ische Institutionen, die auch nach anderen Logiken handeln k\u00f6nnen, au\u00dfen vor bleiben. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die heutigen Reden, vor allem von Vertretern der Bundesregierung, dazu beigetragen h\u00e4tten, die Handlungsspielr\u00e4ume der griechischen Politik und, um es ganz ehrlich zu sagen, in diesem Falle vor allem des griechischen Demos zu steigern. Ich vertraue auf die Menschen in Griechenland, und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Menschen in Griechenland sich f\u00fcr -Europa entscheiden werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763347,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":453,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht ist es vor diesem Hintergrund ein grunds\u00e4tzlicher Fehler in der Verhandlungsstrategie von Herrn Tsipras - von dem ich nicht viel halten muss -, aber auch von Vertretern Europas gewesen, dass sie einer Regierung wie der von Syriza \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit gegeben haben, in einer Situation, in der alles auf der Kante steht, eine solche Fehlentscheidung zu treffen, weil man das Problem vorher nicht abger\u00e4umt hat. Denn verdammte Axt: Es geht gerade um ganz, ganz viel. Frau Merkel hat gesagt: Die anderen 18 m\u00fcssen keine Sorge vor der Katastrophe haben. - Wir sind aber 19 gemeinsam in der Euro-Zone und 28 in der Europ\u00e4ischen Union.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763349,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":455,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763351,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":457,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble ausdr\u00fccklich dankbar f\u00fcr seinen Hinweis, dass wir am 1. Juli vor 25 Jahren die D-Mark eingef\u00fchrt haben. Ich bin ja einer derjenigen, die das im Ostteil unseres Vaterlandes miterleben durften. Die Menschen haben vorher bei den Demonstrationen gerufen: Kommt die D-Mark nicht zu uns, dann gehen wir zu ihr. - Wir haben es getan. Ich glaube, eines der wesentlichen Momente bei der Einf\u00fchrung der D-Mark war, neben dem Materiellen und Fiskalischen, das Gef\u00fchl der Menschen in der ehemaligen DDR: Wir geh\u00f6ren jetzt dazu. - Das war das Gemeinschaftsgef\u00fchl, das sich in der D-Mark ausgedr\u00fcckt hat.\n\nIch kann den Menschen in Griechenland nur zurufen: Stimmen Sie am Sonntag mit Ja, weil Sie zum Euro und zu Europa geh\u00f6ren wollen! Ein Nein w\u00e4re an dieser Stelle das Gegenteil davon. - Das ist meine Bitte an die Menschen in Griechenland.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763353,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":459,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Gysi, Sie sprachen von \u201eUltimatum\u201c. Machen Sie sich einmal folgende M\u00fche: Heute Mittag ist allen Mitgliedern ein Dokument des Europareferates des Deutschen Bundestages zugeleitet worden, in dem eine Synopse zwischen dem laufenden Programm, zwischen dem Verhandlungsstand der Institutionen, der Troika, und dem, was die griechische Regierung angeboten hatte, dargestellt wurde. Wenn jetzt Herr Tsipras, wenige Stunden vor dem Referendum, immer wieder neue Angebote macht, aber gleichzeitig die Griechen auffordert, mit Nein zu stimmen - also: keine Konditionierung, Geld ohne Konditionen -, dann ist das schizophren, Herr Kollege Gysi.\n\nEs ist wahr, dass die Angebote der Troika und der griechischen Regierung ziemlich nahe beieinanderlagen. Beim Prim\u00e4r\u00fcberschuss h\u00e4tten wir - das sage ich f\u00fcr meine Fraktion - in der Tat Probleme gehabt. Im alten Programm waren 3,5 Prozent f\u00fcr dieses Jahr und 4,5 Prozent f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr vorgesehen. Das Angebot der Troika und der griechischen Regierung lautete 1 Prozent f\u00fcr dieses Jahr und 2 Prozent f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr. Das ist das wesentliche Moment. Aber wissen Sie, woran das unter anderem gescheitert ist? Bei der K\u00fcrzung der Milit\u00e4rausgaben lagen die Vorschl\u00e4ge um 200 Millionen Euro auseinander. Die Troika wollte 400 Millionen Euro; die griechische Links-rechts-Regierung wollte nur 200 Millionen Euro.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":460,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":461,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die Probleme, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, Herr Kollege Gysi.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763357,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":463,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Da hat er leider recht, Herr Gysi!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":464,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen pr\u00e4zise sein, Herr Kollege Gysi: Die Regierung in Athen ist keine Linksregierung. Sie ist eine Regierung aus Linkspopulisten, Linksextremen, Linksradikalen und Rechtspopulisten, Rechtsextremen und Nationalisten. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763360,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":466,"sitzung":114,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wie AfD und Linkspartei! Das ist die Mischung von Wagenknecht und Lucke!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":467,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein um der Macht willen hat sich Herr Tsipras mit Herrn Kammenos ins Bett gelegt, damit sie eine Regierung bilden konnten. Das ist die ganze Wahrheit an dieser Stelle. Deswegen konnte man bei den Milit\u00e4rausgaben nicht zusammenkommen, meine sehr verehrten Damen und Herren von den Linken.\n\nMit Blick auf die Zukunft darf ich aus dem ESM-Vertrag zitieren. Manche meinen offenbar - man muss nur Herrn Hofreiter und Herrn Gysi zuh\u00f6ren -, es w\u00e4re ganz einfach, so mal ein paar Milliarden Euro r\u00fcberzuschieben. Die EFSF-Welt ist um Mitternacht abgelaufen; IWF-Kreditrate: nicht gezahlt. Wir sind jetzt in der ESM-Welt. Ich darf aus Artikel 3 des ESM-Vertrages, den wir im Deutschen Bundestag ratifiziert haben, zitieren: Mitgliedstaaten der Euro-Zone, denen schwerwiegende Finanzprobleme drohen, werden unter strikten Auflagen Stabilit\u00e4tshilfen gew\u00e4hrt, \u201ewenn dies zur Wahrung \u2026 des Euro-W\u00e4hrungsgebiets insgesamt und seiner Mitgliedstaaten unabdingbar ist\u201c.\n\nDazu ist ein Antrag der jeweiligen Regierung notwendig. Wenn jetzt Herr Tsipras zu seinen B\u00fcrgern sagt: \u201eStimmt mit Nein! Wir wollen neues Geld ohne Konditionen\u201c, dann kann er, jedenfalls nach meinem Verst\u00e4ndnis, keinen Antrag nach dem ESM-Vertrag stellen. Das ist keine saubere, seri\u00f6se und solide Politik; das ist schlichtweg verantwortungslos gegen\u00fcber dem eigenen Volk.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763363,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":469,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, man hat manchmal Gl\u00fcck. Manchmal gibt es auch Zuf\u00e4lle. Ich habe mich diese Woche mit einer jungen Rum\u00e4nin unterhalten, die mir gesagt hat: Herr Rehberg, wir verstehen \u00fcberhaupt nicht, dass Sie den Griechen so weit entgegenkommen wollen. Es ist bei uns so, dass wir als Erntehelfer und Gastarbeiter in Griechenland arbeiten, weil die Griechen ihre Oliven und Pistazien nicht selber ernten wollen. Sie lassen ernten. - Die junge Rum\u00e4nin kam dann noch darauf zu sprechen: Die Griechen haben viel h\u00f6here Renten; sie haben viel mehr Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\nIch spreche das an dieser Stelle an; denn die Bundeskanzlerin hat hundertprozentig recht. Wir haben, Herr Sarrazin - ja -, eine Verantwortung f\u00fcr alle 28 in der -Europ\u00e4ischen Union, ja, wir haben eine Verantwortung f\u00fcr alle 19 in der Euro-Zone. Aber gerade wir als Deutsche, wir als 80-Millionen-Volk haben eine besondere Verantwortung f\u00fcr die Slowakei, Slowenien, die baltischen L\u00e4nder, die ein deutlich niedrigeres Sozial- und Wohlstandsniveau haben als die Griechen, und das, was wir ihnen zugemutet haben, m\u00fcssen wir auch den Griechen zumuten. Anders geht es nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763365,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":471,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rehberg, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sarrazin zu?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":472,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kein Problem. Bitte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":473,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Sarrazin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":474,"sitzung":114,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Rehberg, ich m\u00f6chte dieses Argument aufgreifen, weil ich glaube, dass es an dieser Stelle zum besseren Verst\u00e4ndnis des Sachverhalts und auch der Risiken beitragen kann, auf diesen Punkt einzugehen. Griechenland ist Teil einer Region, in der seit 2007 in fast -allen L\u00e4ndern riesige wirtschaftliche Probleme vorkommen. Angefangen bei Slowenien \u00fcber Kroatien, Bosnien-Herzegowina, Montenegro, Mazedonien und Albanien bis hin zu Serbien: In all diesen Regionen erleben wir, dass mehr und mehr politische Kr\u00e4fte ans Ruder kommen und gerade auf junge Leute Einfluss haben, die eigentlich wieder den Nationalismus predigen, der uns in den 90er-Jahren in ganz schlimme Kriege gef\u00fchrt hat. F\u00fcr all diese Kr\u00e4fte ist die wirtschaftliche Lage die Saat, die sie s\u00e4en k\u00f6nnen und die es ihnen erm\u00f6glicht, zu sagen: Europa verspricht keinen Wohlstand. Wir m\u00fcssen gegeneinander k\u00e4mpfen.\n\nGriechenland ist mit den eben erw\u00e4hnten L\u00e4ndern -extrem verwoben; das zeigen die Meldungen \u00fcber die serbische und die mazedonische Zentralbank. Die Billigarbeiter, die in Griechenland in der Agrarwirtschaft arbeiten, kommen zum Beispiel aus Albanien und Mazedonien. Wenn Griechenland den Bach runtergeht, verlieren diese Menschen ihren Job und kehren in ihre L\u00e4nder zur\u00fcck. Dann wird das, was dort so gef\u00e4hrlich ist, noch gef\u00e4hrlicher. Es geht bei Griechenland also nicht nur um die Rettung eines Staates in der Euro-Zone. Vielmehr geht es um ein Land, das in einer hochgef\u00e4hrlichen Region liegt. Deswegen haben wir Deutsche die Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Griechenland stabil bleibt - damit wir unserer Verantwortung in dieser Region gerecht werden.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763370,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":476,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Sarrazin, ich m\u00f6chte Ihnen gerne erwidern. Wenn ich die Entwicklung in Griechenland in den letzten zehn Jahren sehe, dann stelle ich fest, dass Griechenland seit Anfang 2000, bedingt durch den Beitritt zur Euro-Zone, weit \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt und die Schulden in die H\u00f6he gefahren hat, um die Sozialsysteme zu finanzieren. 2010 war Griechenland, regiert von Sozialdemokraten und Konservativen, nicht mehr in der Lage, sich auf dem Kapitalmarkt zu refinanzieren. Dann haben wir das erste und das zweite Hilfsprogramm aufgelegt. Wenn ich mich recht erinnere - darauf sind schon einige Redner in der Debatte eingegangen -, war Griechenland im Dezember letzten Jahres fast wieder kapitalmarktf\u00e4hig. Griechenland kam aus der Rezession heraus und hatte Aussicht, die Arbeitslosigkeit abzubauen. Ich behaupte nicht, dass die Regierungen in -Griechenland zwischen 2010 und 2015 alles richtig gemacht haben, aber Griechenland war, wie es Kollegin Hasselfeldt formuliert hat, auf einem guten Weg, genauso wie Spanien, Irland, Portugal und Zypern; wir haben gerade heute im Haushaltsausschuss eine Tranche f\u00fcr Zypern freigegeben.\n\nDeswegen, Herr Kollege Sarrazin, muss man schon die Frage stellen: War das verantwortungsvoll, was die griechische Regierung seit Ende Januar bis heute gemacht hat? Sie hat gezockt bis zum Letzten - das hat gerade die letzte Woche gezeigt -, immer in dem Wissen, dass Solidarit\u00e4t hei\u00dft: Hilfe zur Selbsthilfe. Trotzdem kannten sie nur zwei Themen in den letzten f\u00fcnf Monaten: einen Schuldenschnitt, und: Gebt uns neues Geld ohne Konditionen! - So kann Europa - auch im Hinblick auf die L\u00e4nder, die Sie gerade genannt haben - nicht funktionieren, Herr Kollege Sarrazin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763372,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":478,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"St\u00e4ndig werden zus\u00e4tzliche Finanzpakete f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung gefordert. Griechenland hat von 2007 bis heute aus europ\u00e4ischen Strukturfonds 35 Milliarden Euro erhalten. Griechenland hat bis heute von der Europ\u00e4ischen Investitionsbank noch einmal 11 Milliarden Euro zu g\u00fcnstigsten Konditionen erhalten. Griechenland steht in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Zeitjahren, in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode bis 2020, der gleiche Betrag wie in der vorangegangenen F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung. In 13 Jahren sind das \u00fcber 70 Milliarden Euro aus europ\u00e4ischen Strukturfonds wie dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung, dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds und ELER einschlie\u00dflich Direktbeihilfen f\u00fcr die Landwirtschaft.\n\nWas hat man daraus gemacht? Wie wurde das in Anspruch genommen? Ist das alles versickert, oder ist das dort angekommen, wohin es sollte, n\u00e4mlich beim Mittelstand, bei Forschung und Bildung, bei den jungen Leuten? Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich habe gro\u00dfe Zweifel - auch nach einem Besuch in Griechenland vor zwei Monaten -, dass die Gelder f\u00fcr das verwendet wurden, wozu sie gedacht waren. Die Syriza-Regierung wollte ja alles besser machen. Aber ich konnte nicht erkennen, dass sie auch nur an einer Stelle etwas besser gemacht hat und dass das Geld, das Europa zur Verf\u00fcgung stellt, f\u00fcr die F\u00f6rderung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung sowie zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit eingesetzt wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763374,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":480,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Gysi, Sie haben beklagt, dass in den \u201ePrior Actions\u201c der Troika nicht die Sonderabgabe auf Unternehmensgewinne steht. Was Sie aber nicht gesagt haben, ist, dass die Links-rechts-Regierung in Athen eine Steueramnestie f\u00fcr die Reichen gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":481,"sitzung":114,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":482,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unerkl\u00e4rlich. Wie kann man grunds\u00e4tzlich auf die Idee kommen, einmal Steuerausf\u00e4lle von 70 Milliarden Euro in den Wind zu schlagen und als Zweites einen Cut bei 1 Million Euro anzusetzen? Ich kann mich an einen Artikel im Spiegel erinnern, in dem aufgezeigt wird, wie die Vetternwirtschaft unter Syriza und Anel l\u00e4uft. Das ist keine andere als die unter der ND oder der Pasok, \u00fcberhaupt keine andere. Syriza ist aber mit dem Anspruch angetreten, alles besser zu machen. Ich habe am 27. Februar hier gesagt: Ich gebe dieser Regierung eine Chance. - Jetzt kann ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Allein die Steueramnestie f\u00fcr Reiche ist reinste Klientelpolitik. Das, was Syriza und Anel gemacht haben, ist nicht akzeptabel. Das muss erst einmal in Griechenland abgestellt werden, bevor wir \u00fcber weitere Dinge reden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763378,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":484,"sitzung":114,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeskanzlerin hat gesagt: Wo ein Wille ist, da ist auch ein Weg. - Zum Willen geh\u00f6ren immer zwei. Ich kann nur noch einmal das sagen, was ich eingangs gesagt habe: Griechen, seid klug, w\u00e4hlt die gemeinsame W\u00e4hrung, w\u00e4hlt damit Europa! Zwingt eure Regierung, endlich eine solide, vertrauensvolle und seri\u00f6se Politik mit den Partnern in Europa zu machen!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763380,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":486,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat Axel Sch\u00e4fer f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763382,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":488,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner hat man die Chance, zusammenfassend das Positive herauszustellen. Ich glaube, das Wichtigste an dieser Debatte ist, dass alle in diesem Haus - manche weniger, manche mehr - bekundet haben: Ja, wir m\u00fcssen alles Erdenkliche tun, damit Griechenland in der EU und im Euro gehalten wird. Wir wollen dieses Land und diese Menschen nicht herausdr\u00e4ngen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763384,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":490,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist, glaube ich, auch in Zukunft nur m\u00f6glich - das hat sich Gott sei Dank zumindest bei einigen hier, auf verschiedenen Seiten des Hauses, gezeigt -, wenn zur Kritik auch ein St\u00fcckchen Selbstkritik geh\u00f6rt. Jawohl, wir m\u00fcssen die Politik der griechischen Regierung und die Versprechen, die sie nicht gehalten hat, hier deutlich benennen und auch kritisieren, wie das die vielen Menschen in unserem Land, unsere eigenen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, tun und wie es auch ganz simpel den Fakten entspricht. Darum kommen wir einfach nicht herum.\n\nAuf etwas anderes hat dankenswerterweise Sigmar Gabriel hingewiesen: Auch der IWF hat begonnen, zu fragen, ob alle Ma\u00dfnahmen richtig waren und alle Wirkungen, was die soziale Situation und anderes anbelangt, gerecht waren. Sie waren nicht gerecht. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit, auch das an diesem Tag auszusprechen.\n\nEs sollte uns dabei ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis verbinden. Wir k\u00f6nnen viel mit Syriza und Herrn Tsipras diskutieren, aber wir k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber diskutieren, dass ein Regierungschef eines Landes der Euro-Zone oder der EU so tut, als m\u00fcssten er oder sein Land den Kampf gegen die EU f\u00fchren. Griechenland ist Teil der EU, wie auch wir Teil der EU sind. Es geht darum, eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden, nicht darum, andere innerhalb der EU zu bek\u00e4mpfen. Das betrifft Herrn Tsipras genauso wie auf der anderen Seite Herrn Orban.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763386,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":492,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch eines muss klar sein, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr kritische T\u00f6ne hier: Es geht nicht, dass man von \u201eDiktat\u201c redet, wissend, dass hinter einer gemeinsamen L\u00f6sung in der EU nicht nur irgendwelche Verhandler stehen. Vielmehr stehen politisch hinter einer gemeinsamen L\u00f6sung in der EU Jean-Claude Juncker, Martin Schulz, -Dijsselbloem, auch Mario Draghi. Alle vier stehen f\u00fcr Integrit\u00e4t, f\u00fcr ein gemeinsames Europa, nicht f\u00fcr He-rausdr\u00e4ngen und auch nicht f\u00fcr Ausgrenzung. Das sollten wir hier im Deutschen Bundestag einmal deutlich unterstreichen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763388,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":494,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten bei manchen Dingen nicht so tun, als w\u00fcssten wir alles oder als w\u00e4ren wir uns immer ganz sicher. Der Erhalt Griechenlands im Euro beinhaltet viele Chancen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":495,"sitzung":114,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Milliarden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":496,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, Kollege, \u201eviele Milliarden\u201c. - Wenn wir glauben, jetzt schon zu wissen, in welchen Zeitr\u00e4umen Griechenland in Europa und im Euro-Raum etwas nicht leisten kann, dann verdr\u00e4ngen wir wohl, dass Deutschland 90 Jahre gebraucht hat, um bis zum Jahr 2010 seine Schulden von 1920 zur\u00fcckzuzahlen. Das h\u00e4tte 1920 niemand geahnt; aber es hat funktioniert,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763392,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":498,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"auch weil man Deutschland eine Umschuldung erm\u00f6glicht hat. Reden wir doch auch einmal \u00fcber diese Wahrheiten und nicht nur dar\u00fcber, was wir unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern hier heute schon glauben machen wollen: dass alles scheitert. Wir selbst sind ein Beispiel daf\u00fcr, dass alles oder zumindest vieles gelingen kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763394,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":500,"sitzung":114,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagen wir noch eins: Jawohl, das, was Samstag\/Sonntag seitens der Euro-Gruppe vorgeschlagen worden ist, war eine wichtige und richtige Grundlage. Es gibt einen Punkt, der nicht gekl\u00e4rt wurde, und \u00fcber den m\u00fcssen wir reden, n\u00e4mlich \u00fcber die Frage der Rente: Was bedeutet EKAS konkret? Es geht nicht darum, dass man insgesamt \u201eoben\u201c etwas wegnimmt, sondern um diejenigen, die unter dem Mindesteinkommen liegen. Dar\u00fcber muss man diskutieren. Das ist eine ganz sachliche Frage; das braucht man gar nicht aufzuheizen. Auch das muss man ernst nehmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung hat hier eine besondere Verantwortung. Es ist gut, dass unsere Kanzlerin und der Wirtschaftsminister, der auch mein Parteivorsitzender ist, gesagt haben: Wir stehen jederzeit bereit, offen zu diskutieren und Dinge auch wieder voranzubringen. - Denn eins ist auch klar - darauf brauchen wir keine Wette einzugehen -: Von jetzt, Mittwoch, 1. Juli 2015, etwa 15.27 Uhr, bis n\u00e4chsten Sonntag wird sich noch eine ganze Menge tun, vielleicht auch ein bisschen mehr, als wir bisher geglaubt haben. Auch das m\u00fcssen wir ein St\u00fcck weit aufgreifen, und zwar mit einer gewissen Haltung, gerade gegen\u00fcber den Menschen in Griechenland als auch gegen\u00fcber den hier lebenden Griechen, die h\u00e4ufig ziemlich wohlklingende Namen wie Leandros, Vassiliadis, Simitis usw. haben. Lassen Sie uns dazu beitragen, dass es am n\u00e4chsten Sonntag ein \u201eJa\u201c gibt.\n\nAuch ich pers\u00f6nlich will an Tsipras appellieren. Wenn er am Freitag eine Fernsehansprache h\u00e4lt, soll er die M\u00f6glichkeit nutzen, \u201eJa\u201c zu diesem Europa zu sagen. Denn eins geht nicht, f\u00fcr niemanden in der Politik: dass ein Regierungschef eines Landes der Europ\u00e4ischen Union seinem Volk eine Frage zur Abstimmung vorlegt, mit \u201eNein\u201c gegen die Europ\u00e4ische Union zu stimmen. Das geht definitiv nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763396,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":502,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Ent-schlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/5371. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? - Alle anderen Fraktionen. Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt worden.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der EU-Mobilit\u00e4ts-Richtlinie.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Vortrag erh\u00e4lt die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Andrea Nahles. Frau Ministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte\/ Griechenland","top_id":14463,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":503,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat heute ein klares Signal zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung gesetzt. Dabei werden wir zweigleisig vorgehen. Wir haben einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht, um die EU-Mobilit\u00e4ts-Richtlinie in deutsches Recht umzusetzen. Gleichzeitig er\u00f6rtern wir mit den Beteiligten weitere m\u00f6gliche Reformschritte. Dazu lassen wir parallel die staatliche F\u00f6rderung der Betriebsrenten wissenschaftlich aufarbeiten. Das Erste - die Vorgaben der europ\u00e4ischen Richtlinie, die wir in unser Betriebsrentengesetz umsetzen - m\u00f6chte ich Ihnen heute kurz erl\u00e4utern.\n\nZiel ist, dass Arbeitgeberwechsel, insbesondere auch grenz\u00fcberschreitende, nicht mehr an nationalen Betriebsrentenregelungen scheitern. Wo Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern beim Wechsel innerhalb der EU Probleme mit der betrieblichen Altersversorgung im Weg stehen, wollen wir diese Hindernisse beseitigen. Das betrifft durchaus wichtige Regelungsbereiche im Betriebsrentengesetz, die neu gefasst oder an die Richtlinie angepasst werden m\u00fcssen.\n\nArbeitgeberfinanzierte Anwartschaften auf Betriebsrenten sollen k\u00fcnftig bereits nach drei Jahren unverfallbar werden statt bislang nach einer Frist von f\u00fcnf Jahren. Au\u00dferdem wird das Lebensalter, zu dem man fr\u00fchestens den Arbeitgeber verlassen darf, ohne dass die Anwartschaft verf\u00e4llt, vom 25. auf das 21. Lebensjahr abgesenkt. Durch Gleichbehandlung von Anwartschaften ausgeschiedener Besch\u00e4ftigter mit denen ihrer verbliebenen Kollegen wollen wir erreichen, dass ein Arbeitgeberwechsel der Betriebsrente nicht schadet. Wir wollen auch die Rechte der Besch\u00e4ftigten st\u00e4rken, wo es um Auskunft und Information geht, aber auch bei m\u00f6glichen Abfindungen.\n\nIn all diesen Punkten wollen wir die EU-Richtlinie eins zu eins umsetzen. In einem Punkt tun wir allerdings mehr. Die neuen Vorgaben sollen nicht nur bei grenz\u00fcberschreitendem Arbeitgeberwechsel gelten. Das w\u00fcrde Besch\u00e4ftigte innerhalb Deutschlands diskriminieren, und es w\u00fcrde unn\u00f6tige B\u00fcrokratie schaffen. Deshalb soll das neue Recht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten gelten.\n\nDeutschland war in Sachen Mobilit\u00e4ts-Richtlinie \u00fcber Jahre sehr kritisch, weil wir negative Auswirkungen auf die Verbreitung von Betriebsrenten in unserem Land ausschlie\u00dfen wollten. Mit unserer m\u00f6glichst schonenden Umsetzung k\u00f6nnen wir das, so hoffe ich, erreichen. Wo uns die Richtlinie Umsetzungsspielr\u00e4ume l\u00e4sst, haben wir sie im Sinne des deutschen Systems genutzt. Das bedeutet zum Beispiel, dass wir die h\u00e4ufig abstrakten Vorgaben der Richtlinie konkret ins Betriebsrentengesetz eingepasst und dabei den Besonderheiten des deutschen Systems, wo m\u00f6glich, Rechnung getragen haben. Das sollte es auch den Praktikern vor Ort erleichtern, das neue europaweite Recht anzuwenden.\n\n\u201eSchonende Umsetzung\u201c hei\u00dft \u00fcbrigens auch, dass das neue Recht erst 2018 in Kraft treten soll und damit nur f\u00fcr Besch\u00e4ftigungszeiten nach diesem Zeitpunkt gilt. Das schafft gen\u00fcgend Vorlauf f\u00fcr die Betriebsrentensysteme, und das gibt Rechts- und Planungssicherheit. Genau diese Sicherheit ist die Basis f\u00fcr den weiteren Auf- und Ausbau der betrieblichen Altersversorgung, den wir uns w\u00fcnschen.\n\nIch bin nun zuversichtlich, dass das neue Recht nicht nur die Mobilit\u00e4t innerhalb der EU f\u00f6rdert. Auch k\u00f6nnen k\u00fcnftig mehr junge mobile Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als bisher unverfallbare Betriebsrentenanspr\u00fcche erwerben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763399,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":505,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ein kleiner Hinweis f\u00fcr Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Medienw\u00e4nde sind ausgefallen. Wir versuchen, die St\u00f6rung zu beheben; das ist in Arbeit. Die Uhren laufen aber. Deshalb erinnere ich Sie noch einmal daran, dass wir eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber haben, dass Sie eine Minute f\u00fcr die Stellung der Frage zur Verf\u00fcgung haben und die Ministerin eine Minute f\u00fcr die Antwort hat. Das ist eine ziemlich anspruchsvolle Aufgabe; aber Sie werden sie meistern.\n\nMir liegen bereits zwei Wortmeldungen f\u00fcr Fragen vor. Zuerst hat der Kollege Peter Wei\u00df von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":506,"sitzung":114,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, Sie haben darauf hingewiesen, dass diese EU-Portabilit\u00e4ts-Richtlinie, jetzt EU-Mobilit\u00e4ts-Richtlinie, auch bei uns im Deutschen Bundestag sehr umstritten war und kritisiert wurde, weil wir keine negativen Auswirkungen auf das deutsche Betriebsrentensystem wollen. Wie ist die Positionierung der Arbeitgeber, also der Unternehmen, die die betriebliche Altersvorsorge anbieten, und der Gewerkschaften zu dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Umsetzung der Richtlinie?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":507,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Alle Beteiligten, also beide Sozialpartner, begr\u00fc\u00dfen durchweg, dass wir den Handlungsspielraum, den uns die EU-Richtlinie gegeben hat, voll aussch\u00f6pfen, auch was die Regelung angeht, dass wir damit erst 2018 an den Start gehen.\n\nInsgesamt werden die von Europa vorgesehenen Neuregelungen von vielen deutschen Arbeitgebern immer noch so bewertet, dass sie nicht f\u00f6rderlich sind, um einen weiteren Ausbau der Betriebsrenten zu vollziehen. Seitens der Gewerkschaften wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, dass Besch\u00e4ftigte k\u00fcnftig schneller und fr\u00fcher einen Rechtsanspruch bekommen. Aber insgesamt wird es eher als d\u00e4mpfend empfunden. Es handelt sich jedoch um eine Umsetzung, die wir vornehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":508,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt erh\u00e4lt der Kollege Matth\u00e4us Strebl das Wort f\u00fcr eine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":509,"sitzung":114,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, derzeit wird das Umsetzungsgesetz zur Pensionsfonds-Richtlinie in der EU verhandelt. Meine Frage lautet: In welchem Verh\u00e4ltnis steht dies zur EU-Mobilit\u00e4ts-Richtlinie? Meine zweite Frage: Muss das Betriebsrentengesetz dadurch noch einmal angepasst werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":510,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Die EU-Pensionsfonds-Richtlinie beinhaltet finanzaufsichtsrechtliche Vorgaben. Das bedeutet, dass wir tats\u00e4chlich noch einmal eine rechtliche \u00c4nderung vornehmen m\u00fcssen. Das wollen wir im Zusammenhang mit dem Versicherungsaufsichtsgesetz angehen. Ich wei\u00df nicht genau, wann das der Fall sein wird; das m\u00fcsste eher das Finanzministerium wissen. Aber wir m\u00fcssen auch auf dieser Ebene noch eine Anpassung vollziehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":511,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Fragesteller hat der Kollege Kurth von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":512,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst einmal sollte man den Zuschauerinnen und Zuschauern auf der Trib\u00fcne erkl\u00e4ren, dass bei dem Format der Regierungsbefragung nicht die Opposition die Themen aussucht, sondern die Regierung sie festsetzt. Die sogenannte Portabilit\u00e4t von Betriebsrenten und das Zusammenwachsen innerhalb der EU auf diesem Gebiet sind sicherlich sehr wichtig. Aber hier spielt eine F\u00fclle von technischen Details eine Rolle, die meines Erachtens in eine Ausschusssitzung geh\u00f6ren und nicht ins Plenum, wo uns die breite \u00d6ffentlichkeit zuschaut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763408,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":514,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier sollten wir eher Fragen diskutieren, die eine breite \u00d6ffentlichkeit nachvollziehen kann und die sie betreffen. Beispielsweise haben Sie gestern zum Mindestlohn eine Pressekonferenz gemacht. Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n gewesen, wenn wir das hier im Rahmen einer Regierungsbefragung h\u00e4tten vertiefen k\u00f6nnen. Insofern ist meine Frage: Hatten Sie in der Kabinettssitzung keine spannenderen Themen als dieses zwar wichtige, aber doch eher technische Thema?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763410,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":516,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kurth, das fragen Sie mich als Arbeits- und Sozialministerin? Das sind Themen meines Hauses, und die finde ich alle brennend spannend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763412,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":518,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie das nicht interessiert,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":519,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich interessiert das schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":520,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"dann m\u00fcssen Sie den Ausschuss wechseln. Das steht Ihnen ja frei.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763416,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":522,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass die Frage, die uns im Kabinett besch\u00e4ftigt hat, eben in einer 125-min\u00fctigen Debatte ausf\u00fchrlich und f\u00fcr alle in der \u00d6ffentlichkeit nachvollziehbar diskutiert worden ist. Nat\u00fcrlich haben wir heute auch \u00fcber Griechenland geredet; das ist doch gar keine Frage. Aber dieses Land wird weiter gut regiert. Vielleicht kann man das nicht von allen anderen L\u00e4ndern sagen. Auch wenn es Krisen gibt, machen wir das hier so seri\u00f6s weiter, wie wir das gewohnt sind. Darauf k\u00f6nnen sich alle in unserem Land verlassen. Wie Sie wissen - Sie sind ja in dem Bereich Experte -, diskutieren wir seit Jahren diese Frage, die f\u00fcr das Zusammenwachsen Europas nicht unwichtig ist, um das es heute auch ging. Denn das, was wir heute hier schaffen, ist eine Grundlage f\u00fcr ein Mehr an Miteinander in Europa, nicht f\u00fcr ein Weniger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763418,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":524,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Fragestellerin hat Kerstin Tack von der SPD das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":525,"sitzung":114,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6nen Dank. - Frau Ministerin, meine Frage bezieht sich auf die Regelung, die heute hier zur Debatte steht, und nicht auf Themen, die eben nicht zur Debatte stehen. Also: Wieso soll die neue Regelung, wonach die Besch\u00e4ftigten einer Abfindung zustimmen m\u00fcssen, nicht f\u00fcr innerstaatliche Arbeitgeberwechsel gelten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":526,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Bei uns ist eine Abfindung nicht dasselbe wie ein Betriebsrentenanspruch. Deswegen stehen wir dem grunds\u00e4tzlich kritisch gegen\u00fcber. In vielen L\u00e4ndern ist es \u00fcblich, eine Abfindung zu zahlen. Was wir erreichen wollen, ist ein Drei-S\u00e4ulen-Modell, aus dem sich das gesamte Rentenniveau zusammensetzt. Das bedeutet eben, dass ein Betriebsrentenanspruch ein wichtiger Teil der Grundversorgung im Alter ist. An diesem Prinzip halten wir fest, und das wollen wir auch in Zukunft nicht \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":527,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragestellerin hat Jana Schimke von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":528,"sitzung":114,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, ich habe eine kurze Frage. Wir sind uns darin einig, dass die betriebliche Altersvorsorge eine ganz zentrale Bedeutung f\u00fcr die Altersvorsorge insgesamt hat. Wir wollen die zweite und dritte S\u00e4ule auch weiter st\u00e4rken. Allerdings m\u00fcssen wir dabei die Situation der Unternehmen ber\u00fccksichtigen, ob sie also in der Lage sind, das, was wir uns w\u00fcnschen, umzusetzen. Meine Frage an Sie ist: Wie hoch ist der Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft in Verbindung mit diesem Gesetz?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":529,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben bei der Umstellung einen einmaligen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft in H\u00f6he von 155 Millionen Euro. Danach wird der Erf\u00fcllungsaufwand auf 135 000 Euro j\u00e4hrlich heruntergehen, also deutlich geringer sein. Aber diesen einmaligen Umstellungsaufwand haben wir.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":530,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Fragesteller hat Ralf Kapschak von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":531,"sitzung":114,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Vorbemerkung: Ich f\u00e4nde es ausgesprochen schade, wenn der Kollege Kurth den Ausschuss wechseln w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763427,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":533,"sitzung":114,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das ist dann vielleicht mein pers\u00f6nliches Problem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":534,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Ausschuss, habe ich gesagt, k\u00f6nnen wir das diskutieren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":535,"sitzung":114,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"- Okay, machen wir.\n\nFrau Ministerin, Sie haben es angesprochen: Wir haben uns den ganzen Vormittag \u00fcber ein zusammenwachsendes Europa unterhalten. Deshalb ist meine Frage: Wie gehen andere L\u00e4nder der EU mit der Umsetzung der Richtlinie um?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":536,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Im Moment setzen alle die Richtlinie um. Wir gehen davon aus, dass das weitgehend problemlos verl\u00e4uft. Die Betriebsrentenstrukturen in den EU-L\u00e4ndern sind sehr unterschiedlich; aber bisher haben wir keine Kenntnis davon, dass es Probleme gibt. Wir erleben aber auch in Gespr\u00e4chen mit den europ\u00e4ischen Kollegen, dass viele die Richtlinie zum letztm\u00f6glichen Zeitpunkt umsetzen, n\u00e4mlich Mitte 2018. Wir liegen da sicherlich im guten Mittelfeld.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":537,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Fragestellerin hat die Kollegin Brigitte Pothmer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":538,"sitzung":114,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben gerade gesagt, dass Sie die EU-Richtlinie hier eins zu eins umsetzen wollen. Gilt das eigentlich auch f\u00fcr die automatische Auskunftspflicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":539,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, auch die Transparenzregeln sind verbessert worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":540,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Albert Weiler von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort f\u00fcr eine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":541,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Ministerin, vielen Dank, dass Sie sich heute hier den Fragen stellen. - Herr Kurth, ob Sie den Ausschuss aufgeben oder nicht, m\u00fcssen Sie selber entscheiden. Aber es gibt andere, bei denen es sinnvoll w\u00e4re, wenn sie den Ausschuss verlie\u00dfen. Dann h\u00e4tten wir dort viel sinnvolle Zeit gespart.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763437,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Von den CDU\/CSU-Abgeordneten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":543,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber jetzt zur Frage. Mich interessieren die Steuern. Werden die \u00c4nderungen bei den Unverfallbarkeitsfristen steuerlich begleitet, und, wenn ja, was wird das den Steuerzahler kosten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":544,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, die Absenkung der Unverfallbarkeitsfristen erfordert im Einkommensteuergesetz Anpassungen bei den Regelungen zur Bildung von Pensionsr\u00fcckstellungen und bei der Abzugsf\u00e4higkeit von Zuwendungen an Unterst\u00fctzungskassen. Dies f\u00fchrt zu Steuermindereinnahmen in H\u00f6he von 65 Millionen Euro in der vollen Jahreswirkung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":545,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Katja Mast von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":546,"sitzung":114,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, inwiefern werden die Informationsrechte der Besch\u00e4ftigten durch die Umsetzung dieser Richtlinie verbessert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":547,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das hatte Frau Pothmer schon angesprochen. K\u00fcnftig haben neben den Besch\u00e4ftigten auch ausgeschiedene Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie die Hinterbliebenen explizit einen Auskunftsanspruch im Betriebsrentengesetz. Der Informationsanspruch wird au\u00dferdem pr\u00e4zisiert. So m\u00fcssen Besch\u00e4ftigte auf Verlangen zum Beispiel auch dar\u00fcber informiert werden, wie hoch die Betriebsrente zum Rentenbeginn voraussichtlich sein wird. Damit k\u00f6nnen die Besch\u00e4ftigten einsch\u00e4tzen, ob und in welchem Umfang sie gegebenenfalls noch weiter vorsorgen m\u00fcssen. Das ist eine deutliche Verbesserung bei der Umsetzung der EU-Richtlinie.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":548,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat wiederum der Kollege Markus Kurth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":549,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Interesse nehme ich zur Kenntnis, wer mich gerne weiter im Ausschuss arbeiten sieht und wer nicht. Es muss sich aber jetzt nicht jede Kollegin und jeder Kollege bei einer Wortmeldung dazu \u00e4u\u00dfern.\n\nFrau Ministerin, die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde hat durchaus Bef\u00fcrchtungen, dass mit der Umsetzung der Mobilit\u00e4ts-Richtlinie durch die neuen Pflichten und durch zus\u00e4tzliche Kosten die -Attraktivit\u00e4t der Einrichtung einer Betriebsrente geschw\u00e4cht werden k\u00f6nnte. Gleichzeitig plant Ihr Haus noch einen Gesetzentwurf, um die Betriebsrente mit Pensionsfonds obligatorisch zu gestalten. Hier sind es sogar beide Sozialpartner - der DGB und die BDA -, die bef\u00fcrchten, dass bew\u00e4hrte zuverl\u00e4ssige Betriebsrentenmodelle dadurch eher geschw\u00e4cht als gest\u00e4rkt werden. Wie sehen Sie vor diesem Hintergrund Ihrer eigenen, noch nicht vorliegenden Pl\u00e4ne plus der Umsetzung der Mobilit\u00e4ts-Richtlinie die Zukunft des Modells der Betriebsrente? Sehen Sie hier Risiken, die Sie wom\u00f6glich selbst ausl\u00f6sen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":550,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Von der Planung, dass wir ein Obligatorium gesetzlich festschreiben wollen, habe ich keine Kenntnis. Das ist eine \u00fcberraschende Neuigkeit, Herr Kurth. Allerdings wollen wir eine Optimierung der staatlichen F\u00f6rderung von Betriebsrenten in den Mittelpunkt stellen. Dazu wird derzeit - das liegt in der Zust\u00e4ndigkeit des BMF - ein wissenschaftliches Gutachten erstellt, das wir Ende des Jahres erwarten. Sie wissen, dass wir beide, BMF und BMAS, f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig sind, weil es uns beide - einmal Steuern, einmal Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge - ber\u00fchrt. Ich bin auf die Ergebnisse dieses Forschungsvorhabens gespannt.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir vom BMAS einen Vorschlag gemacht, wie wir die Einbindung der Sozialpartner verbessern k\u00f6nnen, also auch der Arbeitgeberseite, die Bedenken hat. Diesen Vorschlag - wir haben das \u201eNeues Sozialpartnermodell Betriebsrente\u201c genannt - haben wir zur Diskussion gestellt. Es hat auch eine muntere Diskussion gegeben. Einiges aus dieser Diskussion haben wir aufgenommen; insofern \u00fcberarbeiten wir das Modell gerade. Politische Festlegungen, in welche Richtung wir gehen, hat es noch nicht gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":551,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat wiederum Brigitte Pothmer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen die M\u00f6glichkeit zur Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":552,"sitzung":114,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kurth hat schon darauf hingewiesen, dass es bei den Arbeitgebern Bef\u00fcrchtungen gibt, dass es zu einem Mehraufwand kommt. K\u00f6nnten Sie das hier ein bisschen genauer darstellen? Zu welchem Mehraufwand bei den Arbeitgebern kommt es durch das neue Vorhaben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":553,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen nicht sagen, weil es noch kein verifiziertes, festes neues Vorhaben gibt. Wir sind noch mitten in der Diskussion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":554,"sitzung":114,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bekomme heute sehr kurze Antworten! Das stellt mich nicht zufrieden, Frau Ministerin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":555,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"- Erstens. Ich kann Sie nicht verstehen. Zweitens. Ich habe Sie mit meiner Antwort nicht zufriedengestellt; das entnehme ich Ihrem Gesichtsausdruck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763451,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":557,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Sie k\u00f6nnen gerne noch einmal fragen. Lippen lesen kann ich noch nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":558,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer, Sie haben nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, sich noch einmal f\u00fcr eine Frage zu melden. - Zun\u00e4chst hat aber der Kollege Wei\u00df das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":559,"sitzung":114,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, es ist zu Recht darauf hingewiesen worden, dass die betriebliche Altersvorsorge als zweite S\u00e4ule des Alterssicherungssystems in Deutschland st\u00e4rker ausgebildet werden sollte. Da ist die Umsetzung der Mobilit\u00e4ts-Richtlinie nur ein Aspekt. Nachdem Kollege Kurth Sie nach dem einen \u00c4nderungsvorschlag, den es seitens des BMAS gab, gefragt hat, ist meine Frage: Was ist das Ziel der Gutachten zur betrieblichen Altersvorsorge, die zum einen das BMAS - es ist bereits auf der Homepage ver\u00f6ffentlicht - und zum anderen das Bundesfinanzministerium in Auftrag gegeben haben? Werden wir uns im kommenden Jahr mit nur einem Vorschlag oder eventuell mit einem ganzen Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersvorsorge besch\u00e4ftigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":560,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Der Schwerpunkt des Forschungsvorhabens des BMF ist die Beurteilung der finanziellen F\u00f6rderung der Betriebsrenten auf l\u00e4ngere Sicht. Fast alle Betriebsrentenmodelle werden gef\u00f6rdert, entweder durch steuerliche Privilegierung oder durch direkte Hilfen. Wir wollen wissen, was auf lange Sicht am besten wirkt, was vor allem f\u00fcr die Arbeitnehmer am besten ist, wo es den besten Kosten-Nutzen-Effekt gibt, den wir als Staat mit unseren unterst\u00fctzenden Leistungen erzielen k\u00f6nnen. Das ist es, was das BMF in einem Forschungsvorhaben zu ermitteln versucht, dessen Ergebnisse Ende des Jahres vorliegen werden. Das werden wir dann zum Anlass nehmen, gemeinsam einen Vorschlag zu machen. Es gibt mit Sicherheit gemeinsame Vorschl\u00e4ge und nicht einen wilden Haufen von Vorschl\u00e4gen. Der gemeinsame Vorschlag - da haben Sie vollkommen recht, Herr Wei\u00df - wird wahrscheinlich mehrere Aspekte umfassen.\n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcnsche mir insbesondere eine Verbreitung der Betriebsrenten bei den kleinen und mittleren Unternehmen. Nahezu alle gro\u00dfen Unternehmen bieten eine gute Versorgung mit Betriebsrenten. 60 Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten in Deutschland haben eine Betriebsrente; das entspricht der sehr gro\u00dfen Zahl - man glaubt es gar nicht - von 17 Millionen Menschen. Wenn man aber genauer hinschaut und die Gr\u00f6\u00dfe der Unternehmen ber\u00fccksichtigt, stellt man fest, dass die L\u00fccke bei kleinen und mittleren Unternehmen noch sehr gro\u00df ist. Insofern ist Ziel unserer \u00dcberlegungen, herauszufinden, wie wir die Betriebsrente dort verbreiten k\u00f6nnen. Darauf zielt auch der Vorschlag, den wir \u00f6ffentlich gemacht haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":561,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu diesem Thema liegen mir keine weiteren Fragen vor. Deshalb frage ich Sie: Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Ja. Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":562,"sitzung":114,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Bundesministerin, wir diskutieren seit mehreren Monaten - muss man jetzt schon sagen - die Klimaabgabe f\u00fcr Kohlekraftwerke als Teil des Aktionsprogramms Klimaschutz 2020. Meine Frage: War dieses Thema, mit dem weitere energiepolitische Ma\u00dfnahmen verkn\u00fcpft sind - Wei\u00dfbuch Strommarktdesign, Leitungsausbau -, Gegenstand der Kabinettssitzung, auch vor dem Hintergrund, dass sich heute Abend, wie ich Medien entnehme, ein Koalitionsgipfel mit diesem Thema besch\u00e4ftigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":563,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Nein, wir hatten heute genug anderen Stoff, von dem schon die Rede war, zu besprechen. Es ging wirklich um andere Fragen. Zweitens. Es gibt heute Abend keinen Gipfel; jedenfalls ist mir das nicht bekannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":564,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen? - Bitte, Herr Kollege Strengmann-Kuhn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":565,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte gerne eine Frage zum Thema \u201eGriechenland und die Rolle der Sozialminister in Europa\u201c stellen; denn es geht in diesem Zusammenhang ja auch sehr stark um soziale Fragen, um Renten- und Arbeitsmarktpolitik. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie sich pers\u00f6nlich oder die Gemeinschaft der Sozialminister in Europa in die Debatte eingebracht haben, oder welche M\u00f6glichkeiten es gab, sich in die derzeitigen Gespr\u00e4che und Verhandlungen einzubringen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Programme sozial etwas ausgewogener gestaltet werden als fr\u00fcher?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":566,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Seit Jahren, auch seitdem ich Ministerin bin, werden intensive Gespr\u00e4che dazu gef\u00fchrt. Wir haben gemeinsam mit den Franzosen eine Initiative zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit gestartet und f\u00fcr einen schnelleren Mittelabfluss gesorgt. Auch das MobiPro-Programm wurde aktiv beworben. Mithilfe meines Hauses wurden die Mittel f\u00fcr dieses Programm aufgestockt. Allerdings muss man dazusagen, dass die Nachfrage aus Portugal und Spanien die Nachfrage aus Griechenland deutlich \u00fcbersteigt.\n\nIm \u00dcbrigen bin ich weder bei Krisengipfeln noch bei sonstigen Treffen. Ich berichte Ihnen, was ich aus meinem Fachbereich beisteuern kann. Im Hinblick auf m\u00f6gliche Verwerfungen, die es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten geben kann, habe ich meinem Haus bereits den Auftrag erteilt, zu pr\u00fcfen, wo wir konkret Amtshilfe leisten k\u00f6nnen. Das haben wir, wenn es gew\u00fcnscht wurde, in der Vergangenheit bereits getan. Wir haben uns zum Beispiel \u00fcber ein Jahr darum bem\u00fcht, eine Sozialhilfe in Griechenland aufzubauen - allerdings ohne Erfolg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":567,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es weitere Fragen zu der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Gibt es dar\u00fcber hinaus Fragen an die Bundesregierung? - Herr Kurth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":568,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Presse war zu lesen, dass die Koalitionsarbeitsgruppe, die sich mit dem flexiblen Renten\u00fcbergang - kurz: Flexirente - besch\u00e4ftigt, erneut zu keinen Ergebnissen kommen wird. Durch eine Wortmeldung im Ausschuss habe ich heute erfahren, das Bundesministerium habe sich sogar aus der Begleitung dieser Arbeitsgruppe vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgezogen. W\u00fcrden Sie der Einsch\u00e4tzung zustimmen, dass diese Koalitionsarbeitsgruppe praktisch so gut wie gescheitert ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":569,"sitzung":114,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Fraktionsarbeitsgruppe, und ich bin Mitglied der Regierung. Ich habe aber gro\u00dfes Zutrauen in meine Kollegen. Sie werden sicherlich ein gutes Ergebnis erzielen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763465,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763466,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tte ich an Ihrer Stelle auch so gesagt! Das hat einen gewissen Witz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":572,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/5341\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass f\u00fcr die heutige Fragestunde 90 Minuten vorgesehen sind.\n\nGestatten Sie mir einen weiteren Hinweis. Zur Erinnerung: F\u00fcr die Beantwortung der ersten Frage sind zwei Minuten vorgesehen, f\u00fcr die folgenden Fragen und Antworten jeweils eine Minute. Den Ablauf der Zeit sehen Sie, wie gehabt, anhand der Uhren.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf.\n\nIn den Fragen 1 und 2 der Abgeordneten Renner geht es um Informationen zu Quellenmeldungen eines neonazistischen V-Mannes und dessen Vernehmung durch das BKA und den Generalbundesanwalt. Diese Fragen werden schriftlich beantwortet.\n\nIn Frage 3 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel geht es um eine m\u00f6gliche deutsche Beteiligung an Spionageangriffen auf die franz\u00f6sische Regierung durch die US-amerikanischen Nachrichtendienste. Diese Frage wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 4 des Abgeordneten Andrej Hunko, in der es um \u00c4nderungen bei der Planung und Durchf\u00fchrung von gemeinsamen Projekten des BND, des BKA und der Bundespolizei mit \u00e4gyptischen Sicherheitsbeh\u00f6rden geht, wird auch schriftlich beantwortet.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Frage 5 der Abgeordneten Ulla Jelpke, die sich auf die Anwendung der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention bei einer Einreise von Fl\u00fcchtlingen nach Deutschland \u00fcber ein Drittland bezieht.\n\nIch rufe die Frage 6 des Kollegen Konstantin von Notz auf:\n\nHaben, auch vor dem Hintergrund, dass der Journalist Ahmad Mansur nicht bereits bei seiner Einreise verhaftet wurde, deutsche Geheimdienste und bzw. oder Polizeibeh\u00f6rden ihn w\u00e4hrend seines Aufenthaltes beobachtet, und welche Erkenntnisse wurden hierbei gesammelt, die eine Verhaftung bei seiner Ausreise gerechtfertigt erscheinen lie\u00dfen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Krings, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14464,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":573,"sitzung":114,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege von Notz, wir hatten heute schon im Ausschuss Gelegenheit, uns \u00fcber diese Frage auszutauschen. Das, was ich Ihnen im Ausschuss gesagt habe, sage ich Ihnen gerne auch noch einmal hier im Plenum des Deutschen Bundestages: Eine Beobachtung von Ahmad Mansur durch deutsche Nachrichtendienste und\/oder Polizeibeh\u00f6rden w\u00e4hrend seines Aufenthalts in Deutschland fand nicht statt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763469,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass Sie eine Nachfrage haben, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":575,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das, Herr Pr\u00e4sident. Herzlichen Dank. - Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Gab es denn w\u00e4hrend des Besuchs des \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten irgendeinen Austausch \u00fcber \u00e4gyptische Oppositionelle oder \u00c4hnliches zwischen deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden, deutschen Stellen und dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten und den Leuten, die mit ihm hier waren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":576,"sitzung":114,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist mir, lieber Herr Kollege, so nicht bekannt. Ich habe dieses Thema aber auch nicht vorher aufbereitet, weil es etwas entfernt ist vom Thema Mansur. Wenn Sie m\u00f6gen, k\u00f6nnen wir das gerne eruieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763472,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":578,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das w\u00e4re es erst einmal. Die n\u00e4chste Runde geht ja, glaube ich, an das Justizministerium.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763474,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, aber so weit sind wir noch nicht. - Kollege Str\u00f6bele, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":580,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Im Anschluss an die Frage des Kollegen von Notz habe ich eine weitere Frage dazu: Ich habe der Presse entnommen, dass bei den Gespr\u00e4chen der -Bundeskanzlerin mit dem Pr\u00e4sidenten \u00c4gyptens, Herrn el-Sisi, auch \u00fcber die Rechtsprechung in \u00c4gypten geredet worden ist, insbesondere \u00fcber Urteile, auch \u00fcber Todesurteile. Ist in diesem Zusammenhang auch erw\u00e4hnt worden, wie man es mit einer m\u00f6glichen Hilfe deutscher Beh\u00f6rden bei Strafverfahren oder der Vollstreckung von Strafurteilen aus \u00c4gypten h\u00e4lt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":581,"sitzung":114,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe nat\u00fcrlich vernommen, Herr Kollege, dass auch Menschenrechtsfragen Thema der Gespr\u00e4che waren, dass die Kanzlerin dies angesprochen hat. Details dazu kann ich Ihnen ad hoc nicht nennen. Das m\u00fcssten wir eruieren, weil ich bei diesen Gespr\u00e4chen pers\u00f6nlich nicht zugegen war.\n\nSie kennen die Rechtslage in Deutschland und wissen, dass eine Auslieferung beispielsweise dann nicht m\u00f6glich ist, wenn eine Todesstrafe droht. All diese Dinge, die wir mit gutem Recht und aus gutem Grund in unserem Recht verankert haben, sind Ihnen ja bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763477,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir wechseln zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, bleiben aber zun\u00e4chst bei dem Thema \u201eUmst\u00e4nde der Festnahme des \u00e4gyptischen Journalisten Ahmad Mansur\u201c. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange steht zur Beantwortung bereit.\n\nIch rufe die Frage 7 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz auf:\n\nBest\u00e4tigt die Bundesregierung, dass dem zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr Justiz sowie dem Ausw\u00e4rtigen Amt zum Zeitpunkt ihrer Entscheidung im Fall Ahmad Mansur die \u00fcber das Bundeskriminalamt an sie weitergeleiteten, f\u00fcr diesen Fall ausgesprochenen Warnungen von Interpol vorlagen, und, wenn ja, von wem wurde gleichwohl von beiden Beh\u00f6rden offenkundig eine Festsetzung von Ahmad Mansur bef\u00fcrwortet (bitte begr\u00fcnden)?\n\nBitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":583,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich weise ebenso wie mein Kollege aus dem Bundesinnenministerium darauf hin, dass wir diese Frage bereits heute Vormittag im Ausschuss ausf\u00fchrlich behandelt haben.\n\nGerne beantworte ich die Frage des Kollegen wie folgt: Dem Bundesamt f\u00fcr Justiz, welches die Aufgaben des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nach \u00a7 74 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen aufgrund des \u00dcbertragungserlasses vom 2. Januar 2007 wahrnimmt, und dem Ausw\u00e4rtigen Amt lag zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber das \u00e4gyptische Fahndungsersuchen gegen Herrn Mansur eine E-Mail von Interpol vom 20. Oktober 2014 vor, in der Interpol mitteilte, das Fahndungsersuchen versto\u00dfe gegen Artikel 3 der Interpol-Statuten und werde deswegen nicht durch Interpol ver\u00f6ffentlicht.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat bei der Pr\u00fcfung, ob das gegen den Verfolgten in \u00c4gypten gef\u00fchrte Strafverfahren politisch motiviert ist, keine entsprechenden Erkenntnisse gewinnen k\u00f6nnen, zumal sich weder aus dem Fahndungsersuchen selbst noch aus der Interpol-Warnung klar ergab, dass es sich bei dem Verfolgten um einen Journalisten handelt. Es lagen keinerlei Informationen dar\u00fcber vor, dass der Verfolgte der Muslimbr\u00fcderschaft nahesteht. Auch der Tatvorwurf des nationalen \u00e4gyptischen Haftbefehls, die rechtswidrige Gefangennahme und Folterung eines Rechtsanwalts, lie\u00df f\u00fcr sich genommen nicht den Schluss auf eine politische Verfolgung zu.\n\nAuch dem Bundesamt f\u00fcr Justiz lagen keine derartigen Anhaltspunkte oder weitere Informationen vor, die einen zul\u00e4ssigen R\u00fcckschluss auf eine politische Straftat nach \u00a7 6 IRG und damit zur Unzul\u00e4ssigkeit der Auslieferung zugelassen h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763479,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Dr. von Notz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":585,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es. - Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr die Antwort. Nun ist es so, dass die Problematik mit diesen internationalen Haftbefehlen nicht g\u00e4nzlich neu ist. Schon vor Monaten war ein ganzes SZ-Magazin mit problematischen F\u00e4llen gef\u00fcllt. Deswegen frage ich: Wie ist denn der aktuelle Stand der Diskussion im Bundesjustizministerium, wie man zuk\u00fcnftig \u00e4hnliche hochnotpeinliche Missverst\u00e4ndnisse verhindern will?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":586,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde meine Antwort gerne mit der Antwort auf die Frage 12 der Kollegin Ha\u00dfelmann verbinden, die genau nach den Konsequenzen aus diesem Fall fragt. Wenn ich das damit verbinden darf, dann h\u00e4tten wir damit auch diese Frage gleich erledigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763482,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das k\u00f6nnen wir nicht so machen, weil Frau Ha\u00dfelmann noch nicht da ist. Dadurch w\u00fcrde dann ihr Nachfragerecht verwirkt. Sie m\u00fcssen die Frage also netterweise zweimal beantworten. Das passiert im Plenum schon einmal. Es tr\u00e4gt \u00fcbrigens zur Erkenntnisbildung bei, wenn man etwas zweimal h\u00f6rt. Insofern m\u00fcssen Sie es gleich bitte noch einmal beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":588,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach ein bisschen umformulieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":589,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte sie gerne auch zweimal. Jetzt zum ersten Mal: Der Bundesregierung liegen keine statistischen Daten vor - Frau Ha\u00dfelmann hat ja im Zusammenhang mit der Sorge von Reporter ohne Grenzen danach gefragt -, dass Interpol-Rot- oder -Blauecken vermehrt gegen Dissidenten ausgestellt werden. Nach diesem politischen Zusammenhang hatten Sie gefragt. Die Mitteilung von Interpol, dass ein Fahndungsersuchen aufgrund eines politischen Hintergrunds gegen Artikel 3 der Interpol-Statuten verst\u00f6\u00dft, enth\u00e4lt in der Regel keine weitere Begr\u00fcndung. Dar\u00fcber gab es - Sie weisen zu Recht darauf hin - schon mehrere Ver\u00f6ffentlichungen. Zudem enthalten die Fahndungsersuchen nur einen rudiment\u00e4ren Sachverhalt, der nur eine summarische Pr\u00fcfung zul\u00e4sst.\n\nZur Frage, ob eine Verfolgung aus politischen Motiven erfolgt, wird dem Bundesamt f\u00fcr Justiz, welches die Aufgaben des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nach \u00a7 74 Absatz 1 IRG aufgrund des \u00dcbertragungserlasses wahrnimmt, vom Ausw\u00e4rtigen Amt nach Beteiligung der Auslandsvertretung in dem jeweiligen Staat eine Einsch\u00e4tzung \u00fcbermittelt.\n\nWenn sich insgesamt f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Justiz Anhaltspunkte daf\u00fcr ergeben, dass eine exponierte Person verfolgt wird, erfolgt eine Recherche in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen, um diese zu verifizieren. Ferner wird versucht, Informationen zu m\u00f6glicher politischer Verfolgung im ersuchenden Staat zusammenzutragen. Diese k\u00f6nnen aus vorangegangenen Verfahren, Berichten von multilateralen Organisationen, wie den UN oder dem Europarat, und Nichtregierungsorganisationen gewonnen werden.\n\nVor einer abschlie\u00dfenden Entscheidung wird das Bundesamt f\u00fcr Justiz zuk\u00fcnftig \u00fcber die allgemeine Berichtspflicht in Angelegenheiten besonderer Bedeutung hinaus in F\u00e4llen, in denen Interpol einen Warnhinweis herausgegeben hat, unserem Haus, dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, berichten. Ferner wird das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Justiz Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Fahndungsersuchen entwickeln und fortentwickeln und entsprechende Fortbildungen f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter anbieten.\n\nIm Ausw\u00e4rtigen Amt wird k\u00fcnftig mit diesen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich eine h\u00f6here Ebene der Hierarchie in den beteiligten Referaten und in den Auslandsvertretungen befasst werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763485,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":591,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine habe ich noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763487,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"D\u00fcrfen Sie. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":593,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sch\u00e4tzen Sie, wie viele F\u00e4lle sind pro Jahr betroffen? Was f\u00fcr einen Aufwand bedeutet diese \u00dcberpr\u00fcfung, die, wenn ich es richtig verstehe, ab jetzt stattfinden wird, im Hinblick auf die Vielzahl von L\u00e4ndern, die offenbar in dieses System einmelden? Ich denke auch zum Beispiel an Russland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":594,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann keine Sch\u00e4tzungen abgeben, aber ich kann Ihnen sagen, wie es im vergangenen Jahr, im Jahr 2014, war, damit man einen ungef\u00e4hren Eindruck bekommt. Im BfJ, also im Bundesamt f\u00fcr Justiz, sind im Jahr 2014 3 818 Fahndungsersuchen eingegangen, \u00fcber die zu entscheiden war. In 70 F\u00e4llen hat Interpol den entsprechenden Hinweis gegeben, dass die weitere Nutzung der M\u00f6glichkeiten von Interpol nach interner Pr\u00fcfung nicht zul\u00e4ssig sei - allerdings, wie wir wissen, ohne Begr\u00fcndung, ohne alles. In drei dieser F\u00e4lle ist die verfolgte Person in Deutschland gleichwohl ausgeschrieben worden, und zwar in zwei F\u00e4llen zur Aufenthaltsermittlung und in einem Fall, im Fall Mansur, zur Festnahme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":595,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763491,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben beim Thema, aber wechseln den Fragesteller.\n\nIch rufe die Frage 8 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele zum gleichen Komplex auf:\n\nWarum antworteten das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz sowie das Ausw\u00e4rtige Amt Anfang Januar 2015 auf die Anfrage des Bundeskriminalamtes zu dem Journalisten Ahmad Mansur trotz der bekannten Menschenrechtslage in \u00c4gypten, \u201edass gegen eine nationale Ausschreibung zur Festnahme keine Bedenken bestehen\u201c, obwohl Interpol im Herbst 2014 nach dem \u00e4gyptischen Haftbefehl der deutschen Seite auch seine Bedenken zugeleitet hatte, dieser Haftbefehl missbrauche das Interpol-Instrumentarium und versto\u00dfe gegen das Verbot politischer Verfolgung, \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen, IRG, (www.sz-online.de vom 23. Juni 2015), und weshalb hat die Bundespolizei Ahmad Mansur erst am 20. Juni 2015 in Berlin festgenommen, aber nicht schon bei seiner vorherigen Einreise nach Deutschland aus Sarajevo am 16. Juni 2015?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":597,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Dem Kollegen Str\u00f6bele habe ich bereits heute Vormittag im Ausschuss ausf\u00fchrlichst geantwortet. Ich muss das auch jetzt tun, Herr Pr\u00e4sident. Deswegen muss ich die mir zugewiesene Zeit deutlich \u00fcberschreiten. Ich werde es trotzdem beschleunigt machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763493,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist genehmigt, weil ja auch die Frage sehr, sehr lang ist und der Fragesteller sicherlich eine interessante und vollst\u00e4ndige Auskunft erwartet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":599,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Davon gehe auch ich aus; vielen Dank. - Herr Kollege, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz war mit dem Vorgang zum ersten Mal nach der Festnahme von Herrn Mansur befasst.\n\nEine Fahndung im Inland wird vom Bundesamt f\u00fcr Justiz, welches die Aufgaben des Bundesministeriums nach \u00a7 74 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen aufgrund des \u00dcbertragungserlasses vom 2. Januar 2007 wahrnimmt, im Einvernehmen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt bewilligt, wenn aufgrund summarischer Pr\u00fcfung - summarischer Pr\u00fcfung! - keine offensichtlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme vorliegen, dass eine Auslieferung nicht bewilligt werden kann, was einer Festnahme entgegenst\u00fcnde. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die etwaige sp\u00e4tere Bewilligung einer Auslieferung f\u00fchrt dazu, dass die genannten Beh\u00f6rden am Anfang des Verfahrens gleichsam eine Filterfunktion im Wege einer summarischen Pr\u00fcfung wahrnehmen. Im Einzelnen setzt eine Bewilligung einer Fahndungsausschreibung insbesondere voraus, dass die verfolgte Person, der Staat, an den die Auslieferung in Betracht kommt, die zur Last gelegte Tat und der Haftgrund bekannt sind. Dem Bundesamt f\u00fcr Justiz obliegt in jedem Einzelfall die Pr\u00fcfung, ob die Voraussetzungen der Auslieferung vorliegen und ob Anhaltspunkte vorhanden sind, die die Ablehnung der Auslieferung begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Zu den rechtlichen Voraussetzungen einer Auslieferung geh\u00f6rt zum Beispiel, ob die Tat auch nach deutschem Recht strafbar w\u00e4re. Zu den Ablehnungsgr\u00fcnden z\u00e4hlt insbesondere auch die Frage, ob eine politische Verfolgung vorliegt; \u00a7 6 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen.\n\nBei dieser Pr\u00fcfung kommt einer Mitteilung von Interpol, dass das Fahndungsersuchen gegen die Interpol-Statuten verst\u00f6\u00dft, eine Indizwirkung zu. Bindend ist eine solche Stellungnahme nicht, da die Definition der politischen Verfolgung im deutschen Recht nicht mit der in den Interpol-Statuten identisch ist. Artikel 3 der Interpol-Statuten soll die Neutralit\u00e4t von Interpol wahren, w\u00e4hrend \u00a7 6 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen dem Schutz der verfolgten Person vor ungerechtfertigter Verfolgung dient.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat bei der Pr\u00fcfung, ob das gegen den Verfolgten in \u00c4gypten gef\u00fchrte Strafverfahren politisch motiviert ist, keine entsprechenden Erkenntnisse gewinnen k\u00f6nnen, zumal sich weder aus dem Fahndungsersuchen selbst noch aus der Interpol-Warnung ein eindeutiger Hinweis ergab, dass es sich bei dem Verfolgten um einen Journalisten handelt. Ferner lagen keinerlei Informationen dar\u00fcber vor, dass der Verfolgte aktives Mitglied der Muslimbr\u00fcderschaft ist. Auch der Tatvorwurf, die rechtswidrige Gefangennahme und Folterung eines Rechtsanwalts durch Herrn Mansur, lie\u00df f\u00fcr sich genommen nicht den Schluss auf eine politische Verfolgung zu.\n\nHerr Mansur besitzt sowohl die britische als auch die \u00e4gyptische Staatsangeh\u00f6rigkeit. Ausweislich der der Bundespolizei vorliegenden Informationen ist er als Staatsangeh\u00f6riger \u00c4gyptens derzeit nicht im Besitz eines g\u00fcltigen Schengen-Visums. Insofern ist zu vermuten, dass Herr Mansur bei seiner Einreisekontrolle am Flughafen M\u00fcnchen seinen britischen Reisepass vorlegte. EU-B\u00fcrger d\u00fcrfen nach Artikel 7 Absatz 2 der Verordnung (EG) Nr. 562\/2006 nicht systematisch in den Personenfahndungsdateien \u00fcberpr\u00fcft werden. Insofern ist zu vermuten, dass diese Personenfahndungsabfrage bei der Einreisekontrolle nicht erfolgte und deshalb die Fahndungsnotierung nicht festgestellt wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763495,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":601,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - In der Tat, Herr Staatssekret\u00e4r, haben Sie weitgehend dasselbe, was Sie jetzt vorgetragen haben, auch schon im Rechtsausschuss vorgetragen. Ich habe auch da schon Fragen gestellt; sie wurden auch beantwortet. Aber die Frage, die ich jetzt stelle, habe ich da noch nicht gestellt. Deshalb: Machen Sie sich auf etwas Neues gefasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763497,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":603,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach dem, was Sie im Rechtsausschuss mitgeteilt haben - ich glaube, Sie haben das auch jetzt angedeutet -, lagen hier zwei Warnhinweise vor. Ein Warnhinweis war vom 15. Januar, ein zweiter stammte aus dem Juni 2015. Haben Sie dieses Insistieren und das besondere Engagement von Interpol - das ja in zwei Anfragen oder Hinweisen zum Ausdruck kam - nicht dazu bewogen, diese Sache besonders gr\u00fcndlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und intensiv auch bei der deutschen Botschaft in \u00c4gypten nachzufragen, ob dort nicht Erkenntnisse vorliegen? Denn Sie -haben ja eben bei der von Ihnen angef\u00fchrten Statistik -gesagt, dass bei \u00fcber 3 000 Anfragen alle 70 Beanstandungen au\u00dfer der Sache Mansur letztlich Erfolg gehabt h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":604,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich weise auch in diesem Fall darauf hin, dass diese Frage identisch ist mit Frage 9 der Frau Abgeordneten Dr. Brantner. Ich bitte darum, diese Frage und damit ebenfalls Frage 9 zu beantworten. Wenn das genehmigt wird, w\u00fcrde ich es gerne so machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763500,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Brantner hat nat\u00fcrlich alle ihre Zusatzfragen. Aber versuchen Sie es einmal. Ich rufe daher auch Frage 9 auf:\n\nMit welchem Inhalt sprach \u00c4gypten am 18. Mai 2015 ein weiteres Fahndungsersuchen f\u00fcr Ahmad Mansur aus, und mit welchem Inhalt haben das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesamt f\u00fcr Justiz dazu Stellung bezogen (bitte unter Angabe des Datums)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":606,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage von Frau Dr. Brantner und Ihre Frage hiermit wie folgt: Am 18. Mai 2015 wurde kein weiteres Fahndungsersuchen gestellt, sondern lediglich das bereits bekannte Ersuchen wiederholt. Bis zur Festnahme von Herrn Mansur haben Ausw\u00e4rtiges Amt und Bundesamt f\u00fcr Justiz keine Stellung dazu genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763502,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt darf Herr Str\u00f6bele noch eine Frage dazu stellen, und Frau Dr. Brantner darf noch zwei Fragen dazu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":608,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763504,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die d\u00fcrfen Sie stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":610,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch im Rechtsausschuss habe ich Sie bereits darauf hingewiesen, dass unmittelbar am gleichen Tage, wenige Stunden nachdem Herr Mansur in Deutschland festgenommen worden war, - aus Pressemeldungen - die Presse wusste das also - bekannt wurde, dass Herr Mansur in \u00c4gypten in Abwesenheit zu 15 Jahren Freiheitsstrafe verurteilt worden war. Das muss ja jeden rechtsstaatlich denkenden Menschen alarmieren. Wieso war Ihnen das nicht bekannt? Und wieso haben Sie nicht ganz gezielt bei der deutschen Botschaft nachgefragt, ob dieses Faktum, dass ein Mansur - einer der bekanntesten Journalisten in diesem Erdteil -, ohne dass er anwesend war, zu 15 Jahre Freiheitsstrafe verurteilt worden war, bekannt sei? Das muss doch auch in der deutschen Botschaft bekannt gewesen sein. Dann h\u00e4tte eine entsprechende R\u00fcckantwort kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":611,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie erinnern sich sicher auch an die Antwort der Kollegin aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt. Dazu hat das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nicht Stellung genommen, weil es nicht in unsere Ressortzust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt. Ich will aber der Tatsachen halber lieber sagen, dass Herr Mansur in Abwesenheit nicht zu 15 Jahren, sondern zu 5 Jahren verurteilt wurde. Im \u00e4gyptischen Haftbefehl war - das nur der Richtigkeit halber - von 15 Jahren die Rede.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":612,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch eine ganze Menge!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":613,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir wollen ja \u00fcber die Tatsachen sprechen. - Diese Tatsache ist der \u00e4gyptischen Botschaft in Bezug auf das Auslieferungsersuchen zu Mansur \u00fcbermittelt worden. Darin wird am 21. Juni genau das festgestellt. Das hat Ihnen die Kollegin aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt heute Morgen auch exakt so gesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763509,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Frau Dr. Brantner noch zwei Nachfragen. Sie m\u00fcssen Sie nicht stellen, sondern Sie d\u00fcrfen es.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":615,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten gerade auch gesagt, dass die Vorw\u00fcrfe gegen Herrn Mansur darin best\u00fcnden, dass er jemanden gewaltt\u00e4tig angegangen sei. In der Anklageschrift stand aber auch schon, dass er Schriften verbreitet habe, welche die Staatssicherheit gef\u00e4hrdet h\u00e4tten. In der Anklageschrift stand beides. Von daher noch einmal die Frage: Aufgrund welcher Kriterien und Verfahren beurteilen Sie solche F\u00e4lle, insbesondere wenn von Interpol noch einmal eine Warnung kommt? Was sind die Kriterien, die dem zugrunde liegen? Welche Regeln gibt es da? Und welche Einsch\u00e4tzung der Rechtsstaatlichkeit in dem betroffenen Staat nehmen Sie als Grundlage? Es kann ja, wenn es darum geht, ob etwas f\u00fcr eine bestimmte Person greift, nicht sein, dass dies davon abh\u00e4ngig ist, ob jemand bekannt ist oder nicht, sondern es muss um ein geregeltes Verfahren gehen, das nicht davon abh\u00e4ngig sein kann, ob jemand den Herrn Mansur kennt oder nicht. Was sind die Regeln, die Verfahren und die Kriterien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":616,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich auch darauf etwas ausf\u00fchrlicher eingehen. Zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass der Bescheid von Interpol nicht so ist, wie Sie es gerade dargestellt haben. Ich darf - das habe ich heute Morgen auch getan - zitieren. Dort hei\u00dft es:\n\nNach Abschluss der rechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung\n\n- so Interpol -\n\nwurde der vorliegende Fall dahin gehend bewertet, dass er \u00fcberwiegend politischen Charakter im Sinne von Artikel 3 IKPO-Statuten hat, insbesondere hinsichtlich der Art des Versto\u00dfes; denn Verst\u00f6\u00dfe mit Bezug auf die Presse\n\n- das ist der, wie ich sagen w\u00fcrde, zarte Hinweis -\n\nund Verst\u00f6\u00dfe gegen die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit des Staates werden gem\u00e4\u00df dem internationalen Auslieferungsrecht und langj\u00e4hriger Praxis von Interpol als rein politisch betrachtet. Dar\u00fcber hinaus st\u00fctzt auch der Gesamtzusammenhang des Falls die Annahme, dass der Fall vorwiegend politischen Charakter im Sinne von Artikel 3 IKPO-Statuten hat.\n\nSo weit im Original zitiert.\n\nSie sagen jetzt zu Recht: mehr Sensibilit\u00e4t. - Das sehen wir genauso. Deswegen ist eine der Konsequenzen, die wir daraus gezogen haben, dass die entsprechenden Ausbildungen und Fortbildungen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter - wir reden hier \u00fcber die Sachbearbeiter-ebene - vorangetrieben werden - das wollen wir auch in Form von Workshops tun; das alles hatte ich bereits ausgef\u00fchrt -, um einheitliche Standards zu erreichen.\n\nWie sind die Standards bislang? Eine Fahndung im Inland wird bewilligt, wenn aufgrund summarischer Pr\u00fcfung - summarischer Pr\u00fcfung! - die Voraussetzungen einer vorl\u00e4ufigen Festnahme nach \u00a7 19 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen vorliegen. Im Einzelnen setzt das nach \u00a7 19 IRG in Verbindung mit \u00a7 17 IRG insbesondere voraus, dass die verfolgte Person, der Staat, an den die Auslieferung in Betracht kommt, die zur Last gelegte Tat und der Haftgrund bekannt sind. - Das war im vorliegenden Fall \u00fcbrigens auch nicht der Fall. Zum Beruf stand bei Interpol zum Beispiel \u201eliegt nicht vor\u201c. - Ferner d\u00fcrfen keine Gr\u00fcnde vorliegen, die an den Voraussetzungen der Auslieferung nach \u00a7\u00a7 2 bis 5 IRG oder anwendbaren bilateralen oder multilateralen Vertr\u00e4gen zweifeln lassen oder deren Ablehnung begr\u00fcnden k\u00f6nnen. \u00a7\u00a7 6 bis 9 und 73 IRG: Hieraus ergibt sich im Wesentlichen bereits das in diesen F\u00e4llen anzuwendende Pr\u00fcfungsschema. - So weit der heutige Rechtsstand.\n\nJetzt kommt es darauf an - das ist unser Ziel als Konsequenz daraus -, die Sensibilit\u00e4t der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu st\u00e4rken. Dazu haben wir die dargestellten Ma\u00dfnahmen - Workshops und Ausarbeitung gemeinsamer Kriterien - noch einmal in den Mittelpunkt ger\u00fcckt. Das werden wir in Zukunft tun, und das Ausw\u00e4rtige Amt wird zus\u00e4tzlich daf\u00fcr sorgen, dass die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene einbezogen wird. Au\u00dferdem gibt es in den 70 F\u00e4llen, \u00fcber die wir vorhin gesprochen haben, eine Berichtspflicht gegen\u00fcber dem BMJV, was gleichzeitig zu einer nochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00e4lle f\u00fchrt.\n\nWir glauben, dass wir dadurch die notwendige Sensibilisierung im Hinblick auf die kritischen Staaten erreichen, die Sie zu Recht ansprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763512,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":618,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die summarische Pr\u00fcfung erw\u00e4hnt. Meinen Sie wirklich, dass sie bei einem schwerwiegenden Eingriff in die Grundrechte reicht? Man wird immerhin festgenommen. Haben Sie nicht den Eindruck, dass Ihr vorgeschlagenes Verfahren - es soll, wie gesagt, eine summarische Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden - und die Auswirkungen in einem nicht ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen?\n\nIch gehe davon aus, dass Sie die gemeinsamen Kriterien dem Deutschen Bundestag vorlegen werden, damit man sie diskutieren kann. K\u00f6nnen Sie das vielleicht noch einmal best\u00e4tigen? In diesen Kriterien werden Sie zum Beispiel bestimmt auch erw\u00e4hnen, dass man es etwas ernster nehmen soll, wenn Interpol sagt, dass etwas einen \u00fcberwiegend politischen Charakter hat, und dass man das nicht davon abh\u00e4ngig machen darf, ob jemand bekannt ist oder nicht.\n\nWelche Auswirkungen wird es in Zukunft haben, wenn Interpol sagt, es handele sich um einen Fall des Artikels 3 IKPO-Statuen, au\u00dfer dass es auf einer h\u00f6heren Arbeitsebene behandelt wird? Welchen inhaltlichen Unterschied wird das in Zukunft machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":619,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal sind in Deutschland nach Artikel 104 unseres Grundgesetzes Gerichte und nicht Beh\u00f6rden f\u00fcr die Inhaftierung von Menschen zust\u00e4ndig. Artikel 104 des Grundgesetzes schreibt vor, dass eine inhaftierte Person sp\u00e4testens nach zwei Tagen einem Haftrichter vorzuf\u00fchren ist. Dem sind wir hier - ich will das ausdr\u00fccklich sagen - zuvorgekommen. Es ist bedauerlich - die Bundesregierung hat das gegen\u00fcber Herrn Mansur auch bedauert -, dass es so weit gekommen ist, aber die Vorschriften unseres Grundgesetzes sind eingehalten worden. Noch bevor das Gericht seinem Auftrag nachgekommen ist, hatten wir am 22. Juni 2015 das Ergebnis, dass Herr Mansur freizulassen ist, sodass es dann nicht mehr zu einer entsprechenden Entscheidung des zust\u00e4ndigen Gerichts kommen musste. Das hei\u00dft, der Rechtsstaat - das will ich einmal sagen - hat an dieser Stelle voll funktioniert. Trotzdem ist es richtig, dass Herr Mansur zu Unrecht zwei Tage in Haft genommen worden ist.\n\nDiese summarische Pr\u00fcfung, die hier stattfindet, ersetzt keine richterliche Entscheidung. Das m\u00fcssen wir einfach wissen. Das ist auch nicht das Ziel. Vielmehr m\u00fcssen wir erreichen, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter st\u00e4rker daf\u00fcr sensibilisiert werden. Das wollen wir durch diese Ma\u00dfnahmen bewirken.\n\nIch kann Ihnen noch nicht sagen, welche das \u00fcber die rechtlichen Rahmenbedingungen hinaus, die ich gerade geschildert habe, konkret sind. Aber das ist die Konsequenz, die die H\u00e4user daraus gezogen haben, und diese wird unmittelbar umgesetzt. Unser Ziel ist, dass sich so etwas nicht wiederholt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763515,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Herr Str\u00f6bele, Sie wollen noch eine Frage stellen? Ich wei\u00df nicht, ob das zul\u00e4ssig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":621,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht mehr zul\u00e4ssig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763517,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben ja schon zwei Fragen gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":623,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja eine Frage meiner Kollegin!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763519,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Na gut, also sch\u00f6n. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":625,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das eben: Wenn eine Frage schon vorher beantwortet wurde, darf man noch einmal fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763521,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist alles richtig. Stellen Sie einfach Ihre Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":627,"sitzung":114,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, ist den Fahndungsbeh\u00f6rden und den Bundespolizeibeamten, die die Festnahme durchgef\u00fchrt haben, zu Beginn des Wochenendes - er war ja das Wochenende \u00fcber in Haft - die zweimalige Intervention von Interpol bekannt gewesen, und haben sie dann diese Festnahme trotzdem durchgef\u00fchrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":628,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Was den Polizeibeamten in der konkreten Situation bekannt war oder nicht bekannt war, entzieht sich meiner Kenntnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763524,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Dann kommen wir jetzt zur Frage 10 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Anstrengungen unternimmt die Bundesregierung angesichts dessen, dass \u00c4gypten auf der Rangliste der Pressefreiheit von Reporter ohne Grenzen auf Platz 158 von 180 L\u00e4ndern (www.reporter-ohne-grenzen.de\/fileadmin\/Redak tion\/Presse\/Downloads\/Ranglisten\/Rangliste_2015\/Rangliste _der_Pressefreiheit_2015.pdf) steht, zur St\u00e4rkung der Pressefreiheit und Verhinderung unrechtm\u00e4\u00dfiger Verfolgung und Verurteilung von Journalisten, und welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung dar\u00fcber, wie viele weitere ausl\u00e4ndische Journalistinnen und Journalisten in Deutschland aufgrund eines Auslieferungsersuchens festgenommen wurden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":630,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner, die Bundesregierung beobachtet mit Sorge, dass in einer Vielzahl von Verfahren kri-tische Journalisten und Blogger wegen angeblicher -Terrorverbrechen oder Stiftung \u00f6ffentlicher Unruhe angeklagt werden. Die Bundesregierung thematisiert in Gespr\u00e4chen mit der \u00e4gyptischen Regierung regelm\u00e4\u00dfig Defizite bei der Meinungs- und Pressefreiheit. Es wird zum Ausdruck gebracht, dass freie Meinungs\u00e4u\u00dferung essenziell f\u00fcr die Demokratisierung und Stabilisierung \u00c4gyptens ist.\n\nIm Rahmen der Transformationspartnerschaft werden seit 2012 diverse Projekte mit Partnern wie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit oder der Deutsche-Welle-Akademie zur Bef\u00e4higung eines freien Journalismus in \u00c4gypten durchgef\u00fchrt. Diese umfassen unter anderem Fortbildungen, Netzwerkveranstaltungen oder die Finanzierung von Sendereihen. Kernthemen der Projekte sind die F\u00f6rderung von Meinungsfreiheit, Medienethik und geschlechtlicher Gleichberechtigung.\n\nStatistische Angaben zur Anzahl der Fahndungs- und Auslieferungsersuchen gegen Journalistinnen und Journalisten liegen der Bundesregierung nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763526,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":632,"sitzung":114,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagten, Zahlen dazu l\u00e4gen Ihnen nicht vor. Sie gingen vor anderen Hintergr\u00fcnden darauf ein, dass es unterschiedliche Ersuchen gibt. Russland zum Beispiel macht von diesem Instrument exzessiv Gebrauch, um alle in Ungnade gefallenen Oppositionellen zu verfolgen, beispielsweise durch den Vorwurf von Hooliganismus oder Terrorismus; das haben Sie genannt. Gibt es daf\u00fcr nicht die M\u00f6glichkeit, eine Liste von Staaten zu erstellen, deren Haftbefehle oder Ersuchen besonders intensiv gepr\u00fcft werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":633,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Die deutsche Justiz und auch die deutschen Beh\u00f6rden sind trotz eines summarischen \u00dcberblicks im Zweifel zu einer Einzelfallpr\u00fcfung verpflichtet, sodass wir vom Namen eines Staates nicht zwingend R\u00fcckschl\u00fcsse auf einzelne Personen ziehen k\u00f6nnen. Auch in solchen Staaten gibt es ganz klassische Kriminalit\u00e4t; auch das ist nicht auszuschlie\u00dfen.\n\nAber wir wollen - damit sind wir wieder beim vorherigen Thema -, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter die notwendige Sensibilit\u00e4t haben, wenn zum Beispiel entsprechende Staaten im Spiel sind. Aber eine direkte Kausalit\u00e4t und damit eine entsprechende - ich sage es einmal so - schwarze Liste zu erstellen, w\u00e4re mit den Regeln, die wir uns in der Bundesrepublik gegeben haben, nicht vereinbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763529,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":635,"sitzung":114,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt L\u00e4nder, die mit solchen Ersuchen von Interpol anders umgehen. Als Beispiel ist hier die Schweiz zu nennen, die an bestimmte Staaten generell nicht ausliefert. W\u00e4re das nicht auch f\u00fcr die Bundesregierung eine m\u00f6gliche Haltung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763531,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":637,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sagte bereits: Die Bundesregierung und die Gerichte sind im Zweifel an Einzelfallpr\u00fcfungen gebunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763533,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 11, ebenfalls der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner:\n\nWas unternimmt die Bundesregierung dagegen, dass Journalistinnen und Journalisten in Zukunft nicht aus politischen Motiven festgenommen und ausgeliefert werden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":639,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage beantworte ich wie folgt: Die Mitteilung von Interpol, dass ein Fahndungsersuchen gegen Artikel 3 der Interpol-Statuten verst\u00f6\u00dft, da es einen politischen Hintergrund habe, enth\u00e4lt in der Regel keine n\u00e4here Begr\u00fcndung. Aus diesem Grund m\u00fcssen das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesamt f\u00fcr Justiz allein auf der Grundlage der in dem Fahndungsersuchen enthaltenen wenigen Informationen zum Sachverhalt eine eigene summarische Pr\u00fcfung vornehmen.\n\nZur Frage, ob eine Verfolgung aus politischen Motiven erfolgt, wird dem Bundesamt f\u00fcr Justiz, welches die Aufgaben - ich sagte es bereits - des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nach \u00a7 74 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen aufgrund des \u00dcbertragungserlasses vom 2. Januar 2007 wahrnimmt, vom Ausw\u00e4rtigen Amt nach Beteiligung der Auslandsvertretung in dem jeweiligen Staat eine Einsch\u00e4tzung \u00fcbermittelt.\n\nWenn sich insgesamt f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Justiz Anhaltspunkte daf\u00fcr ergeben, dass eine exponierte Person verfolgt wird, erfolgt eine Recherche in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen, um dies zu verifizieren. Ferner wird versucht, Informationen zu m\u00f6glicher politischer Verfolgung im ersuchenden Staat zusammenzutragen. Diese k\u00f6nnen aus vorangegangenen Verfahren, Berichten von multilateralen Organisationen wie der UN oder dem Europarat und Nichtregierungsorganisationen gewonnen werden.\n\nVor einer abschlie\u00dfenden Entscheidung wird das Bundesamt f\u00fcr Justiz zuk\u00fcnftig - ich erw\u00e4hnte es bereits - \u00fcber die allgemeine Berichtspflicht in Angelegenheiten besonderer Bedeutung hinaus in F\u00e4llen, in denen Interpol einen Warnhinweis herausgegeben hat, dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz berichten.\n\nFerner wird das Bundesministerium in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Justiz Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Fahndungsersuchen fortentwickeln und eine entsprechende Fortbildung anbieten. Auch das erw\u00e4hnte ich bereits.\n\nIm Ausw\u00e4rtigen Amt wird k\u00fcnftig mit diesen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich eine h\u00f6here Ebene der Hierarchie in den beteiligten Referaten und Auslandsvertretungen befasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763535,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":641,"sitzung":114,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sprachen die Nachfrage bei Nichtregierungsorganisationen an. Dazu geh\u00f6ren auch Journalistenverb\u00e4nde. Welche sollen insgesamt angefragt werden? Geht es dabei auch um internationale Nichtregierungsorganisationen? Darunter sind einige, die Listen f\u00fchren und Patenschaftsprogramme f\u00fcr verfolgte Journalisten haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":642,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nicht sagen, welche Nichtregierungsorganisationen im Einzelfall herangezogen werden. Aber ich gehe davon aus, dass alle relevanten herangezogen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763538,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage von Frau Dr. Brantner. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":644,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage im Hinblick auf die Journalisten, was die Zukunft angeht. Es gibt den gro\u00dfen Al--Jazeera-Fall wie auch den Fall der vielen zivilgesellschaftlichen Organisationen, die verurteilt wurden. Haben Sie zumindest alle Verurteilten im Zusammenhang mit diesen beiden Verfahren von der Liste genommen, oder haben sie immer noch etwas zu bef\u00fcrchten, wenn sie nach Deutschland kommen wollen? Viele von ihnen sind auch von Interpol zur Fahndung ausgeschrieben. Zu ihnen liegt aber keine entsprechende Mitteilung von Interpol zu Artikel 3 vor. Haben Sie sichergestellt, dass alle, die zumindest in diesen beiden sehr bekannten \u00f6ffentlichen Verfahren verurteilt wurden, nicht in Deutschland auf unseren Listen stehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":645,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nicht sagen, welche Entscheidung das Bundesamt f\u00fcr Justiz in anderen F\u00e4llen au\u00dfer dem, \u00fcber den wir heute sprechen, durchgef\u00fchrt hat. Ich bitte um Nachsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763541,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zu Frage 12 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann:\n\nTeilt die Bundesregierung die Sorge unter anderem der Organisation Reporter ohne Grenzen, wonach autorit\u00e4re Regime zunehmend den internationalen Haftbefehl von Interpol missbrauchen, um politische Dissidenten weltweit aufzusp\u00fcren (www.reporter-ohne-grenzen.de\/pressemitteilungen\/meldung\/politisch-motivierte-festnahme-von-ahmed-mansur\/), und wie will sie k\u00fcnftig vorgehen, um derlei Missbrauch vorzubeugen?\n\nDer Staatssekret\u00e4r hat die Frage im Zusammenhang mit der Frage von Dr. von Notz schon beantwortet. Ich habe aber verf\u00fcgt, dass er sie noch einmal beantwortet, wenn Sie im Raum sind, damit Sie Ihre Nachfragem\u00f6glichkeit wahrnehmen k\u00f6nnen. Wir h\u00f6ren also noch einmal die Antwort. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":647,"sitzung":114,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist absurd!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":648,"sitzung":114,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie gar nicht absurd nennen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":649,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich trage die Antwort noch einmal vor, liebe Kollegin Ha\u00dfelmann:\n\nDer Bundesregierung liegen keine statistischen Daten dar\u00fcber vor, dass Interpol-Rot- oder Blauecken vermehrt gegen Dissidenten ausgestellt werden. Die Mitteilung von Interpol, dass ein Fahndungsersuchen aufgrund eines politischen Hintergrundes gegen Artikel 3 der Interpol-Statuten verst\u00f6\u00dft, enth\u00e4lt in der Regel keine weitere Begr\u00fcndung. Zudem enthalten die Fahndungsersuchen nur einen rudiment\u00e4ren Sachverhalt, der nur eine summarische Pr\u00fcfung zul\u00e4sst.\n\nZur Frage, ob eine Verfolgung aus politischen Motiven erfolgt, wird dem Bundesamt f\u00fcr Justiz, welches die Aufgaben des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nach \u00a7 74 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die internationale Rechtshilfe in Strafsachen aufgrund des \u00dcbertragungserlasses vom 2. Januar 2007 wahrnimmt, vom Ausw\u00e4rtigen Amt nach Beteiligung der Auslandsvertretung in dem jeweiligen Staat eine Einsch\u00e4tzung \u00fcbermittelt.\n\nWenn sich insgesamt f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Justiz Anhaltspunkte daf\u00fcr ergeben, dass eine exponierte Person verfolgt wird, erfolgt eine Recherche in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen, um dies zu verifizieren.\n\nFerner wird versucht, Informationen zu m\u00f6glicher politischer Verfolgung im ersuchenden Staat zusammenzutragen. Diese k\u00f6nnen aus vorangegangenen Verfahren, Berichten aus multilateralen Organisationen, zum Beispiel UN oder Europarat, und Nichtregierungsorganisationen gewonnen werden. Vor einer abschlie\u00dfenden Entscheidung wird das Bundesamt f\u00fcr Justiz zuk\u00fcnftig \u00fcber die allgemeine Berichtspflicht in Angelegenheiten besonderer Bedeutung hinaus in F\u00e4llen, in denen Interpol einen Warnhinweis herausgegeben hat, dem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz berichten. Ferner wird das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Justiz Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Fahndungsersuchen fortentwickeln und eine entsprechende Fortbildung anbieten.\n\nIm Ausw\u00e4rtigen Amt wird k\u00fcnftig mit diesen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich eine h\u00f6here Ebene der Hierarchie in den jeweiligen Referaten und Auslandsvertretungen befasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763545,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":651,"sitzung":114,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Zuerst einmal m\u00f6chte ich in Richtung der Regierungsbank sagen: Es steht Ihnen gar nicht zu, das als absurd zu bezeichnen; denn ich bin zur Beantwortung meiner Frage 12 p\u00fcnktlich an-wesend. Ich habe genauso wie Sie noch andere Terminverpflichtungen gehabt und bin deshalb zum Fragenkomplex versp\u00e4tet gekommen. Das geht Sie aber \u00fcberhaupt nichts an. Ich bin p\u00fcnktlich hier und habe deshalb ein Recht auf die Beantwortung meiner Frage. Das haben Sie nicht zu kommentieren - um das einmal ganz deutlich zu sagen. Lassen wir die Kirche im Dorf!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763547,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":653,"sitzung":114,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zum sachlichen Inhalt. Herr Staatssekret\u00e4r, meine Nachfrage schlie\u00dft sich an die Frage meiner Kollegin Brantner an. Da wir die Informationen sowohl \u00fcber die Reporter ohne Grenzen als auch \u00fcber die offenen Punkte haben, die Frau Brantner gerade in Bezug auf andere Journalisten, deren Namen auf Interpol-Listen stehen, angesprochen hat, k\u00f6nnen Sie sicherlich nachvollziehen, dass ich mit der Antwort, die Sie meiner Kollegin Brantner gegeben haben, in diesem Kontext nicht einverstanden bzw. nicht zufrieden sein kann. Sie haben gesagt, dass Sie nicht wissen, ob das Bundesamt f\u00fcr Justiz diese Listen durchgeht und dahin gehend \u00fcberpr\u00fcft, ob es Warnungen von Dritten, die Tabea R\u00f6\u00dfner und Franziska Brantner angesprochen haben, bez\u00fcglich Personen gibt, die gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnten, weil sie im gleichen Sachzusammenhang wie Mansur stehen. Deshalb lautet meine Frage: Welche konkrete Schritte sind nun eingeleitet, m\u00f6gliche Interpol-Listen daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob andere gef\u00e4hrdete Journalistinnen und Journalisten aus Krisenregionen und Krisenl\u00e4ndern betroffen sein k\u00f6nnten? Wenn Sie nicht in der Lage sind, das jetzt zu beantworten, dann bitte ich darum, dass der Frage nachgegangen wird und dass das Bundesamt f\u00fcr Justiz dazu eine Ausf\u00fchrung macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763549,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":655,"sitzung":114,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Letzteres kann ich Ihnen zusagen. Ansonsten sind wir in dieser Fragestunde nur mit dem Fall Mansur befasst. Aber ich kann gerne beim Bundesamt f\u00fcr Justiz nachfragen, ob es das macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":656,"sitzung":114,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bitte!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763552,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nDie Frage 13 des Abgeordneten Tom Koenigs und die Frage 14 des Abgeordneten Volker Beck werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir wieder zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen. Die Fragen 15 und 16 der Abgeordneten Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 17 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf:\n\nWas unternimmt die Bundesregierung im Sinne von Artikel 8 der Behindertenrechtskonvention, um das Leben von Menschen mit Downsyndrom in seinen positiven Aspekten sichtbar zu machen, und in welchem Ausma\u00df kommen bei diesen Ma\u00dfnahmen bzw. in den entsprechenden Publikationen Menschen mit Downsyndrom selbst zu Wort?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":658,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau R\u00fcffer, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Ganze betrifft nat\u00fcrlich die Thematik der UN-Behindertenrechtskonvention. Artikel 8 dieser Konvention macht insoweit vier Vorgaben: Erstens. Es m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um das Bewusstsein f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu sch\u00e4rfen. Zweitens. Es geht auch darum, die Achtung der Rechte und der W\u00fcrde dieser Menschen zu f\u00f6rdern. Drittens. Klischees und Vorurteile sind zu bek\u00e4mpfen. Viertens. Das Wissen um die F\u00e4higkeiten und die Beitr\u00e4ge von Menschen mit Behinderung ist zu f\u00f6rdern.\n\nIm Nationalen Aktionsplan der Bundesregierung zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention vom 15. Juni 2011 wurde die Bewusstseinsbildung als wichtiges Thema gesetzt. Ich will einige Beispiele f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nennen, die die Bundesregierung diesbez\u00fcglich ergriffen hat. Das erste Beispiel ist die Kampagne \u201eBehindern ist heilbar\u201c mit drei Plakatmotiven und zwei Anzeigenmotiven sowie einem Kinospot. Das zweite Beispiel ist die Internetseite www.gemeinsam-einfach-machen.de. Das ist eine Internetseite des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Hier werden neben einem vielf\u00e4ltigen Infoangebot gute Beispiele, aber auch die Aktionspl\u00e4ne anderer Akteure - L\u00e4nder, Kommunen und Unternehmen - dargestellt. Eine n\u00e4chste Ma\u00dfnahme w\u00e4re der Leitfaden f\u00fcr Unternehmen zur Erstellung von Aktionspl\u00e4nen. Dann haben wir weiter den Leitfaden f\u00fcr Beh\u00f6rden zur Verwendung der leichten Sprache, \u00fcberdies die j\u00e4hrlich stattfindenden Inklusionstage, zuletzt vom 24. bis 26. November 2014.\n\nBei dem Thema Bewusstseinsbildung und den angesprochenen Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung werden nicht bestimmte Arten der Behinderung oder Gruppen von Betroffenen besonders herausgestellt; allerdings sind Menschen mit Downsyndrom auf den Plakatmotiven der Kampagne \u201eBehindern ist heilbar\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention sowie in verschiedenen Publikationen des BMAS zu sehen bzw. kommen diese auch selber zu Wort.\n\nWenn Sie m\u00f6gen, k\u00f6nnen wir gerne eine Auswahl dieser Brosch\u00fcren zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763554,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":660,"sitzung":114,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kramme, erst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. - Nat\u00fcrlich sind wir dankbar daf\u00fcr, wenn wir eine Zusammenstellung der vorhandenen Publikationen bekommen. Einzelne davon sind auch mir bekannt. Ich schicke voraus: Da k\u00f6nnte man sicher noch einiges hinterherschieben.\n\nSie k\u00f6nnen sich sicher vorstellen, dass diese Frage zum heutigen Zeitpunkt nicht zuf\u00e4llig gekommen ist, etwa weil sie uns gerade so eingefallen ist. Sie haben bestimmt mitbekommen, dass viele Kollegen hier eine gemeinsame, interfraktionelle Kleine Anfrage gestellt haben - 160 an der Zahl, immerhin 25 Prozent der Abgeordneten im Deutschen Bundestag -, die sich mit der Einf\u00fchrung eines Bluttests auf Downsyndrom besch\u00e4ftigt. Es gibt bestimmte Bedenken, was diesen Bluttest anbelangt.\n\nIn der Beantwortung der Kleinen Anfrage schreiben Sie, dass das Gendiagnostikgesetz bereits heute ausreichend Schutz vor einer Stigmatisierung und Diskriminierung von Menschen mit Trisomie 21, Downsyndrom, bietet. Sie verweisen konkret auf den Arztvorbehalt einerseits, auf der anderen Seite auf die Pflicht zur humangenetischen Beratung.\n\nMeine Frage lautet jetzt: Was kann ich konkret damit anfangen, bzw. k\u00f6nnen Sie uns erl\u00e4utern, inwieweit dies in der Praxis Menschen mit Downsyndrom Schutz vor Diskriminierung und Stigmatisierung bietet, insbesondere vor dem Hintergrund, dass bei entsprechender Prognose die allermeisten Kinder, die wahrscheinlich mit Downsyndrom auf die Welt kommen w\u00fcrden, abgetrieben werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763556,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":662,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau R\u00fcffer. - Sie wissen, dass unser Haus nicht spezifisch mit dem Gendiagnostikgesetz befasst ist und dass ein Gro\u00dfteil der Fragen demgem\u00e4\u00df an das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gegangen ist. Ich kann an dieser Stelle nur wiederholen, dass wir keine spezifischen Brosch\u00fcren zu dem Thema haben. Sicherlich gibt es im Haus - das m\u00fcssten wir recherchieren - diesbez\u00fcgliche Abw\u00e4gungen, die getroffen werden. Aber ein ganz spezifisches Befassen kann ich auf den ersten Blick nicht erkennen. Da m\u00fcssten wir, wie gesagt, im Ministerium f\u00fcr Gesundheit nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763558,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie noch eine Nachfrage stellen? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":664,"sitzung":114,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass ich noch eine zweite Frage stellen darf. - Wir stellen heute auch noch Fragen an das andere Haus, aber was die Umsetzung der Behindertenrechtskonvention anbelangt, sind Sie federf\u00fchrend. Das ist -sicherlich eine zentrale Frage. Wenn wir \u00fcber Inklusion reden, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Frage der M\u00f6glichkeit, \u00fcberhaupt in das Leben zu gelangen, reden.\n\nSie haben die Frage fast schon beantwortet, aber um es noch einmal klarzustellen: Ist denn Ihr Ministerium mit dem Bundesgesundheitsministerium im Gespr\u00e4ch, um abzukl\u00e4ren und nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie die Aufkl\u00e4rung werdender Eltern und schwangerer Frauen in Zukunft besser in dieser Hinsicht funktionieren k\u00f6nnte und welchen Beitrag Ihr Haus dazu leisten kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763560,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":666,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann an dieser Stelle nur noch einmal anf\u00fcgen, dass wir spezifische Gruppen im Regelfall nicht herausgegriffen haben. Sie wissen, dass wir uns in den Vor-arbeiten zum Nationalen Aktionsplan befinden. Demgem\u00e4\u00df sind wir auch in Gespr\u00e4chen mit den verschiedenen H\u00e4usern. Es besteht also die M\u00f6glichkeit, dass dort ein Kontext besteht. Das kann ich Ihnen aber aus dem Stegreif nicht sagen. Ich w\u00fcrde das allerdings abkl\u00e4ren und Ihnen dann eine schriftliche Antwort zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":667,"sitzung":114,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763563,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir haben jetzt noch den Wunsch nach einer Nachfrage seitens der Abgeordneten Scharfenberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Dr. Terpe, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, H\u00fcppe, CDU\/CSU, und Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nErst einmal Frau Kollegin Scharfenberg. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":669,"sitzung":114,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich w\u00fcrde gern wissen, ob die Bundesregierung die Ansicht teilt, dass die Tatsache, dass die Rede von einem Risiko, ein Kind mit dem Downsyndrom zu bekommen, bzw. das Ziel vorgeburtlicher Untersuchungen, dieses sogenannte Risiko auszuschlie\u00dfen, nicht ein negatives Bild von Menschen mit Downsyndrom zeichnet. Wir alle wissen, dass der Begriff \u201eRisiko\u201c im Sprachgebrauch etwas meint, was man vermeiden k\u00f6nnte, was also ein vermeidbares Ungl\u00fcck sein k\u00f6nnte. Wenn Sie dies nicht teilen: Warum nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763565,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":671,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal ist der Begriff \u201eRisiko\u201c etwas, was neutral ist. Sie wissen, dass wir in diesem Zusammenhang immer wieder Debatten dar\u00fcber hatten, ob solche Untersuchungen \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig sein sollten, in welchem Umfang sie stattfinden, ob Beratung vorher stattfindet usw.\n\nVielleicht gestatten Sie mir ausnahmsweise, eine ganz pers\u00f6nliche Antwort zu geben. Ich bin mit einem Bruder aufgewachsen, der einen Geburtsschaden hatte, der unter Sauerstoffmangel geboren ist. Mein Bruder ist 44 Jahre alt geworden, und es hat keinen einzigen Tag in seinem Leben gegeben, wo meine Eltern nicht anwesend waren, ihn nicht den ganzen Tag gepflegt haben. Selbst beim Essen mussten sie aufpassen, dass er nicht erstickt usw.\n\nIch gestehe jedem zu, selbst zu entscheiden, ob er damit umgehen kann, ob er es in seinem Leben schafft, so etwas durchzuf\u00fchren. Wie gesagt, es ist eine Gewissensentscheidung, und Gewissensentscheidungen sollten, denke ich, von allen akzeptiert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":672,"sitzung":114,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war gar nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":673,"sitzung":114,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht der Punkt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763569,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Fragesteller hat der Abgeordnete Dr. Terpe, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":675,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatssekret\u00e4rin Kramme, ich habe schon geh\u00f6rt, dass Fragen, die sich spezifisch mit Themenkreisen des Bundesgesundheitsministeriums befassen, auch gestellt werden k\u00f6nnen, wenn der Gesch\u00e4ftsbereich dieses Ministeriums an der Reihe ist.\n\nDie Frage der Kollegin R\u00fcffer zielte aber darauf, ob Sie von Ma\u00dfnahmen wissen, Menschen mit Downsyndrom selber in entsprechenden Publikationen zu Wort kommen zu lassen. Wissen Sie, ob solche Publikationen auch in der \u00c4rzteschaft verbreitet werden, nat\u00fcrlich insbesondere unter den Geburtshelfern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":676,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Da wir f\u00fcr die \u00c4rzteschaft an sich nur wenig zust\u00e4ndig sind, da wir dorthin nur eingeschr\u00e4nkt Kontakte haben, kann ich Sie nur bitten, diese Frage an das Gesundheitsministerium zu richten. Ich biete Ihnen aber auch in dieser Frage an, dass unser Haus gegebenenfalls bei den Kollegen recherchiert und Ihnen eine schriftliche Antwort zukommen l\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":677,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann ich gut akzeptieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763573,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete H\u00fcppe, CDU\/CSU-Fraktion. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":679,"sitzung":114,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, zun\u00e4chst erstaunt es mich, dass Sie jemanden, der nicht essen kann, der jeden Tag von morgens bis abends gepflegt werden muss, mit einem Menschen mit Downsyndrom vergleichen; das sind n\u00e4mlich zwei v\u00f6llig verschiedene Dinge. Ihr Vergleich erweckt bei mir den Eindruck, dass auch Ihnen nicht richtig klar ist, dass Menschen mit Downsyndrom F\u00e4higkeiten haben, die sich gar nicht einmal so viel von denen anderer Menschen unterscheiden.\n\nIn Artikel 10 der UN-Behindertenrechtskonvention hei\u00dft es in der deutschen \u00dcbersetzung, die vom Ministerium verteilt wird, dass Menschen mit Behinderung ein angeborenes Recht auf Leben h\u00e4tten. Man hat dort den Begriff \u201einherent\u201c mit \u201eangeboren\u201c \u00fcbersetzt, obwohl er in allen anderen F\u00e4llen mit \u201einnewohnendem Recht\u201c \u00fcbersetzt worden ist.\n\nWeil Menschen mit Downsyndrom beim Stichwort \u201epr\u00e4natal\u201c die gef\u00e4hrdetste Gruppe beim Recht auf Leben sind, darf ich Sie fragen, ob Sie denn beabsichtigen, das zu ber\u00fccksichtigen, wenn der Aktionsplan jetzt fortgeschrieben wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763575,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":681,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, dass ich pers\u00f6nlich sehr wohl die F\u00e4higkeit besitze, das Leistungsverm\u00f6gen von Menschen mit Downsyndrom einzusch\u00e4tzen. - Das sei an den Anfang gestellt.\n\nWenn Sie danach fragen, wie der Sachstand zum Nationalen Aktionsplan ist, dann kann ich Ihnen sagen: Wir befinden uns hier im Regierungshandeln und haben insoweit zum jetzigen Zeitpunkt noch keine Auskunft zu -erteilen. Wir sind in Zusammenarbeit mit den verschiedenen H\u00e4usern und bereiten die Fortschreibung des Nationalen Aktionsplans vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763577,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Gastel, noch eine Zusatzfrage hierzu? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":683,"sitzung":114,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme mit meiner Frage auf die Ausgangsfrage meiner Fraktionskollegin Frau R\u00fcffer zur\u00fcck. Es ging darum, in welchem Ausma\u00df bei diesen Ma\u00dfnahmen bzw. in den entsprechenden Publikationen Menschen mit Downsyndrom selber zu Wort kommen. Die Frage, die sich auf diese Ausgangsfrage bezieht, lautet: Welche der genannten Ma\u00dfnahmen thematisieren das Spektrum an m\u00f6glichen vorgeburtlichen Untersuchungen zur Feststellung des Downsyndroms und richten sich explizit an Schwangere bzw. werdende Eltern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":684,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Seitens unseres Hauses gibt es keine spezifischen Materialien. Es ist sehr wohl m\u00f6glich, dass bei den Kollegen im Gesundheitsministerium spezifische Brosch\u00fcren existieren. Ich kann auch an dieser Stelle nur anregen, dass Sie die Kollegen des anderen Hauses befragen, oder anbieten, dass wir das f\u00fcr Sie recherchieren und Ihnen das als Antwort zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":685,"sitzung":114,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie nehmen die Zuordnung vor, nicht wir!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763581,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es wird Ihnen dann schriftlich mitgeteilt. Das ist doch schon ein Fortschritt.\n\nWir kommen zur Frage 18 des Abgeordneten Matthias Gastel:\n\nWie viele Berufsausbildungen zum Busfahrer und Lokomotivf\u00fchrer wurden in den Jahren 2013 und 2014 sowie bislang im Jahr 2015 durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erfolgreich gef\u00f6rdert - gemeint sind hier die erworbenen Lizenzen zum Steuern der Fahrzeuge -, und wie viele dieser neu ausgebildeten Fachkr\u00e4fte arbeiten nach Kenntnis der Bundesregierung heute als Busfahrer bzw. Lokomotivf\u00fchrer?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":687,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit haben im Zeitraum von Januar 2013 bis Februar 2015 in der Berufsgattung Triebfahrzeugf\u00fchrer Eisenbahnverkehr, Fachkraft, insgesamt 106 gef\u00f6rderte Teilnehmer eine abschlussbezogene berufliche Weiterbildung, das hei\u00dft Umschulung, beendet. Davon waren 60 erfolgreich.\n\nF\u00fcr den Berufsbereich Busfahrer erfasst die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die Teilnehmer statistisch unter der Berufsgattung Bus-\/Stra\u00dfenbahnfahrer\/-innen, Fachkraft. Im Zeitraum Januar 2013 bis Februar 2015 haben insgesamt 222 gef\u00f6rderte Teilnehmer eine abschlussbezogene berufliche Weiterbildung im Berufsbereich Bus-\/Stra\u00dfenbahnfahrer\/-innen, Fachkraft, beendet, davon 149 erfolgreich.\n\nInformationen, wie viele der neu ausgebildeten Fachkr\u00e4fte als Busfahrer oder als Triebfahrzeugf\u00fchrer arbeiten, konnten von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit innerhalb der zur Beantwortung der m\u00fcndlichen Frage verf\u00fcgbaren Zeit nicht bereitgestellt werden. Das gilt auch f\u00fcr die Differenzierung zwischen Weiterbildung mit Abschluss und sonstiger beruflicher Weiterbildung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763583,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Gastel? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":689,"sitzung":114,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Zahlen. - Ich habe mit einigen Unternehmen gesprochen, mit Eisenbahnverkehrsunternehmen und auch mit Busunternehmen. Ich gebe Ihnen einfach mal zwei Aussagen wieder, die da getroffen wurden.\n\nDie Aussage von einem Eisenbahnverkehrsunternehmen lautete: Ob die ausbildenden Institute ein gro\u00dfes -Interesse an einer intensiven Vorabinformation und Vorabauswahl haben, darf zumindest innerhalb des bestehenden Systems, wo offensichtlich pro Kopf gef\u00f6rdert wird, angezweifelt werden.\n\nIch darf zitieren, was ein f\u00fchrendes Busunternehmen gesagt hat: Die Bundesagentur steckt Arbeitsuchende in Lehrg\u00e4nge, ohne diese vorher ausreichend \u00fcber das Berufsbild und den \u00fcblichen Verdienst und die \u00fcblichen Arbeitszeiten zu informieren. Dadurch kommt es zu hohen Abbrecherquoten w\u00e4hrend der Qualifizierung und zu einem hohen Anteil von Leuten, die zwar den Busf\u00fchrerschein haben, aber danach nicht in diesem Beruf arbeiten k\u00f6nnen oder wollen.\n\nDaran schlie\u00dft sich die Frage an: Inwieweit und inwiefern wird die Bundesregierung diese Lehrg\u00e4nge, den Zugang zu den Lehrg\u00e4ngen, die Auswahl und die Begleitung dieser Menschen so ver\u00e4ndern, dass die R\u00fcckmeldungen aus der Branche, in der Fachkr\u00e4fte h\u00e4nderingend gesucht werden, besser werden, das Ganze besser funktioniert und die Menschen dann auch tats\u00e4chlich in einen Beruf hineinkommen, in dem sie arbeiten m\u00f6chten und auch arbeiten k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763585,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":691,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal ist es so, dass im Rechtskreis des SGB III, aber auch im Rechtskreis des SGB II keine Pro-Kopf-F\u00f6rderung existiert, sondern es wird teilnehmerbezogen entschieden, bzw. es werden selbstverst\u00e4ndlich auch arbeitsmarktdienliche Aspekte ber\u00fccksichtigt. Wenn es hier Klagen \u00fcber Einzelf\u00e4lle gibt, dann k\u00f6nnen wir das der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zuleiten und versuchen, diesbez\u00fcglich den Sachverhalt zu kl\u00e4ren. Aber das ist nicht Aufgabe der Bundesregierung als solcher, sondern das ist laufendes Gesch\u00e4ft der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sowohl im Rechtskreis des SGB III als auch letztlich in den Jobcentern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763587,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel hat noch eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":693,"sitzung":114,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie sich die Zahlen, die Sie vorhin genannt haben, anschauen, dann sehen Sie, dass es keine Einzelf\u00e4lle sein k\u00f6nnen. Bei einem sehr hohen Prozentsatz l\u00e4uft irgendetwas schief, wurden offensichtlich notwendige Vorabinformationen nicht gegeben oder wurden diejenigen, die in diese Lehrg\u00e4nge geschickt wurden, nicht sorgf\u00e4ltig genug ausgew\u00e4hlt und darauf vorbereitet oder w\u00e4hrend der Lehrg\u00e4nge nicht ausreichend begleitet. Die Zahlen sagen also etwas anderes als das, was Sie gerade gesagt haben. Meine Frage lautet: Inwieweit \u00fcberpr\u00fcft die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die Erfolgsquote und den Mitteleinsatz dahin gehend, ob der wirklich so optimal ist, dass die Menschen das bekommen, was sie tats\u00e4chlich brauchen, sodass in diesem Fall die Busbranche und die Eisenbahnbranche tats\u00e4chlich die Fachkr\u00e4fte bekommen, die sie ben\u00f6tigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763589,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":695,"sitzung":114,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Sowohl die Arbeit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Rechtskreis des SGB III als auch die Arbeit der Jobcenter bez\u00fcglich Weiterbildungsma\u00dfnahmen wird nicht unmittelbar durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcberpr\u00fcft.\n\nAllerdings wird selbstverst\u00e4ndlich die Arbeit in beiden Rechtskreisen durch Evaluierung begleitet. Das ist der eine Bereich.\n\nWir haben aber auch eine sehr intensive \u00dcberpr\u00fcfung durch den Bundesrechnungshof, der ebenfalls Hinweise gibt, die dann durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bearbeitet werden. Entsprechende Hinweise werden nat\u00fcrlich entgegengenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":696,"sitzung":114,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die habe ich jetzt gegeben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763592,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser bereit.\n\nIch rufe Frage 19 des Abgeordneten Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union haben sich nach Kenntnis der Bundesregierung bislang bei Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel, SCPAFF, bzw. dem Vorg\u00e4ngergremium StALuT bzw. SCoFCAH zu den seit dem Jahr 2013 vorliegenden EFSA-Leitlinien - EFSA: Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit - zur Risikobewertung von Pflanzenschutzmitteln in Bezug auf Bienen (\u201eGuidance on the risk assessment of plant protection products on bees\u201c) kritisch positioniert, und welche Position - mit welcher Begr\u00fcndung - hat die Bundesregierung in diesem Zusammenhang bez\u00fcglich der Verabschiedung bzw. Inkraftsetzung der genannten Leitlinien vertreten?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":698,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Bundesregierung hat sich im zust\u00e4ndigen EU-Ausschuss f\u00fcr einen effizienten Bienenschutz auf wissenschaftlicher Basis ausgesprochen. Sie hat die Kommission mehrfach aufgefordert, Rechtssicherheit zu schaffen und zu kl\u00e4ren, wann welche Anforderungen f\u00fcr die Genehmigung von Pflanzenschutzmittelwirkstoffen und Zulassung von Pflanzenschutzmitteln zu erf\u00fcllen sind.\n\nInnerhalb der Bundesregierung ist die Meinungsbildung noch nicht abgeschlossen, was die EFSA-Leitlinien angeht. Nach Kenntnis der Bundesregierung haben im Ausschuss Griechenland, Irland, das Vereinigte K\u00f6nigreich, die Niederlande, Frankreich, Spanien, Italien, Portugal, die Slowakei und Ungarn sowie die Kommission eine kritische Position zu dem Leitlinienpapier dargelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763594,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":700,"sitzung":114,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Das h\u00f6rt sich jetzt nicht danach an, dass es unter den Mitgliedstaaten eine Mehrheit f\u00fcr die Leitlinien der EFSA g\u00e4be. Ist die trotz der Staaten, die Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben - ich habe jetzt nicht gegengerechnet -, in Sicht? Wenn nein: Was sind die Haupthinderungsgr\u00fcnde daf\u00fcr aus Sicht der Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763596,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":702,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Aus der langen Liste werden Sie ablesen k\u00f6nnen, dass es bisher keine Mehrheit f\u00fcr die zitierte Leitlinie der EFSA zur Risikobewertung von Pflanzenschutzmitteln in Bezug auf Bienen gibt. Die Kommission hat jetzt angek\u00fcndigt, einen Kompromissvorschlag vorzulegen, in dem bestimmte Teile dieser Leitlinie, insbesondere die Tests, thematisiert werden. Auf diesem Wege soll ein Ergebnis erzielt werden, das im Sinne des Gewollten ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763598,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage dazu? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":704,"sitzung":114,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne, danke. - Sie sprechen von einem Kompromissvorschlag, den die Kommission vorlegen m\u00f6chte. Was tut denn die Bundesregierung ganz konkret? Welche Inputs, welche konkreten Aktivit\u00e4ten bringen die Bundesregierung oder andere Bundesbeh\u00f6rden ein, um die Verabschiedung dieser Leitlinien zu beschleunigen, sodass auch der Bienenschutz in Europa, was die Zulassung von Pestiziden angeht, endlich auf dem aktuellen wissenschaftlichen Stand ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":705,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, ich habe das schon bei der Beantwortung Ihrer Frage dargelegt. Wir legen Wert auf eine wissenschaftliche Bewertung. Dabei ist die Effizienz, also das, was mit den Pflanzenschutzmitteln angestrebt wird, das entscheidende Kriterium. Dazu geh\u00f6rt auch die Ber\u00fccksichtigung entsprechender Vorgaben, die die Sicherheit der Pflanzenschutzmittel betreffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763601,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 20 des Abgeordneten Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nDurch welche Personen bzw. Mitglieder welcher Fachabteilung des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, BMEL, wird Deutschland aktuell im SCPAFF, fr\u00fcher SCoFCAH bzw. StALuT, im Regelfall bei Tagesordnungspunkten mit Bezug zu Fragen der Bienengesundheit im Zusammenhang mit Pflanzenschutzmitteln bzw. im Kontext zu den EFSA-Leitlinien zur Risikobewertung von Pflanzenschutzmitteln in Bezug auf Bienen (\u201eGuidance on the risk assessment of plant protection products on bees\u201c) vertreten, und welche namentlichen Vertreter bzw. Abteilungen der Generaldirektion Gesundheit und Lebensmittelsicherheit, DG Sant\u00e9, sind nach Kenntnis der Bundesregierung aktuell im SCPAFF f\u00fcr die genannten Bereiche zust\u00e4ndig?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":707,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Im zust\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzenschutzgesetzgebung der Europ\u00e4ischen Union wird die Bundesregierung durch Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft vertreten, die insbesondere aus der Abteilung Biobasierte Wirtschaft, Nachhaltige Land- und Forstwirtschaft und aus der Abteilung Pflanzenschutzmittel des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, BVL, kommen. In besonderen F\u00e4llen k\u00f6nnen weitere Experten hinzugezogen werden. Nach Kenntnis der Bundesregierung ist in der Generaldirektion Gesundheit und Lebensmittelsicherheit die Abteilung Sicherheit in der Lebensmittelkette, Pflanzenschutzmittel und Biozide zust\u00e4ndig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763603,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":709,"sitzung":114,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde sehr gerne noch nachfragen. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie sind da jetzt sehr vage geblieben, was die Beteiligten der DG Sant\u00e9 angeht. K\u00f6nnten Sie uns da Kontaktdaten zukommen lassen? Wenn das m\u00f6glich w\u00e4re, w\u00e4re das sehr hilfreich f\u00fcr die weitere Arbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":710,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen hier nur sagen, dass die Bundesregierung durch eine entsprechend kompetente Vertretung in den entsprechenden Aussch\u00fcssen pr\u00e4sent ist. Namensnennungen sind aus unserer Sicht nicht erforderlich. Die Bundesregierung gibt Ihnen Auskunft.\n\nDes Weiteren bem\u00fchen wir uns, was die DG Sant\u00e9 angeht, gerne um eine Kontaktvermittlung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763606,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter? - Sie m\u00fcssen nicht, Sie d\u00fcrfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":712,"sitzung":114,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte den Herrn Staatssekret\u00e4r doch noch fragen, welche Erkenntnisse die Bundesregierung dar\u00fcber hat, wann die DG Sant\u00e9 der EU-Kommission ihre Folgenabsch\u00e4tzung bez\u00fcglich einer Annahme der EFSA-Leitlinien abgeschlossen haben wird. Bis wann d\u00fcrfen wir also mit Ergebnissen rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":713,"sitzung":114,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen nicht sagen, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763609,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nDie Frage 21 der Abgeordneten Agnieszka Brugger und die Frage 22 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach bereit.\n\nIch rufe die Frage 23 der Abgeordneten Kordula Schulz-Asche, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung hat Deutschland als einziges Land der Europ\u00e4ischen Union im Rat f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Sozialpolitik, Gesundheit und Verbraucherschutz, EPSCO, am 19. Mai 2015 der teilweisen allgemeinen Ausrichtung zur Medizinprodukte-Verordnung seine Zustimmung verweigert, und welche Rolle spielten dabei von den anderen L\u00e4ndern geforderte zus\u00e4tzliche Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr Medizinprodukte der Risikoklasse III?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":715,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, ich antworte Ihnen gerne auf die Frage - wir haben ja heute auch schon im Ausschuss intensiv dar\u00fcber gesprochen -: Deutschland setzt sich daf\u00fcr ein, dass nur sichere und medizinisch hochwertige Medizinprodukte auf den europ\u00e4ischen Markt gelangen, und wir haben den Anspruch, mit der Verordnung einen stabilen, transparenten und nachhaltigen Rechtsrahmen zu schaffen. Darauf aufbauend hat Deutschland der allgemeinen Ausrichtung auf der Grundlage des Kompromissvorschlags der lettischen Pr\u00e4sidentschaft nicht zugestimmt, weil der Text noch eine Reihe von Vorschriften enth\u00e4lt, die wichtige Fragen hinsichtlich ihrer Auswirkungen auf die Patientensicherheit, Versorgungssicherheit, Praktikabilit\u00e4t und Finanzierbarkeit offenlassen. Diese Fragen h\u00e4tten nach Auffassung der Bundesregierung vor Aufnahme der Trilogverhandlungen mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Kommission gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen.\n\nAn erster Stelle ist hier die fehlende Infrastruktur f\u00fcr die Schaffung produktspezifischer Anforderungen an die klinische Bewertung und Pr\u00fcfung von Medizinprodukten zu nennen, die ein Kernanliegen der deutschen Position darstellen. Obwohl die Vorschl\u00e4ge im Grundsatz den Gedanken, dass produktspezifische Anforderungen geschaffen werden m\u00fcssen, enthalten, sind die Verantwortlichkeit und der Zeitrahmen f\u00fcr deren Erarbeitung nicht eindeutig festgelegt. Zudem wird uns die notwendige wissenschaftliche Expertise daf\u00fcr fehlen, wenn diese durch die Bewertungen im sogenannten Scrutiny-Verfahren gebunden ist. Schlie\u00dflich m\u00fcssen Versorgungsengp\u00e4sse aufgrund zu kurzer oder fehlender \u00dcbergangs- und Bestandsschutzregelungen bef\u00fcrchtet werden. Daneben enthalten die Texte sehr viele M\u00e4ngel, die nur scheinbar technischer Natur sind und die in der Praxis zum Teil zu abwegigen Ergebnissen f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nAuch wenn Deutschland den im EPSCO vorgelegten Verordnungsentw\u00fcrfen nicht zustimmen konnte, werden wir uns nat\u00fcrlich aktiv in den jetzigen Prozess und in das informelle Trilogverfahren einbringen, um die Texte im Interesse der Patientensicherheit zu optimieren. In den Sitzungen des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit des Deutschen Bundestages am 10. Juni und am 1. Juli dieses Jahres habe ich die Position der Bundesregierung ausf\u00fchrlich dargelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":716,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":717,"sitzung":114,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Fischbach, herzlichen Dank. - Diese Antwort war ja praktisch identisch mit der, die Sie heute Morgen im Gesundheitsausschuss gegeben haben. Ich habe allerdings gefragt, warum Deutschland das einzige Land war, das der Einigung im Rat f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Sozialpolitik, Gesundheit und Verbraucherschutz nicht zugestimmt hat.\n\nSie erwecken immer den Eindruck, dass Deutschland weitergehen wolle, dass die EU-Verordnung nach Ihrer Meinung nicht weit genug gehe und Sie zus\u00e4tzliche Forderungen h\u00e4tten. In Wirklichkeit ist ja das Gegenteil der Fall. Rufen wir uns einmal in Erinnerung, warum wir \u00fcberhaupt \u00fcber eine Versch\u00e4rfung bei der Zulassung von Medizinprodukten diskutieren: wegen internationaler Skandale im Zusammenhang mit Brustimplantaten usw. usf. Von daher frage ich Sie ganz konkret, wie ich es auch schon schriftlich gemacht habe, was die Haltung Deutschlands zu den zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfverfahren ist, die auch vom Europaparlament gefordert wurden, und was es nach Ihrer Meinung mit Patientensicherheit zu tun hat, wenn Deutschland lange Bestandsschutz- und \u00dcbergangsregelungen fordert. Ist das Patientenschutz, oder ist das nicht eher ein Schutz der Produkte bestimmter Unternehmen in Deutschland? Das w\u00fcrde mich interessieren. K\u00f6nnten Sie mir das bitte erl\u00e4utern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":718,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":719,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das mache ich sehr gern. Ich habe es heute Morgen im Ausschuss schon gesagt: Die von uns geforderten Regelungen betreffen nicht die risikobehafteten Medizinprodukte. Wir reden jetzt auch \u00fcber Medizinprodukte, die schon lange angewandt werden und nicht risikobehaftet sind. Sie w\u00fcrden auch unter die Regelung der jetzigen Vorlage fallen; das war der Grund f\u00fcr unseren Einwand.\n\nWenn es keine vern\u00fcnftige \u00dcbergangsregelung gibt, k\u00f6nnte es passieren, dass wir diese Medizinprodukte Patienten, die sie brauchen, in Zukunft nicht mehr zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Es k\u00f6nnte sein, dass es zu einem Lieferengpass kommt bzw. dass die Medizinprodukte direkt vom Markt genommen werden. Das ist, wie ich glaube, nicht im Sinne der Patienten.\n\nSie haben an dieser Stelle - das haben wir in den Beratungen deutlich gemacht - hinsichtlich der hoch risikobehafteten Medizinprodukte unsere volle Unterst\u00fctzung. Die m\u00fcssen sofort vom Markt; das ist gar keine Frage. Aber hier geht es um eine generelle Bestimmung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":720,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":721,"sitzung":114,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht reden wir aneinander vorbei. Sowohl in der schriftlichen Version meiner Frage als auch in meiner Nachfrage eben rede ich vor allem von Medizinprodukten der Risikoklasse III. Sie bergen ein hohes Risiko bei der Anwendung. Das ist auch der Grund, warum wir \u00fcberhaupt \u00fcber eine entsprechende Versch\u00e4rfung diskutieren.\n\nIch w\u00fcrde gerne einen anderen Punkt aufgreifen. Das Europ\u00e4ische Parlament hat sich ja aufgrund der Skandale sehr ausf\u00fchrlich mit diesem Thema befasst und unter anderem eine verbindliche Produkthaftpflichtversicherung in ausreichender H\u00f6he gefordert. Beim Skandal um die Brustimplantate war es so, dass die betroffenen Frauen am Ende mit leeren H\u00e4nden dastanden, weil der Unternehmer, der diese Produkte in verbrecherischer Weise in Umlauf gebracht hatte, insolvent war und daher nicht mehr zahlen konnte. Am Ende waren die betroffenen Frauen die Opfer. Deswegen frage ich Sie: Warum hat Deutschland die Initiative des Europ\u00e4ischen Parlaments, n\u00e4mlich die Produkthaftpflicht verbindlich zu regeln, nicht unterst\u00fctzt, und warum ist der Rat insgesamt nur der Meinung, man k\u00f6nne die Unternehmen zwar auffordern, aber man m\u00fcsse sie nicht verpflichten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":722,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":723,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch der Vorschlag der Pr\u00e4sidentschaft sah keine konkrete und speziell f\u00fcr Medizinprodukte relevante Einf\u00fchrung einer Produkthaftpflichtversicherung oder Deckungsvorsorge vor. Dem haben wir uns angeschlossen. Wir werden jetzt, da wir in die Trilogverhandlungen einsteigen, die Verhandlungen im Europ\u00e4ischen Parlament abwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":724,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Kollege Terpe eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":725,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Fischbach, Sie hatten in Ihrer Antwort erw\u00e4hnt, dass die Bundesregierung im EPSCO-Rat auch deswegen Bedenken hatte und auf \u00dcbergangsregelungen gepocht hatte, weil die technischen Voraussetzungen f\u00fcr Sicherheitstests und die Infrastruktur f\u00fcr klinische Studien fehlten. Meine erste Frage lautet: Was unternimmt die Bundesregierung, um in Deutschland die daf\u00fcr notwendige Infrastruktur sicherzustellen? Meine zweite Frage lautet: Was unternimmt die Bundesregierung, um auch in Europa die entsprechende Infrastruktur sicherzustellen? Wir k\u00f6nnen ja nicht sagen: Das wird alles in Deutschland gemacht. Auch die anderen europ\u00e4ischen Partner sind ja beteiligt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":726,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":727,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden unsere Vorschl\u00e4ge zuerst einmal auf nationaler Ebene diskutieren und voranbringen. Aber wir werden nicht m\u00fcde werden, unsere Forderungen und, wie ich finde, berechtigten Anspr\u00fcche weiterhin auf europ\u00e4ischer Ebene zu thematisieren. Allerdings braucht man auch auf europ\u00e4ischer Ebene Mehrheiten. Solange wir die M\u00f6glichkeit haben, andere Mehrheiten zu beschaffen, werden wir uns entsprechend daf\u00fcr einsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":728,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe, es gibt keine weiteren Nachfragen.\n\nIch rufe Frage 24 der Abgeordneten Kordula Schulz-Asche auf:\n\nWieso hat sich die Bundesregierung im Rat dem Vorschlag des Europaparlaments, dass Hochrisikomedizinprodukte und Implantate von \u201ebesonderen Benannten Stellen\u201c bewertet werden, die h\u00f6here Anforderungen zum Beispiel an die Qualifikation der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter erf\u00fcllen m\u00fcssen, nicht angeschlossen, und wie will sie anderweitig sicherstellen, dass Medizinprodukte der Klasse III im Interesse der Patientensicherheit ausschlie\u00dflich von ausreichend qualifizierten \u201eBenannten Stellen\u201c bewertet werden?\n\nBitte, Frau Kollegin Fischbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":729,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Frau Kollegin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Qualit\u00e4t der Benannten Stellen und die Zuverl\u00e4ssigkeit ihrer Pr\u00fcfverfahren sind auch aus Sicht der Bundesregierung ein Kernst\u00fcck k\u00fcnftiger Rechts\u00e4nderungen. Benannte Stellen m\u00fcssen europaweit einheitlich arbeiten und auf h\u00f6chstem Niveau qualifiziert sein. Erforderlich sind strenge Anforderungen an Benannte Stellen und deren Benennungsprozess, die Konkretisierung der Vorgaben, nach denen die Benannten Stellen bei den Herstellern die Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren durchf\u00fchren, sowie die Verbesserung der Kontrollen von Herstellern und deren Produkten nach dem Marktzugang einschlie\u00dflich der Vornahme unangek\u00fcndigter Stichproben. Besondere Benannte Stellen sind dann nicht erforderlich.\n\nAuch wenn nicht jede Detailforderung Deutschlands erf\u00fcllt ist, sieht sich die Bundesregierung hier durch den Kompromissvorschlag der Pr\u00e4sidentschaft zu Kapitel IV auf einem sehr guten Weg. Die Schaffung einer zus\u00e4tzlichen Benennungs- und \u00dcberwachungsinfrastruktur w\u00e4re mit erheblichen Kosten verbunden, denen per se keine weiteren Verbesserungen der Patientensicherheit im Vergleich zu den vorgesehenen Anforderungsversch\u00e4rfungen im bestehenden Benennungssystem gegen\u00fcberstehen.\n\nDie in Deutschland f\u00fcr die Benennung und \u00dcberwachung von Benannten Stellen zust\u00e4ndige Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Arzneimitteln und Medizinprodukten lehnt die Einf\u00fchrung eines Zweiklassensystems von Benannten Stellen und die Schaffung von Parallelstrukturen ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":730,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schulz-Asche, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":731,"sitzung":114,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme noch einmal auf den Skandal mit den Brustimplantaten zur\u00fcck. Da hat sich ja herausgestellt, dass die Benannten Stellen leider nicht wie in anderen Verfahren europaweit verl\u00e4sslich sind. Wir haben au\u00dferdem feststellen m\u00fcssen - ich glaube, da sind wir einer Meinung -, dass eine Benannte Stelle, die normalerweise die Sicherheit von Toastern oder Kaffeemaschinen bewertet, nicht gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Bewertung von Brustimplantaten oder Herzschrittmachern qualifiziert ist. Es geht auch darum, dass es einen Unterschied gibt zwischen der Bewertung von Pflastern und der Bewertung von Produkten, die in den K\u00f6rper eingebracht werden und dort verbleiben. Wie gesagt, der Brustimplantateskandal hat ein deutliches Licht darauf geworfen.\n\nDeswegen frage ich Sie noch einmal, warum Sie dem Europaparlament, das sich sehr ausf\u00fchrlich mit dem Thema befasst hat, nicht folgen und sagen: Die Klassen I und II k\u00f6nnen von den Benannten Stellen durchaus bewertet werden - auch in der Qualifikationsst\u00e4rke, die Sie gerade beschrieben haben -; aber f\u00fcr besonders hoch risikobehaftete Produkte brauchen wir besondere Qualifikationen, h\u00f6here Qualifikationen als bisher.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":732,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor die Frau Kollegin antwortet, m\u00f6chte ich darum bitten, dass die Zeitvorgaben eingehalten werden. Wir haben jetzt noch 13 Minuten f\u00fcr die Beantwortung aller noch anstehenden Fragen. Ich muss deshalb auf die Zeit achten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":733,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich werde mich kurzfassen. - Ich habe versucht, in meiner Antwort deutlich zu machen, dass wir keine Parallelstrukturen wollen. Wir haben die Struktur der Benannten Stellen. Wenn diese Stellen europaweit nach einheitlichen und vern\u00fcnftigen Qualit\u00e4tsstandards arbeiten, dann reicht das unseres Erachtens aus. Das Problem im Moment ist, dass sehr unterschiedlich gearbeitet wird und die Standards nicht gleich sind. Wir brauchen keine Parallelstrukturen, durch die Mitarbeiter mit wissenschaftlicher Expertise abgesch\u00f6pft werden und mit denen Kosten verbunden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":734,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":735,"sitzung":114,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ganz kurz. - Das Europaparlament fordert auch f\u00fcr Laien verst\u00e4ndliche Ver\u00f6ffentlichungen der Pr\u00fcfergebnisse von klinischen Studien. Werden Sie, wird Deutschland im Sinne des Verbraucherschutzes dieses Anliegen des Europaparlaments unterst\u00fctzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":736,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden unsere Position, die ich im Ausschuss und auch jetzt gerade dargestellt habe, in den n\u00e4chsten Verhandlungen sehr deutlich machen und auch entsprechend einbringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":737,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch eine Nachfrage des Kollegen Terpe. - Er verzichtet.\n\nSomit rufe ich die Frage 25 der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink auf:\n\nWird der Monitor Patientenberatung der Unabh\u00e4ngigen Patientenberatung Deutschland, UPD, wie jedes Jahr am 1. Juli ver\u00f6ffentlicht, und, wenn nein, warum nicht?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Fischbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":738,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gerne antworte ich auf Ihre Frage. In der Gesetzesbegr\u00fcndung zum \u00a7 65 b SGB V, Bundestagsdrucksache 17\/2413, Seite 25, ist festgehalten, dass die Beratungseinrichtung regelm\u00e4\u00dfig an die oder den -Patientenbeauftragten \u00fcber Problemlagen zu berichten hat. Die F\u00f6rdervereinbarung zwischen dem GKV-Spitzenverband und der Unabh\u00e4ngigen Patientenberatung Deutschland sieht vor, dass hierf\u00fcr j\u00e4hrlich ein schriftlicher Bericht vorgelegt werden soll. Ein bestimmter Zeitpunkt hierf\u00fcr und selbst eine Ver\u00f6ffentlichung dieses Berichts sind nicht vorgeschrieben.\n\nDie gemeinsame Pressekonferenz der Unabh\u00e4ngigen Patientenberatung Deutschland und des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten zur Ver\u00f6ffentlichung des Monitors Patientenberatung wird dieses Jahr nicht am 1. Juli stattfinden, sondern zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":739,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":740,"sitzung":114,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, nat\u00fcrlich. - Sie haben nicht dargelegt, warum diese gemeinsame Ver\u00f6ffentlichung nicht, wie in den beiden Jahren zuvor, zum 1. Juli vorgelegt wurde, und Sie haben auch nicht ausgef\u00fchrt, wann ein schriftlicher Bericht ver\u00f6ffentlicht wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":741,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe gesagt, es gibt keine bestimmte Vorgabe, nach der dieser Bericht immer am 1. Juli vorgelegt werden muss. Es gibt nicht einmal eine verpflichtende Vorgabe, nach der er \u00fcberhaupt ver\u00f6ffentlicht werden muss. Deshalb bin ich gl\u00fccklich und froh, dass die Pressekonferenz stattfinden wird. Sie wird allerdings zu einem Zeitpunkt stattfinden, den der Beauftragte der Bundesregierung mit der Unabh\u00e4ngigen Pa-tientenberatung Deutschland festlegen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":742,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":743,"sitzung":114,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, meine weitere Frage lautet: Sehen Sie einen Zusammenhang mit den aktuellen Meldungen, nach denen die UPD von einem anderen Tr\u00e4gerverbund abgel\u00f6st wird? In den Medien war insbesondere die Rede davon, dass ein privatwirtschaftliches Callcenter den Zuschlag ab 2016 erhalten soll. Sehen Sie da einen Zusammenhang? Hat sich aus Ihrer Sicht eine \u00f6ffentliche Pressekonferenz vielleicht aus dem Grunde nicht angeboten, um Fragen der Presse nach diesem Zusammenhang aus dem Weg zu gehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":744,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Das Vergabeverfahren ist im Gange. Wir werden zu einem Verfahren, das noch nicht beendet ist, keine Stellung beziehen. Die Vermutung, die Sie anstellen, kann ich weder best\u00e4tigen noch zur\u00fcckweisen; denn sie k\u00e4me mir gar nicht in den Sinn. Insofern gebe ich diese Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":745,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt eine Frage der Kollegin Vogler. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":746,"sitzung":114,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie hier verk\u00fcnden, dass diese Pressekonferenz auf jeden Fall stattfinden wird, frage ich mich schon ein bisschen, wie die Planung in Ihrem Haus aussieht. Sie wissen also, dass es diese Pressekonferenz geben wird, k\u00f6nnen aber noch nicht einmal eine grobe Zeitangabe machen, wann es denn dazu kommen wird. Ich denke, wenn das noch in diesem Jahr stattfinden soll, m\u00fcssten Sie schon einmal eine grobe Idee haben, in welchem Monat die Pressekonferenz stattfinden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":747,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, unser Haus, das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, legt den Termin nicht fest. Das obliegt dem Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten. Er wird zu gegebener Zeit einen Zeitpunkt festlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":748,"sitzung":114,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Der auch gar nicht in Ihrem Hause sitzt! Ja, ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":749,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keinen Wunsch nach weiteren Nachfragen.\n\nWir kommen zur Frage 26 der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden will die Bundesregierung bis zur \u00dcberarbeitung des Bewertungssystems f\u00fcr Pflegeeinrichtungen jetzt doch an der Ver\u00f6ffentlichung der Pflegenoten festhalten, obwohl die Pflegenoten selbst nach Meinung des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung nicht aussagekr\u00e4ftig sind und \u201efl\u00e4chendeckend ,Sehr-gut\u2018-Gesamtnoten vergeben werden, selbst wenn wichtige Kernbereiche der Pflege allenfalls ,ausreichend\u2018 sind\u201c (Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 22. Juni 2015, \u201ePflege-T\u00dcV wird reformiert\u201c)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":750,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin, ich antworte Ihnen gerne: Pflegebed\u00fcrftige Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen sollen sich ein m\u00f6glichst objektives Bild \u00fcber die Qualit\u00e4t der Pflege in den Pflegeeinrichtungen verschaffen k\u00f6nnen. Insbesondere die Gesamtnote der Transparenzberichte in ihrer derzeitigen Form besitzt jedoch nur einen begrenzten Informationswert. Der jetzt vorgelegte Entwurf f\u00fcr ein zweites Pflegest\u00e4rkungsgesetz sieht deshalb weitreichende neue Regelungen dazu vor, die jedoch bei gleichwohl zeitlich eng gesetzten Fristen intensiver Vorarbeit bed\u00fcrfen.\n\nKonkret ist beabsichtigt, die Instrumente der Qualit\u00e4tspr\u00fcfung und die Qualit\u00e4tsberichterstattung auf neue Grundlagen zu stellen. Dabei soll der Einbeziehung von Erkenntnissen zur Ergebnisqualit\u00e4t eine besondere Bedeutung zukommen. Mit der Einf\u00fchrung des indikatorengest\u00fctzten Qualit\u00e4tsmanagements geht eine Umstrukturierung von Pr\u00fcfinhalten und des Pr\u00fcfgeschehens einher; denn die Indikatoren und die Gewinnung von -bewertbaren Informationen hierzu sind in das gegen-w\u00e4rtige Verfahren der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen und in die Darstellung der Ergebnisse nach den Transparenzvereinbarungen - den sogenannten Pflege-T\u00dcV - nicht ohne Weiteres integrierbar.\n\nDie Regelungen im vorliegenden Referentenentwurf sollen daher die Vertragsparteien der Selbstverwaltung in der Pflege dazu verpflichten, die neuen Instrumente f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Pflegeeinrichtungen und f\u00fcr die Qualit\u00e4tsberichterstattung auf wissenschaftlicher Grundlage zu entwickeln. Ziel ist es, im Jahr 2018 ein neues Pr\u00fcf- und Transparenzsystem f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich einsetzen zu k\u00f6nnen. Im ambulanten Bereich, wo es noch keine wissenschaftlichen Vorarbeiten gibt, soll die Umstellung ein Jahr sp\u00e4ter erfolgen. Um dies zu erreichen, sollen auch die Entscheidungsstrukturen der Selbstverwaltung gestrafft werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":751,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":752,"sitzung":114,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe eine erste Nachfrage dazu. Sie haben ja selbst gesagt, dass Pflegenoten kein aussagekr\u00e4ftiger Gradmesser f\u00fcr Qualit\u00e4t sind. Nach dem, was wir mitbekommen, ist es derzeit eher ein Selbstbefassungsinstrument. Pflegekr\u00e4fte berichten uns, dass die Dokumentationen im Sinne der Pflegenoten ein absoluter Zeitfresser sind. Diese Zeit w\u00fcrde eigentlich dringend am Bett gebraucht. Ist das nicht ein ernstzunehmendes Argument gegen dieses Instrument und f\u00fcr die sofortige Aussetzung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":753,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, vielen Dank f\u00fcr die Nachfrage. - Wir sehen die Probleme, aber wissen auch, dass es zurzeit keine Alternative gibt. Ihre Frage suggeriert, es g\u00e4be ein anderes System, das schnell einsetzbar und besser w\u00e4re. Das gibt es nicht. Deshalb werden wir uns die Zeit nehmen, das neue System wirklich wissenschaftlich fundiert auf den Weg zu bringen. Wir haben ja bei der Einf\u00fchrung des Pflege-T\u00dcV gemerkt, welche Probleme es gibt, wenn so etwas rasch und ohne wissenschaftliche Grundlagen gemacht wird. Deswegen sind wir an der Stelle, an der wir jetzt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":754,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, Sie haben noch eine zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":755,"sitzung":114,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Schluss meiner ersten Nachfrage stand ja auch ein Argument f\u00fcr die sofortige Aussetzung. Darauf haben Sie leider noch nicht geantwortet; aber vielleicht machen Sie das ja in Ihrer Antwort auf meine zweite Frage. - Wie lassen sich denn die Systematik der Pflegenoten und der damit einhergehende \u00fcberbordende Schreibaufwand mit dem angek\u00fcndigten B\u00fcrokratieabbau in der Pflege vereinbaren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":756,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":757,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir haben auf Grundlage der guten Vorbereitung des Arbeitskreises zur Entb\u00fcrokratisierung in der Pflege viele Vorschl\u00e4ge gemacht, wie gerade dem Problem der B\u00fcrokratisierung entgegengewirkt werden kann. Wir sind jetzt dabei, diese Ergebnisse umzusetzen. Wenn die Ergebnisse, die auch der Pflegebeauftragte der Bundesregierung jetzt sehr vehement in die \u00d6ffentlichkeit tr\u00e4gt, umgesetzt sein werden, haben wir an dieser Stelle schon eine deutliche Entlastung.\n\nIch sage noch einmal: Wir wollen jetzt keinen Schnellschuss, auch wenn der B\u00fcrokratieaufwand gleich bleibt oder es zu noch mehr B\u00fcrokratie kommt. Vielmehr wollen wir ein fundiertes System, das dann das alte abl\u00f6st.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":758,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nWir kommen dann zur Frage 27 der Kollegin Scharfenberg:\n\nWie will die Bundesregierung bis zur \u00dcberarbeitung des Bewertungssystems f\u00fcr Pflegeeinrichtungen gew\u00e4hrleisten, dass Pflegebed\u00fcrftige und deren Angeh\u00f6rige sich ein aussagekr\u00e4ftiges Bild von einzelnen Pflegeeinrichtungen machen k\u00f6nnen und nicht von einer guten Gesamtnote \u00fcber Defizite in der Pflege get\u00e4uscht werden?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":759,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin, die von den Vereinbarungspartnern nach \u00a7 115 Absatz 1 a Elftes Buch Sozialgesetzbuch getroffenen Pflege-Transparenzvereinbarungen f\u00fcr den ambulanten bzw. f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich sehen bisher Noten f\u00fcr die einzelnen Qualit\u00e4tsbereiche und eine Gesamtnote vor. Im ambulanten Bereich werden zus\u00e4tzlich Noten f\u00fcr die einzelnen Kriterien dargestellt. Die Bereichs- und Gesamt-noten erm\u00f6glichen derzeit keine differenzierten und vergleichenden Aussagen hinsichtlich der Qualit\u00e4t von Pflegeeinrichtungen. Regelungen zur Entwicklung eines neuen, wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur Qua-lit\u00e4tsmessung und -darstellung und damit zur \u00dcber-arbeitung des Bewertungssystems sind in dem vom -Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgelegten Referentenentwurf eines zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes enthalten.\n\nDie Fragestellung unterstellt, dass es einen fachlich einfachen und zeitlich kurzen Weg zu einer Zwischenl\u00f6sung gebe, die auch einen sinnvollen \u00dcbergang zur Entwicklung eines neuen Pr\u00fcf- und Bewertungssystems darstellt. Aus Sicht der Bundesregierung gilt es aber, sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen, ob f\u00fcr einen begrenzten \u00dcbergangszeitraum zus\u00e4tzliche Ressourcen der Selbstverwaltung und in den Einrichtungen in die kurzfristige Neuordnung des bestehenden Systems gesteckt werden sollen und oder ob die wichtigen und herausfordernden Arbeiten an einem grundlegend neuen Instrument sofort im Vordergrund stehen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":760,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":761,"sitzung":114,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Dazu h\u00e4tte ich eine Nachfrage. Defizite in der Pflege werden ja mit anderen Dingen wie einer guten Gesamtnote quasi wettgemacht. Uns geht es darum, dieses System auszusetzen. Es soll jetzt nicht unbedingt schnell etwas anderes entwickelt werden, sondern wir wollen, dass dieses System erst einmal ausgesetzt wird, bis etwas Neues entwickelt ist. Darum frage ich noch einmal: Wir erleben derzeit einen Pflegenotstand. Es gibt Personalmangel, Pfleger, die am Boden sind, und Pflegekr\u00e4fte, die st\u00e4ndig \u00fcber ihre eigenen Grenzen gehen bzw. gehen m\u00fcssen. Am letzten Mittwoch gab es Demonstrationen von Verdi. Die Pflegekr\u00e4fte haben aufbegehrt. In der Charit\u00e9 wurde gestreikt. In Pflegeheimen und station\u00e4ren Altenheimeinrichtungen ist der Zustand nicht anders. Sind denn in diesem Zusammenhang Pflegenoten wie \u201esehr gut\u201c bzw. \u201eeins komma irgendwas\u201c, die quasi paradiesische Zust\u00e4nde in der Pflegelandschaft suggerieren, nicht wirklich kontraproduktiv?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":762,"sitzung":114,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich gebe Ihnen recht. Wir werden ja ein neues System erarbeiten, weil die Pflegenoten, so wie sie heute existieren, kaum Aussagekraft haben. Man muss in die Einzelbenotung gehen. Deswegen werden wir mit Vehemenz und Kraft daf\u00fcr sorgen, dass wir zu einer Benotung bzw. Bewertung kommen, die wirklich transparent ist und vor allen Dingen denjenigen n\u00fctzt, die diese Informationen f\u00fcr ihre Entscheidung, welches Heim sie aufsuchen sollen, wirklich ben\u00f6tigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":763,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Vielen Dank auch Ihnen, Frau Kollegin Fischbach.\n\nAlle weiteren Fragen aus diesem Gesch\u00e4ftsbereich und aus den weiteren Gesch\u00e4ftsbereichen werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der heutigen Fragestunde angelangt.\n\nIch rufe dann den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nRolle des Bundes beim Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763659,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14465,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":765,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Linke war in den letzten Wochen auf verschiedenen Streikkundgebungen der Kolleginnen und Kollegen der Post. Ich finde, wir sollten hier heute zuallererst den Kolleginnen und Kollegen Respekt f\u00fcr ihren Kampf zollen;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763661,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":767,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"denn sie k\u00e4mpfen nicht nur f\u00fcr sich, sondern auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der Posttochter DHL Delivery, welche dieselbe Arbeit machen, aber mit deutlich schlechteren L\u00f6hnen abgespeist werden.\n\nMillionen Besch\u00e4ftigte haben in den vergangenen Jahren die Erfahrung gemacht, ausgegliedert zu werden, f\u00fcr weniger Geld und nat\u00fcrlich zu schlechteren Bedingungen arbeiten zu m\u00fcssen. Der Streik der Kolleginnen und Kollegen ist auch ein Zeichen, dass dieses Lohndumping endlich ein Ende haben muss.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763663,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":769,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, nun haben wir heute eine Information bekommen, die eine bodenlose Frechheit ist. Es gibt Hinweise darauf, dass die Arbeitsagentur f\u00fcr die Post Streikbrecher sucht. Ich will Ihnen hier die -Anzeige - ich habe sie extra gro\u00df kopiert - f\u00fcr das Postfrachtzentrum Magdeburg zeigen und aus dem Stellenangebot der Arbeitsagentur zitieren: Wir suchen Post-sortierer f\u00fcr einen befristeten Einsatz von zwei bis drei Monaten. - Die Kr\u00f6nung ist, dass das Ganze f\u00fcr 8,20 Euro im Rahmen von Leiharbeit geschehen soll, f\u00fcr die der Mindestlohn \u00fcberhaupt nicht gilt. Wenn das hier in Deutschland so passiert, ist das eine gro\u00dfe Sauerei, meine Damen und Herren. Ich fordere eine klare Stellungnahme der Bundesregierung, die leider nicht anwesend ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763665,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":771,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Streikenden werden unter Druck gesetzt, und es wird mit weiteren Ausgr\u00fcndungen gedroht. Wissen Sie, was die Besch\u00e4ftigten von ihren Vorgesetzten gesagt bekommen: Wenn Du mein Sohn w\u00e4rst, w\u00fcrde ich Dich zur Arbeit pr\u00fcgeln. - Oder: Wenn Sie den Vertrag zu den schlechteren Bedingungen nicht unterschreiben, dann melden wir das dem Jobcenter, und dann kriegen Sie noch eine Sperrfrist obendrauf. - Das, meine Damen und Herren, ist Erpressung. Ich bin entsetzt, dass so etwas in einem Unternehmen in Deutschland, bei dem die Regierung im Aufsichtsrat sitzt, m\u00f6glich ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763667,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":773,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss Schluss sein damit, dass sich das Management mit derart simplen Rezepten wie brutalem Lohndumping eine goldene Nase verdient. Das Einkommen von Postchef Frank Appel hat sich in diesem Jahr um \u00fcber 50 Prozent erh\u00f6ht. Wof\u00fcr eigentlich? Wir reden hier von 5,2 Millionen Euro Einkommen. Und diejenigen, die die Leistung f\u00fcr das Unternehmen erbringen, sollen auf bis zu 20 Prozent des Lohnes verzichten. Das darf doch wohl nicht wahr sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763669,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":775,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil die Kolleginnen und Kollegen so viel leisten, zeigt dieser Streik auch Wirkung. Die Post kann noch so viele Autos leer durch Hamburg fahren lassen oder Hallen f\u00fcr nicht ausgelieferte Pakete anmieten: Die Menschen merken, dass die Briefe und die Pakete nicht mehr so ankommen, wie sie es gewohnt waren. Dass sich die Post aber jenseits legaler M\u00f6glichkeiten alles M\u00f6gliche einfallen l\u00e4sst, diesen Streik zu unterlaufen, ist unglaublich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763671,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":777,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann es nicht anders sagen: Es regt mich auf, wenn ich sehe, wie man hier mit Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern umgeht.\n\nIch will Ihnen hier zwei weitere Bilder zeigen, die ich ebenfalls extra auf Gro\u00dfformat kopiert habe. Diese zeigen nicht etwa Baucontainer, sondern Container, welche die Post f\u00fcr slowakische Streikbrecher beim Postverteilzentrum in Greven-Reckenfeld -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":778,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie jetzt bitte die Bl\u00e4tter wieder runter! Sie haben sie gezeigt, aber nun nehmen Sie sie bitte wieder runter. Es gelten f\u00fcr alle hier im Haus gleiche Bedingungen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":779,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- angemietet und auf dem Gel\u00e4nde eines Gartenbaubetriebs in H\u00f6rstel aufgestellt hat. Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zahlen sogar noch Miete f\u00fcr diese \u201eLuxuswohnungen\u201c. Das ist eine Frechheit. So etwas kann man nicht verstehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763675,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":781,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei alldem schweigt die Bundesregierung - und duldet es noch dazu.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und von der SPD, Sie haben vor etwa 20 Jahren die Privatisierung der Post auf den Weg gebracht. Nun m\u00fcssen Sie zugeben, dass dieser Konflikt ein Ergebnis dieser Entscheidung ist. Das Unternehmen arbeitet profitabel; aber um die Gewinne zu erh\u00f6hen, ist jedes Mittel recht. In den vergangenen zehn Jahren wurden 8 Milliarden Euro an die Aktion\u00e4re ausgesch\u00fcttet - Geld, das bei den L\u00f6hnen und den Arbeitsbedingungen abgeknapst wurde und bei der Modernisierung des Unternehmens fehlt.\n\nEs ist ein Skandal, dass die Bundesregierung dem Post-Vorstand f\u00fcr eine solche Unternehmenspolitik freie Hand l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763677,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":783,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss schon fragen - diese Frage m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen -: Wof\u00fcr sind Sie eigentlich gew\u00e4hlt worden? F\u00fcr die Millionen Besch\u00e4ftigten, die unter anderem auch bei der Post arbeiten, oder f\u00fcr einzelne Vorstandsmitglieder, die f\u00fcr Millioneneink\u00fcnfte stehen?\n\nF\u00fcr die Linke ist klar: Wir sagen Nein zum Lohndumping bei der Post und Ja zum Streik der Kolleginnen und Kollegen. Wir unterst\u00fctzen sie innerhalb und au\u00dferhalb des Parlamentes.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763679,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":785,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Da einige Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke so verst\u00f6rt zu mir her\u00fcbergeschaut haben, will ich sagen: Die Regeln, die wir hier haben, haben wir alle gemeinsam beschlossen - einschlie\u00dflich der Fraktion Die Linke.\n\nN\u00e4chster Redner ist Tobias Zech, CDU\/CSU-Fraktion. - Bitte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763681,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":787,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben uns vor drei Monaten hier im Deutschen Bundestag schon einmal mit diesem Thema, der Tarifauseinandersetzung bei der Deutschen Post, besch\u00e4ftigt. Ich habe schon damals f\u00fcr die Union gesprochen und gesagt, dass ich die Diskussion hier nicht f\u00fcr angemessen halte. Heute haben Sie das Thema wieder auf die Tagesordnung gesetzt. Meine Damen und Herren von den Linken, ich muss Ihnen sagen: Aus meiner Sicht geschah das wiederum grundlos.\n\nAuch wenn ich diese Debatte hier ungeeignet finde, gibt sie mir doch zumindest die M\u00f6glichkeit, ein paar Dinge klarzustellen.\n\nEs handelt sich beim Konflikt zwischen Verdi und der Deutschen Post ganz klar um eine ganz klassische Auseinandersetzung zwischen Arbeitnehmern und Arbeitgeber. Sie hat hier im Plenum des Deutschen Bundestages nichts, aber auch gar nichts zu suchen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763683,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763684,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":114,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":790,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen hier im Deutschen Bundestag immer wieder gerne von der Tarifautonomie. Sie bedeutet, autonom und damit frei von staatlichen Eingriffen zu handeln. Das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr alle. Das hei\u00dft, auch wenn der Bund Anteilseigner ist, gibt uns das bei weitem noch nicht das Recht, uns in jede Verhandlung und in jeden Konflikt von Unternehmen, an denen wir beteiligt sind, einzumischen. Was Sie hier machen, ist nichts anderes als ein politisches Schaulaufen ohne inhaltliche Substanz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763686,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":792,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welches Zeichen m\u00f6chten Sie denn setzen? Wir haben \u00fcber hundert Beteiligungen. Wollen Sie in Zukunft bei jeder Streitigkeit zwischen Arbeitnehmern und Arbeitgebern in den Unternehmen, an denen wir beteiligt sind, den Deutschen Bundestag bem\u00fchen? Das kann doch nicht Ihr Ernst sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763688,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763689,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":795,"sitzung":114,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nicht der Betriebsrat der Nation!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":796,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist klar, warum Sie das wollen. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich \u00fcberhaupt kein Fan von Tarifautonomie sein, weil f\u00fcr Sie staatliches Handeln wohl immer noch die oberste aller Pr\u00e4missen ist.\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte herausgreifen.\n\nErstens. Die Situation der Arbeitnehmer sehen wir hier sehr wohl, und die nehmen wir hier auch ernst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":797,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie denn?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":798,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss aber auch sehen, welche Folgen die Gr\u00fcndung der DHL Delivery GmbH langfristig hat. Die Post baut unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse auf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":799,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":800,"sitzung":114,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"In einem tariflosen Bereich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":801,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist so; das ist die Wahrheit. - Die Deutsche Post zahlt die Tarifl\u00f6hne auch bei der DHL Delivery GmbH nicht im luftleeren Raum, sondern gem\u00e4\u00df den zwischen Verdi und der Speditions- und Logistikbranche ausgehandelten Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4gen. Auch das ist die Wahrheit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763697,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":803,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu kommen noch Zahlungen zum Ausgleich und Zahlungen im Niedriglohnbereich. Auch das ist die Wahrheit. Ich h\u00e4tte mir von Ihnen ganz gerne gew\u00fcnscht, dass Sie das hier auch so sagen.\n\nZweitens geht es auch um die Situation der Arbeitgeber. Wir m\u00f6chten hier im Land Unternehmen haben, die nachhaltig und wirtschaftlich langfristig denken. Das hei\u00dft, dass wir die Deutsche Post so aufstellen m\u00fcssen und dass der Post-Vorstand alles daf\u00fcr tut, dass das Unternehmen langfristig wirtschaftlich erfolgreich sein wird. Das ist nicht nur den Kunden in Deutschland, sondern vor allem auch den Arbeitnehmern, die Sie hier zu vertreten meinen, geschuldet, weil der Vorstand nur dann langfristig gute Arbeitspl\u00e4tze garantieren kann. Auch hier muss man die Deutsche Post unterst\u00fctzen.\n\nDrittens. Da wir das Plenum schon bem\u00fchen, m\u00f6chte ich die untragbare Situation f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch ansprechen. Nicht nur Briefe und Zeitungen kommen nicht mehr an, sondern teilweise werden auch Medikamente nicht zugestellt. Labor- und Arztberichte kommen nicht an. Rechnungen werden nicht fristgerecht zugestellt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":804,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie nicht gerade von einer Tarifautonomie gesprochen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":805,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein kleiner Handwerksbetrieb wird unter Liquidit\u00e4tseinbu\u00dfen leiden, weil es keine Zahlungseing\u00e4nge gibt. Das ist die Politik, die Sie hier betreiben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":806,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Tarifautonomie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":807,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann doch nicht Ihr Ernst sein, zu sagen, dass das sinnvoll ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763703,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":809,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Inzwischen leiden auch Schwerbehinderte unter dem Streik, weil sie ihre Wertmarken f\u00fcr eine freie Fahrt mit Bus und Bahn nicht bekommen. Ihnen geht es um Ideologie, nicht um die Menschen in diesem Land. Auch das muss man einmal deutlich sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763705,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763706,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sonst halten Sie die Fahne der Tarifautonomie immer so hoch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":812,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe, ich muss zum Ende kommen. Deswegen nur noch ganz kurz: Die Arbeitspl\u00e4tze, die die Deutsche Post aufbaut, geh\u00f6ren zu den bestbezahlten in der Branche; auch das ist korrekt. Ich pl\u00e4diere f\u00fcr Folgendes: Lassen Sie Arbeitgeber und Arbeitnehmer in Ruhe verhandeln. Wir als Politiker d\u00fcrfen uns nicht einmischen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":813,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben sich doch gerade eingemischt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":814,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Tarifautonomie. Die Tarifpartner sollen das regeln; daf\u00fcr gibt es sie.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763710,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":816,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Beate M\u00fcller-Gemmeke, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":817,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Deutsche Post AG ist Marktf\u00fchrer. Der Umsatz steigt. Im letzten Jahr ist die Dividende der Aktion\u00e4re um 6 Prozent erh\u00f6ht worden. Der Vorstandsvorsitzende erhielt satte 9,6 Millionen Euro. Das ist ein Plus von 21,5 Prozent. Das Unternehmen ist also kerngesund. Gleichzeitig hat die Post 49 Regionalgesellschaften gegr\u00fcndet. Die Paketzustellung mit 14 000 Stellen wird ausgelagert. Hier gilt nur der Logistiktarifvertrag. Herr Zech, das sind keine neuen Jobs. Das sind ausgelagerte Jobs. Nehmen Sie das endlich einmal zur Kenntnis. Das ist doch nicht so schwer zu verstehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763713,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":819,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ganze Sache ist mit externen Beratern von langer Hand vorbereitet worden. Es wurden Tausende befristete Jobs geschaffen. Die Besch\u00e4ftigten werden jetzt in die Regionalgesellschaften nach dem Motto gedr\u00e4ngt: Gehaltsk\u00fcrzung oder K\u00fcndigung. Die Besch\u00e4ftigten der Post streiken zu Recht; denn hier wird ein gesundes Unternehmen zulasten der Besch\u00e4ftigten zerlegt. Die Post hat jeglichen Anstand verloren. Das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763715,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":821,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Post begeht hier einen ganz klaren Fall von Tarifflucht: von einem guten in einen schlechten Tarifvertrag. Die Post zerschl\u00e4gt damit auch die Mitbestimmung. Das alles zerst\u00f6rt Vertrauen.\n\nEs geht noch weiter - das wurde schon angesprochen -: Die Besch\u00e4ftigten wurden systematisch unter Druck gesetzt, sich nicht an den Streiks zu beteiligen. Beamte wurden als Streikbrecher eingesetzt, und der Post ist jedes Mittel recht, den Streik zu neutralisieren, etwa mit Werkvertr\u00e4gen und Leiharbeitskr\u00e4ften. Jetzt gibt es auch noch Sonntagsarbeit, und zwar rechtswidrig. Wenn dabei jetzt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit mithilft, dann ist das unglaublich. All das ist unanst\u00e4ndig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":822,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":823,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht demokratisch. So wird die Sozialpartnerschaft aufgek\u00fcndigt. Das muss aufs Sch\u00e4rfste kritisiert werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763719,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":825,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Normalerweise sage auch ich, dass sich die Politik bei Tarifverhandlungen raushalten muss. Aber in diesem Fall ist die Debatte richtig und auch wichtig; denn bei der Post tr\u00e4gt nun einmal auch die Bundesregierung Verantwortung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763721,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der Punkt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":827,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Zech, nehmen Sie das endlich zur Kenntnis.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":828,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen Politik nach Tagesform!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":829,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung ist immer noch gr\u00f6\u00dfter Anteilseigner bei der Post. Der Bund hat zwei Sitze im Aufsichtsrat. Ich frage Sie: Wann h\u00f6ren wir endlich etwas von der Arbeitsministerin?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":830,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann gehen Sie halt in die Regierung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":831,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann h\u00f6ren wir endlich einmal etwas von dem sozialdemokratischen Wirtschaftsminister?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763727,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763728,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die machen sich alle einen schlanken Fu\u00df!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":834,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann mischt sich die Bundesregierung endlich ein? Verantwortung sieht anders aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763730,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":836,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tagespolitik!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":837,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Verantwortung vermisse ich nicht nur in dem aktuellen Tarifvertrag, sondern auch in der Zeit davor. Schon im M\u00e4rz habe ich bei der Bundesregierung nachgefragt, wann die Bundesregierung \u00fcber die Regionalgesellschaften informiert war und wie sich die zwei Vertreter im Aufsichtsrat dazu verhalten haben. Die Antwort wurde mir verweigert. Die Bundesregierung versteckt sich hinter Verschwiegenheitspflichten und f\u00fchlt sich laut ihren Aussagen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten nicht zust\u00e4ndig. Es bleibt also im Dunkeln, seit wann die Bundesregierung \u00fcber die Regionalgesellschaften Bescheid wei\u00df. Vor allem sehen wir auch die Frage der Verschwiegenheitspflichten anders. Deshalb klagen wir auch wegen anderer \u00e4hnlicher F\u00e4lle vor dem Bundesverfassungsgericht.\n\nNat\u00fcrlich muss die Bundesregierung uns Abgeordneten Fragen \u00fcber Unternehmen beantworten, an denen der Bund beteiligt ist. Nat\u00fcrlich hat die \u00d6ffentlichkeit das Recht, zu erfahren, wie sich die Bundesregierung in Aufsichtsr\u00e4ten verh\u00e4lt, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Menschen erwarten, dass sich die Bundesregierung f\u00fcr das Wohl der Besch\u00e4ftigten einsetzt. Denn Eigentum verpflichtet.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763733,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":839,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor Sie noch Atemnot bekommen, Herr Zech: Der Konflikt bei der Post ist kein normaler Tarifkonflikt, sondern es geht um mehr. Es geht um Anstand, Fairness und kollektive und individuelle Arbeitnehmer- und Arbeitnehmerinnenrechte. Es geht um Partnerschaft und um Vertrauen in der Arbeitswelt. All dies interessiert die Konzernleitung zurzeit wenig, und das in einem Unternehmen, an dem der Bund beteiligt ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":840,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ungeheuerliche Unterstellung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":841,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung sollte also endlich gesellschaftliche Verantwortung \u00fcbernehmen und Partei ergreifen. Denn die Besch\u00e4ftigten der Post haben Unterst\u00fctzung und Solidarit\u00e4t verdient.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763737,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":843,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Die Deutsche Post AG sollte endlich auf eine nachhaltige Unternehmenspolitik setzen. Wichtig sind nicht immer nur steigende Dividenden, sondern ein guter und verl\u00e4sslicher Service und ein gutes Image durch engagierte Besch\u00e4ftigte. Die Post muss also endlich zu einem fairen Umgang mit den Besch\u00e4ftigten und den Gewerkschaften zur\u00fcckfinden und ihrer Vorbildfunktion gerecht werden. Alles andere ist nicht akzeptabel.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763739,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":845,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Ewald Schurer das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763741,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":847,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Angesichts der \u00f6konomischen Daten des Unternehmens Deutsche Post DHL k\u00f6nnte man durchaus sagen: Bei 3 Milliarden Euro Betriebsgewinn und einer hohen und guten Rendite von 8,3 Prozent in den letzten Jahren h\u00e4tte das Management der Post auch zu einer anderen Entscheidung kommen k\u00f6nnen und m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763743,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":849,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte es auch als Abgeordneter der Gro\u00dfen Koalition - das ist kein Widerspruch - f\u00fcr richtig, dass wir politisch in der Lage sind, so einen Vorgang zu bewerten. Dabei spielen auch das Tarifrecht und - das kann man nicht leugnen - die Beteiligung des Bundes eine Rolle. Im \u00dcbrigen haben alle bisherigen Qualit\u00e4tstests, die evident waren, ergeben: Die Post und DHL sind im Brief- und Paketbereich qualitativ die Nummer eins, auch deswegen, weil man die Menschen vern\u00fcnftig bezahlt bzw. bezahlt hat. Das muss man konstatieren d\u00fcrfen. Insofern kann ich mich mit den Kolleginnen und Kollegen solidarisieren, die seit 48 Tagen streiken, und zwar nicht just for fun oder weil sie sozusagen wild geworden sind; es geht vielmehr um Existenzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763745,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":851,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir alle diskutieren immer wieder in vielen Zusammenh\u00e4ngen wie der Familienpolitik die M\u00f6glichkeiten gerade auch junger Menschen der mittleren Generation, zum Beispiel eine Familie zu gr\u00fcnden, soziale Sicherheiten zu bekommen und den Weg ins Leben zu finden. Genau dem widerspricht dieses strategische Handeln in voller G\u00e4nze. Das muss man zugeben, und das kann man fraktions\u00fcbergreifend, aber auch als Mitglied der Regierungskoalition tun, ohne sich irgendetwas zu vergeben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":852,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Sachgrundlose Befristung abschaffen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":853,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen bin ich der festen Meinung, dass die Post mit der Ausgr\u00fcndung von 49 Regionalgesellschaften dezidiert die falsche Entscheidung getroffen hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763749,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":855,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit guter und ausk\u00f6mmlicher Bezahlung w\u00e4re das Unternehmen morgen und auch noch in f\u00fcnf Jahren qualitativ und quantitativ der Spitzenreiter im Bereich Briefe und Pakete und k\u00f6nnte das gut verkaufen.\n\nDass man jetzt auf das Lohngef\u00fcge der sonstigen Logistikleister im Wettbewerb setzt, die zum Teil nur im Mindestlohnbereich agieren, ist strategisch vor allen Dingen dann nicht zu verstehen, wenn - das ist angesprochen worden - ein Spitzenmanager wie Herr Appel nach einer Erh\u00f6hung um \u00fcber 20 Prozent nun 9,5 Millionen Euro verdient. Das kommt nicht gut an, und es zerst\u00f6rt Vertrauen bei der eigenen Belegschaft und, wie ich wei\u00df, auch bei Kolleginnen und Kollegen der CSU, CDU und der SPD genauso wie bei der Opposition. Das, was dort gemacht wird, ist \u00f6konomisch widersinnig und geht zulasten der Menschen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763751,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":857,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Allen schlechten Beispielen aus der sogenannten freien Wirtschaft, die manchmal unter Wettbewerbsdruck gar nicht so frei ist, muss man nicht folgen, vor allen Dingen dann, wenn man einen \u00f6ffentlichen Anteil zu verteidigen hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763753,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":859,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Haush\u00e4lter der SPD-Bundestagsfraktion und Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht - das ist keine Fundamentalkritik, wohl aber eine bewusste Erw\u00e4hnung -, dass das federf\u00fchrende BMF dazu ein \u00f6ffentliches Statement abgibt; das w\u00e4re kein Fehler gewesen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763755,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":861,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf der Opposition allerdings entgegenhalten: Nicht alles - so sagte mir der Kollege Klaus Barthel -, was nicht in den Zeitungen steht und nicht vertont wird, ist nicht geschehen. Es gab politisches Insistieren vonseiten der Fachministerien. Allerdings hat sich dann das Management von DHL und Deutscher Post eben anders entschieden. Nun zu beklagen, dass Verdi als Verk\u00f6rperung der Arbeitnehmerschaft versucht, dagegenzuhalten, um die genannten Niedriglohntendenzen zu unterbinden, ist ein bisschen verlogen;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763757,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":863,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"denn man h\u00e4tte zuvor gemeinsam mit der Gewerkschaft und der Vertretung der Arbeitnehmer ein anderes Unternehmenskonzept erarbeiten und auf die 49 Ausgr\u00fcndungen verzichten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763759,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":865,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin dar\u00fcber sehr ungl\u00fccklich und sage deshalb: Reformen - auch im \u00f6konomischen Sinne - m\u00fcssen nicht immer in die Billigschiene m\u00fcnden. Diesen Beweis erbringt oft der Mittelstand. Ich kenne viele Mittelst\u00e4ndler, die im Qualit\u00e4tsbereich, im Servicebereich oder in der Produktion - auch in der Metallindustrie - t\u00e4tig sind und dezidiert sagen: Ich setze mich mit qualitativ h\u00f6herwertigen Produkten, h\u00f6herem Lohn und h\u00f6heren Sozialleistungen von meinen Wettbewerbern ab. - Immer mehr Unternehmen in der Marktwirtschaft machen das. Sie tun das bewusst, weil sie wissen, dass das ein Qualit\u00e4tsmerkmal ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763761,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":867,"sitzung":114,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern hat die Deutsche Post bzw. DHL eine unternehmerische Fehlentscheidung getroffen, die man auch im Parlament als solche bezeichnen darf.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763763,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":869,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt Albert Weiler.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763765,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":871,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Die heutige Aktuelle Stunde erinnert mich sehr an den 25. M\u00e4rz, als wir \u00fcber das Gleiche debattiert haben. Ich erinnere an den Film Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Damals waren sieben Abgeordnete der Linken anwesend, heute sind es immerhin zw\u00f6lf. Es gibt also eine gewisse Vermehrung. Sie werden besser. Aber man muss sich das einmal vorstellen: Die Linken beantragen diese Aktuelle Stunde und sitzen dann mit zw\u00f6lf Hanseln da. Das ist schon sehr merkw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763767,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Hanseln nicht! Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":873,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In Bayern sagt man Hansel.\n\nDa hier ein paar Behauptungen aufgestellt wurden, die nicht so gut sind, m\u00f6chte ich eine Anzeige der Deutschen Post zitieren, die an die Gewerkschaft gerichtet ist:\n\nLiebe ver.di, Deutschland fragt sich nach 48 Streiktagen, worum es Euch beim Post-Streik eigentlich geht. Wir auch! Ihr habt den Tarifvertrag zur Wochenarbeitszeit gek\u00fcndigt, um streikf\u00e4hig zu sein, aber \u00fcber unser konkretes Angebot wolltet Ihr nicht verhandeln? Ihr k\u00e4mpft gegen die neuen Regionalgesellschaften, obwohl wir dort 6 500 Menschen mit unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen zu Euren eigenen Tarifkonditionen eine Zukunft geben? Ihr fordert 140 000 Postmitarbeiter zum Streik auf, die von den Regionalgesellschaften nicht betroffen sind und f\u00fcr die sich nichts \u00e4ndert?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":874,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es einfach nicht verstanden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":875,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Interesse unserer Mitarbeiter und Kunden hoffen wir auf den Beginn konstruktiver Verhandlungen, damit wir gemeinsam die Zukunft unseres Unternehmens sichern k\u00f6nnen! Nur so bleiben wir: Die Post f\u00fcr Deutschland.\n\nWir von der CDU\/CSU wollen die Post f\u00fcr Deutschland erhalten und sie nicht kaputtmachen.\n\nAm 25. M\u00e4rz hatte ich abschlie\u00dfend gesagt, dass Verdi als Tarifverhandlungspartner gefragt ist, wenn es darum geht, weiterhin positive Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Post- und der Paketbranche auszuhandeln, nicht der Deutsche Bundestag und erst recht nicht die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763771,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":877,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763773,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Einsamer Beifall!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":879,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass Gewerkschaften Streik als Druckmittel einsetzen, ist legitim. Wir garantieren das im Grundgesetz. Auch das sollten Sie einmal lesen. Der Streik ist das Mittel der Gewerkschaften, um ihren Forderungen Nachdruck zu verleihen. Allerdings darf eine Gewerkschaft nicht mit \u00fcberzogenen Forderungen und ziemlich kompromisslos den Arbeitskampf bis ins Unermessliche f\u00fchren. Das haben wir zuletzt bei dem Streik bei der Bahn gesehen.\n\nDie erste Forderung von Verdi nach Senkung der Wochenarbeitszeit bei gleichzeitig vollem Lohnausgleich und die zus\u00e4tzliche Forderung nach einer Erh\u00f6hung der Tarifgeh\u00e4lter gingen an der Wirklichkeit vorbei. Diese h\u00e4tten eine Lohnerh\u00f6hung von insgesamt 12,5 Prozent und damit eine zus\u00e4tzliche Personalkostensteigerung von 600 Millionen Euro bedeutet. Auch die neue Forderung bedeutet eine zus\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der Personalkosten von 300 Millionen Euro. Damit wird die Post\/DHL kaputtgemacht. Das kann doch nicht das Ziel sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763775,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":881,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei 3 Milliarden Euro Gewinn!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":882,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, ich bin mir gar nicht so sicher, ob Sie sich mit der Aktuellen Stunde bei Verdi Freunde machen. Auf der Webseite der Gewerkschaft Verdi k\u00f6nnen Sie ganz klar nachlesen - das sollten Sie wirklich einmal tun -, was in dem offiziellen Verdi-Lexikon unter dem Begriff Tarifautonomie steht. Ich zitiere:\n\nTarifautonomie bedeutet, dass in Deutschland Arbeitgeber und Arbeitnehmer\/innen die Bestimmungen zu Urlaub, Gehalt, Arbeitszeiten und vielen weiteren Arbeitsbedingungen selbstst\u00e4ndig aushandeln.\n\nJetzt kommt der entscheidende Satz:\n\nDie Politik h\u00e4lt sich heraus.\n\nSo schreibt Verdi.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763778,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763779,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der Bund ist Arbeitgeber in diesem Fall!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":885,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wundere mich jedoch sehr. Schaue ich in die Reihen der Linken, sehe ich zahlreiche Gewerkschafter und Gewerkschaftslobbyisten, die es eigentlich besser wissen m\u00fcssten: Herrn Ernst - er ist heute nicht da -, jahrelang als Gewerkschaftssekret\u00e4r und sp\u00e4ter als gew\u00e4hlter Erster Bevollm\u00e4chtigter der IG Metall t\u00e4tig, Frau Zimmermann, bezahlte Gewerkschafterin, und Frau Krellmann, bezahlte Gewerkschafterin der IG Metall, Frankfurt am Main.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763781,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":887,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1 000 Euro im Monat nebenbei sind auch nicht schlecht, sage ich einmal.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763783,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nicht neidisch werden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":889,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie fallen mit Ihrem Antrag auf diese Aktuelle Stunde Verdi ganz offen in den R\u00fccken und untergraben damit das offizielle Verdi-Konzept, das sich auf Tarifautonomie st\u00fctzt. Wir haben circa 70 000 bestehende Tarifvertr\u00e4ge in unserem Land. Der wirtschaftliche Erfolg der deutschen Unternehmen beweist, dass unser System im Grundsatz gut funktioniert. Diese Form der Lohnfindung - ich werbe ausdr\u00fccklich daf\u00fcr - ist ein Grundpfeiler unserer sozialen Markwirtschaft.\n\nIch komme zum Ende. Tarifvertr\u00e4ge geh\u00f6ren in die Hand der Gewerkschaften und der Arbeitgeber. Ich bitte Sie, das nun endlich zu verstehen und auch zu akzeptieren, damit wir nicht noch ein drittes Mal zu dem gleichen Thema debattieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":890,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht verstehen Sie dann, um was es geht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":891,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763787,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":893,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Weiler. - Wir alle lieben die lebendigen parlamentarischen Debatten. Aber vielleicht k\u00f6nnen wir uns f\u00fcr die Zukunft darauf verst\u00e4ndigen, dass hier unten im Saal Frauen und M\u00e4nner, Abgeordnete bzw. Menschen sitzen. Das w\u00e4re ganz sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763789,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":895,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist Jutta Krellmann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763791,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":897,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Weiler, wir haben am 25. M\u00e4rz \u00fcber diese Frage geredet. Ich pers\u00f6nlich komme aus Niedersachsen, nicht aus Frankfurt. Frankfurt liegt in Hessen. Meine IG-Metall-Verwaltungsstelle ist Alfeld-Hameln-Hildesheim. Darauf bin ich sehr stolz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763793,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763794,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Albert Weiler [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":900,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Gewerkschafterin, Herr Weiler, muss ich sagen, dass mir die Galle \u00fcberl\u00e4uft, wenn ich sehe, wie das legitime Recht der Postbesch\u00e4ftigten mit F\u00fc\u00dfen getreten wird, n\u00e4mlich das Recht auf Streik. Es ist \u00fcberhaupt nicht in Ordnung, was da passiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763796,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":902,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend die Bundesregierung beharrlich schweigt, kommen bei dem Arbeitgeber Post alle m\u00f6glichen neuen Sauereien und Schweinereien zum Vorschein. Meine Kollegin hat eben schon Beispiele genannt. Ich kann das noch weiter ausf\u00fchren. Es sind viele Dinge passiert. Es gab Ausschreibungen f\u00fcr befristete Stellen, f\u00fcr Leiharbeiter, Studierende werden mit extra Streikbrecherpr\u00e4mien gek\u00f6dert, Pakete werden von betriebsfremden Taxifahrern ausgeliefert, der Arbeitgeber Post missachtet wiederholt das Arbeitsverbot an Sonntagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763798,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":904,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist hier eigentlich los in Deutschland? Sagen Sie mir das doch einmal. Ich finde, es ist eine ziemliche Katastrophe, was da passiert. Deutschlandweit werden gewerkschaftsfeindliche Anzeigen in der Springer-Presse mit der \u00dcberschrift \u201eLeere Briefk\u00e4sten hat Deutschland nicht verdient\u201c","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":905,"sitzung":114,"speaker":"Albert Weiler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":906,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"geschaltet. Mit solchen Geschichten wird gegen die Streikenden Stimmung gemacht. Es ist richtig sch\u00e4big, was da passiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763802,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":908,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus meiner Sicht ist der Bund absolut gefragt, hier einzugreifen. Er ist der gr\u00f6\u00dfte Einzelaktion\u00e4r - das ist auch schon von anderen gesagt worden - bei der Post und damit f\u00fcr die Unternehmenspolitik verantwortlich. Nat\u00fcrlich hat der Bund da etwas zu sagen. Wenn man schweigt, macht man sich bei Gesetzesverst\u00f6\u00dfen doch mit strafbar.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763804,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":910,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Arbeitgeber frech das Verbot der Sonntagsarbeit unterlaufen, dann muss auch die Bundesebene handeln. Wer denn sonst?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763806,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763807,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Arbeitszeitgesetz und Artikel 140 Grundgesetz!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":913,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Geht nicht, gibt\u2019s nicht.\n\nAuf L\u00e4nderebene allein kommen wir bei der L\u00f6sung dieser Probleme offenbar nicht weiter. W\u00e4hrend man in Bayern mit Sonntagsarbeit anscheinend keine Probleme hat, drohen die zust\u00e4ndigen \u00c4mter in Niedersachsen, Th\u00fcringen oder Brandenburg mit Bu\u00dfgeldern. In Bayern ist Streikbruch am Sonntag also erlaubt? Woanders nicht, und trotzdem wird es von der Post gemacht. Das ist eine weitere Sauerei. Die L\u00e4nder drohen mit Bu\u00dfgeldern; aber im Grunde sind die Bu\u00dfgelder am Ende viel zu niedrig in so einer Situation f\u00fcr so ein Unternehmen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763809,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":915,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil der Arbeitgeber Post keine sp\u00fcrbaren Folgen f\u00fcr sein strafbares Handeln f\u00fcrchten muss, kann sich Produktionschef Brinks hinstellen und im Grunde frech sagen: Auch unsere zweite Sonntagszustellung war ein gro\u00dfer Erfolg. - Na toll, kann ich da nur sagen. Genau an dieser Stelle kommt mir als Parlamentarierin die Galle hoch: Das Verbot der Sonntagsarbeit auf L\u00e4nderebene durchzusetzen, funktioniert offensichtlich \u00fcberhaupt nicht. Der Sonntag muss frei sein, hier und heute.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763811,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":917,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr mit klaren Regelungen, konsequenter Umsetzung und regelm\u00e4\u00dfiger \u00dcberpr\u00fcfung zu sorgen, das ist eine Aufgabe des Bundes. Genau das haben die Besch\u00e4ftigten verdient.\n\nWas bedeutet es f\u00fcr die Zukunft, wenn Arbeitgeber glauben, dass Tarifverhandlungen ihnen das Recht geben, Gesetze zu brechen? Was ist, wenn Arbeitgeber dann merken, dass solch ein Verhalten keine unmittelbaren juristischen oder politischen Folgen hat? Wenn es sein muss, rede ich noch zehnmal hier im Bundestag \u00fcber diese Situation, und zwar immer dann, wenn es notwendig ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763813,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763814,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde elfmal reden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":920,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns ist das kein Problem!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":921,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Tarifeinheitsgesetz konnten Sie hier vor sechs Wochen gar nicht schnell genug durchwinken. Durch dieses Gesetz sollten vermeintlich ausufernde Tarifverhandlungen wieder in geordnete Bahnen gelenkt werden. Aber Pustekuchen! Das Gegenteil ist der Fall: Es waren nicht die Streikenden bei der Bahn, die die Tarifautonomie geschw\u00e4cht haben, sondern es sind Arbeitgeber wie die Post, die systematisch daf\u00fcr sorgen, dass Tarifvertr\u00e4ge angegriffen, geschw\u00e4cht und unterlaufen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":922,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":923,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir l\u00e4uft die Zeit davon.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":924,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die ist schon davongelaufen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":925,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat die Einschr\u00e4nkung des Streikrechts sehr schnell auf den Weg gebracht. Daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Streiks garantiert sind, hat sie bis heute nicht zustande gebracht. Auch ich fordere Frau Nahles auf: Machen Sie den Mund auf. Sagen Sie, was Sie von dieser Geschichte halten. Denn es ist nicht in Ordnung, sich als Arbeitsministerin an dieser Stelle vornehm zur\u00fcckzuhalten und als jemand, dem das Unternehmen im Grunde geh\u00f6rt, nicht zu sagen, dass man diese Politik nicht in Ordnung findet.\n\nIch w\u00fcnsche den Kolleginnen und Kollegen, die im Streik sind, die unsere Diskussion hier m\u00f6glicherweise verfolgen, ansonsten viel Erfolg in ihrem Kampf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763821,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":927,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass sie an dieser Stelle ein gutes Ergebnis erzielen.\n\nVielen Dank an Sie alle, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763823,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":929,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Klaus Barthel, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763825,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":931,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das ist sehr wohl ein politisches Thema. Kollege Weiler, seien Sie mir nicht b\u00f6se: Sie haben unfreiwillig den Unterschied zwischen einer Einheitsgewerkschaft und einer anderen Gewerkschaft klargemacht. In der Tat ist es so: Bei der Post streiken momentan \u00fcber 30 000 Kolleginnen und Kollegen und bald noch ein paar Tausend mehr, damit 6 000 Personen nicht aus einem Tarifvertrag ausgegrenzt werden und den damit verbundenen Schutz nicht verlieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763827,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":933,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei anderen Gewerkschaften wie bei der Gewerkschaft der Lokf\u00fchrer geht es explizit darum: Wir wollen etwas haben, und alle anderen d\u00fcrfen es nicht haben. - Das ist der Unterschied zwischen einer Einheitsgewerkschaft und diesem Streik und dem, was wir an anderer Stelle diskutiert haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763829,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":935,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Die F\u00fchrung dieses Unternehmens, von dem wir heute reden, verst\u00f6\u00dft gegen zentrale Ziele unseres Koalitionsvertrags; auch deswegen ist es ein Thema f\u00fcr uns hier. Im Koalitionsvertrag steht n\u00e4mlich: gute Arbeit f\u00fcr alle, faire Bezahlung, starke Sozialpartnerschaft, allgemeinverbindliche Tarifvertr\u00e4ge, Tarifeinheit und Mitbestimmung. Liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Koalition, daran sollten wir uns selber halten, auch in dieser Auseinandersetzung.\n\nGegen diese Ziele verst\u00f6\u00dft der Vorstand dieses Unternehmens fundamental und auf perfide Weise.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763831,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Beate M\u00fcller--Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":937,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Anstatt gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort zu bezahlen, werden in den Sortierzentren - das muss man sich einmal bildlich vorstellen - entweder dicke Linien gezogen oder sogar Z\u00e4une errichtet, um die einen, die dieselbe Arbeit machen wie die anderen, von den anderen zu trennen, um dann zu rechtfertigen, dass die einen mehr Geld kriegen als die anderen. Das ist doch ein Aberwitz!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763833,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":939,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unerh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":940,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nat\u00fcrlich auch um die Flucht aus der Mitbestimmung, und es geht um Konfrontation statt um Partnerschaft. Im Arbeitskampf werden nicht nur Werkvertr\u00e4ge und die Leiharbeit missbraucht, sondern es wird sogar gegen unsere Verfassung versto\u00dfen, meiner Meinung nach in zwei Punkten auf jeden Fall, einmal wenn es um die Einhaltung des Postgeheimnisses geht. Ich kann mir kaum vorstellen, wie das Postgeheimnis eingehalten werden soll, wenn jede Menge Kr\u00e4fte von au\u00dfen kurzfristig hereingeholt werden und dort nicht nur irgendwelche Unternehmenskataloge sortieren, sondern den ganzen Postverkehr.\n\nEs wird zum anderen versto\u00dfen gegen das Verbot der Sonntagsarbeit. Das muss man einmal nachlesen. In unserer Verfassung - Artikel 139 der Weimarer Verfassung, \u00fcbernommen durch Grundgesetzartikel 140; Sie alle haben das in Ihren Schubladen; darum brauche ich es nicht hochzuhalten - hei\u00dft es - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nDer Sonntag und die staatlich anerkannten Feiertage bleiben als Tage der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung gesetzlich gesch\u00fctzt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763836,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":942,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"So etwas steht auch in vielen Landesverfassungen. Deswegen ist es gut, dass viele sozialdemokratische Landesminister und Landesregierungen gegen die Sonntagsarbeit jetzt vorgehen. Ich verstehe nicht, dass das nicht alle tun; denn weder hat Streikbrecherarbeit am Sonntag etwas mit seelischer Erhebung zu tun, noch gibt es irgendein \u00f6ffentliches Interesse, dass Streikbrecher am Sonntag arbeiten. Das muss hier zum Thema Politik ganz klar gesagt werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763838,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763839,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":945,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, es ist richtig: Der Wettbewerb auf dem Brief- und Postmarkt ist hart und nicht immer fair. Die Erhebungen der Bundesnetzagentur, die wir immer wieder durchf\u00fchren lassen, haben deutlich gemacht, dass die L\u00f6hne im Briefsektor au\u00dferhalb der Deutschen Post AG noch vor zwei Jahren weit unter dem Mindestlohn lagen. Neue Erhebungen, jetzt gerade fertiggestellt, zeigen: Bei den Stichproben, die sowohl bei den Subunternehmen der Post wie auch bei den Wettbewerbern erhoben worden sind, haben nur gut die H\u00e4lfte der befragten Unternehmen \u00fcberhaupt geantwortet, obwohl sie gesetzlich dazu verpflichtet sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":946,"sitzung":114,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":947,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ist doch die Frage, ob sie nicht etwas zu verbergen haben. Es ist deutlich geworden, dass noch 2013 bei diesen Subunternehmen die durchschnittlichen L\u00f6hne deutlich unter dem Mindestlohn von 8,50 Euro gelegen haben und dass es einen starken Verdacht auf massenhafte Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gibt.\n\nUmgekehrt ist aber auch wahr, dass wir mit dem Mindestlohn die L\u00f6hne bei den Wettbewerbern erh\u00f6ht haben und damit die Schere langsam schlie\u00dfen. Wahr ist weiter, dass sich die Schere auch dadurch schlie\u00dft, dass die Gewerkschaften zu neuen Einstiegsl\u00f6hnen bereit waren. Sie liegen jetzt nicht mehr bei 17 Euro, mit denen die Post AG \u00fcberall winkt - das sind die alten Tarifvertr\u00e4ge -, sondern nur noch bei 14 Euro. Auch dadurch wird die Schere geschlossen.\n\nWahr ist ferner, dass die Koalition jetzt darangehen wird, den Missbrauch von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":948,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir aber mal gespannt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":949,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Wahr ist auch - da sind wir jetzt dran -, dass wir im Vergaberecht soziale Standards einf\u00fchren wollen, die es zum Beispiel erm\u00f6glichen und, wie wir meinen, sogar verbindlich vorschreiben,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763845,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":951,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"dass bei der \u00f6ffentlichen Vergabe zum Beispiel durch Landesjustizverwaltungen oder durch Kommunen eben nicht mehr der billigste Briefdienst zum Zuge kommt, sondern der, der sich an Tarifvertr\u00e4ge h\u00e4lt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763847,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":953,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch darauf k\u00f6nnte die Deutsche Post AG setzen, -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":954,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthel.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":955,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"- wenn sie mehr Wettbewerb will.\n\nDa wir als Abgeordnete hier \u00f6ffentlich etwas sagen k\u00f6nnen, was Ministerinnen und Minister nicht sagen k\u00f6nnen: Wir fordern den Vorstand der Post AG auf, seinen Amoklauf gegen die Besch\u00e4ftigten und die Gewerkschaft umgehend zu stoppen und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir uns f\u00fcr dieses bundeseigene Unternehmen nicht mehr sch\u00e4men m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763851,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":957,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dieter Janecek, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":958,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Zech, lieber Herr Weiler, ich bin kein Mitglied von Verdi, aber trotzdem ist mir als Mitglied des Wirtschaftsausschusses der Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c nicht fremd. Ich bin aber sehr befremdet dar\u00fcber, dass Sie hier die Legitimit\u00e4t dieser Debatte infrage stellen; denn Fakt ist: Der Bund ist hier mit 21 Prozent mit im Boot. Wir haben Verantwortung, Sie haben Verantwortung, also stellen Sie sich auch dieser Verantwortung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763854,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":960,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich lese Ihnen nun etwas von Pricewaterhouse-Coopers vor. Die stehen uns Gr\u00fcnen ja nicht zwangsl\u00e4ufig nahe. Die haben 2010 etwas aufgeschrieben, was Sie als wirtschaftsnah Geltende ja sicher auch lesen, n\u00e4mlich zur Frage von unternehmerischer Verantwortung, Corporate Responsibility, insbesondere zu sozialen und \u00f6kologischen Kriterien. Dort steht:\n\nAufgabe des Aufsichtsrats ist es, die F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte durch den Vorstand zu \u00fcberwachen. \u2026 Sobald ein CR-Thema wesentlich f\u00fcr das Unternehmen ist, geh\u00f6rt es zur origin\u00e4ren Aufgabe des Aufsichtsrats, sich damit zu besch\u00e4ftigen \u2026","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763856,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":962,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war rein aus wirtschaftspolitischer Sicht argumentiert. Die Deutsche Post hat eine Entsprechungserkl\u00e4rung zum Corporate-Governancekodex abgegeben. Auch dort steht, dass Vorstand und Aufsichtsrat zum Wohle des Unternehmens eng zusammenarbeiten. Genau das erwarten wir heute durch diese Debatte, dass zum Wohle des Unternehmens, zum Wohle der Besch\u00e4ftigten eng zusammengearbeitet wird. Also geben Sie uns bitte auch Auskunft dazu und tun Sie nicht so, als w\u00e4re das eine Debatte, die wir hier nicht f\u00fchren d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763858,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":964,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist nun der Sachstand? Warum sind wir heute hier? Weil der Vorwurf im Raum steht - da danke ich den Linken und auch Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die unerm\u00fcdliche Aufkl\u00e4rungsarbeit der letzten Monate -, dass die Post AG mit unlauteren Praktiken arbeitet. Das ist doch kein Vorwurf, den wir einfach ignorieren k\u00f6nnen. Deswegen ist es v\u00f6llig richtig - und von mir aus gerne in einem halben Jahr, in einem Jahr und in eineinhalb Jahren wieder, wenn das nicht eingestellt wird -, dass wir heute dar\u00fcber reden.\n\nWir, zum Beispiel meine Kollegin, haben immer wieder Nachfragen an das BMF, an Staatssekret\u00e4r Kampeter gestellt. Die Antworten sind, ehrlich gesagt, eine Frechheit, weil es keine Antworten auf die Fragen nach seiner Rolle, nach der Rolle des BMF im Aufsichtsrat sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":965,"sitzung":114,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon wieder gegangen der Kampeter!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":966,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die ist vorhanden. Von daher k\u00f6nnen Sie nicht einfach sagen: Wir haben dazu keine Auskunft zu geben. - Sie haben sie gegen\u00fcber dem Parlament zu geben. Welches parlamentarische Verst\u00e4ndnis haben Sie denn?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763862,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":968,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt aber noch einen weiteren Aspekt, mit dem wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist die Deutsche Post AG in einem internationalen Konkurrenzkampf und im internationalen Wandel. Sie in der SPD und auch Ministerin Nahles reden ja vom Gr\u00fcnbuch 4.0 bei der digitalen Arbeit. Also: Wie wollen wir im Zeitalter der Digitalisierung Arbeit gestalten? Und das erste Signal, das wir jetzt von der Deutschen Post AG mitbekommen, ist, dass L\u00f6hne unter Druck geraten, dass entsprechende Standards unter Druck geraten. Es ist nicht die Vorstellung, die wir von der digitalen Arbeit der Zukunft haben, dass sie eine Arbeit der Entrechtung wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763864,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":970,"sitzung":114,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir also brauchen, sind aktive Aufsichtsr\u00e4te, ein aktives Beteiligungsmanagement bei den Bundesbeteiligungen. Deswegen bitte ich Sie: Gestalten Sie, und h\u00f6ren Sie auf mit dem kl\u00e4glichen \u201eUns sind doch die H\u00e4nde gebunden\u201c. Wir wollen erst einmal Informationen \u00fcber Ihren Anteil in der Bundesregierung: Was haben Sie getan? Was ist Ihre Haltung im Aufsichtsrat gewesen, auch in der Frage der k\u00fcnftigen Strukturierung der 49 Ausgr\u00fcndungen? Diesbez\u00fcglich haben wir doch einen Informationsanspruch. Bitte nehmen Sie das wahr. Nehmen Sie Ihre Position insgesamt wahr. Tragen Sie daf\u00fcr Verantwortung, und sichern Sie bitte zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze mit guten Standards und nicht das Gegenteil.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763866,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":972,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt Antje Lezius das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763868,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":974,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Der aktuelle Streik bei der Post f\u00fcgt sich nahtlos ein in zahlreiche Arbeitsniederlegungen der letzten Zeit: der Lokf\u00fchrer, der Piloten und der Erzieher. Ich glaube, den B\u00fcrgern reicht es mittlerweile.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763870,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":976,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus diesem Grunde ist es wichtig, dass wir \u00fcber das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Streikrecht und Daseinsvorsorge reden. Ich bin den Linken deswegen dankbar, dass wir diesen Punkt auf der Tagesordnung haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763872,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":978,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":979,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Frage, das Streikrecht ist ein wichtiges Mittel zur Durchsetzung von Arbeitnehmerinteressen. Allerdings nutzt sich dieses Mittel sehr schnell ab, weil seine Wirkung im Wesentlichen auf der Au\u00dfenwahrnehmung beruht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":980,"sitzung":114,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat sich in den letzten 150 Jahren nicht abgenutzt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":981,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Streikende sind zur Durchsetzung ihrer Interessen auch darauf angewiesen, dass die \u00fcbrige Bev\u00f6lkerung Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ihre Position hat und diesen Streik als legitim empfindet. Dies ist aber nicht mehr der Fall, wenn dieses letzte Mittel in der tarifpolitischen Auseinandersetzung zu oft oder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angewendet wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":982,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aber bei der Post nicht der Fall!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":983,"sitzung":114,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer entscheidet, was zu oft ist?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":984,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann hat die Post zum letzten Mal gestreikt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":985,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Verdi hier einen unbefristeten Streik ank\u00fcndigt, dann sollten wir hinterfragen, ob hier eine Gewerkschaft nicht wom\u00f6glich im eigenen Interesse handelt und nicht im Interesse der Arbeitnehmer, die sie zu vertreten hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763881,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":987,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Streik wird auf dem R\u00fccken von Millionen Menschen ausgetragen, die auf die Dienstleistungen der Post wie auch die der Lokf\u00fchrer oder der Erzieher angewiesen sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":988,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Wesen eines Streiks!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":989,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hunderttausende Arbeitnehmer konnten ihre Kinder nicht mehr zur Kita bringen, ebenso konnten Hunderttausende wegen des Lokf\u00fchrerstreiks ihre Familien nicht sehen oder vers\u00e4umten wichtige Gesch\u00e4ftstermine.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":990,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Also wollen Sie doch das Streikrecht einschr\u00e4nken?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763886,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":992,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es problematisch, wenn Einkommen nicht mehr erwirtschaftet werden k\u00f6nnen und Existenzen in Gefahr sind, weil manche Dienstleistungen nicht mehr erbracht werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763888,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":994,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diejenigen, die zum Streik aufrufen, m\u00fcssen sich fragen lassen:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":995,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke [SPD]","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist problematisch, wenn Arbeit nichts mehr wert ist!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":996,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist der Streik wirklich das letzte Mittel der Wahl? H\u00e4tte nicht noch mehr verhandelt werden k\u00f6nnen? Denn es kostet viel, viel Geld. Streiks bedeuten immer auch einen immensen wirtschaftlichen Schaden. Und der wirkt sich im Endeffekt nat\u00fcrlich auch wieder auf die Besch\u00e4ftigten aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763892,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":998,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir zum Beispiel den Hamburger Hafen. Sie haben gesehen, wie der Hamburger Hafen durch den nicht mehr erfolgten Containertransport w\u00e4hrend des Lokf\u00fchrerstreiks regelrecht lahmgelegt war.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":999,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Ei! Ei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":1000,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und somit kommen wir direkt zur Deutschen Post. Die Deutsche Post hatte in diesem Sinne angeboten, den Besch\u00e4ftigten in der Paketzustellung zwar weniger Entgelt zu zahlen - \u00fcbrigens nach dem von Verdi verhan-delten Logistiktarifvertrag -, sie daf\u00fcr aber aus den befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in unbefristete zu \u00fcberf\u00fchren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1001,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die wollen den Posttarifvertrag haben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1002,"sitzung":114,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Billigtarif!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":1003,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Mehr an Sicherheit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ist zu begr\u00fc\u00dfen. Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass sich die Linke einmal gegen unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse wendet, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763899,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrden wir nie tun!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1005,"sitzung":114,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wenden uns gegen Lohndumping!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":1006,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unternehmen sind einerseits in der F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr ihre Arbeitnehmer, aber andererseits m\u00fcssen sie im Hinblick auf die Konkurrenz am Markt auch daf\u00fcr sorgen, dass sie wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Hierzu sind selbstverst\u00e4ndlich auch Umstrukturierungen n\u00f6tig. Das sind unternehmensinterne Entscheidungen im Rahmen unserer Wirtschaftsordnung, bei denen sich der Staat nicht einmischen darf. Wir von der Unionsfraktion sind dagegen der Meinung, dass sichere Arbeitspl\u00e4tze den Menschen helfen, ihren Lebensunterhalt zu verdienen, und dass dies auf jeden Fall besser ist als betriebsbedingte K\u00fcndigungen.\n\nSprechen wir zum Schluss doch einmal \u00fcber die Arbeitsverh\u00e4ltnisse der Zukunft. Wie sehen diese aus? Was k\u00f6nnen wir tun, um geeignete Rahmenbedingungen f\u00fcr gute Arbeit zu schaffen? In Zukunft werden sich die Arbeitsverh\u00e4ltnisse grundlegend wandeln - das belegen die Fakten -, und zwar aus technischen, demografischen und gesellschaftlichen Gr\u00fcnden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1007,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":1008,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arbeit wird sich zuk\u00fcnftig auch st\u00e4rker an diese Gegebenheiten und an die ge\u00e4nderten Bed\u00fcrfnisse der Menschen anpassen m\u00fcssen. So muss beispielsweise Teilzeitarbeit kein Indiz f\u00fcr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung sein. Sie kann eine M\u00f6glichkeit sein, eine individuelle Work-Life-Balance herzustellen.\n\nDie Zukunft der Arbeit ist etwas, das die Tarifpartner origin\u00e4r betrifft. Sie sollten sie aktiv gestalten. Bei den Gewerkschaften vermisse ich diesen in die Zukunft gerichteten Gestaltungswillen. Stattdessen verk\u00e4mpft sich Verdi gerade in Gefechten von vorgestern, um die eigene Existenz zu rechtfertigen.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass die Gewerkschaften den Strukturwandel in der Arbeitswelt begreifen und den Menschen hier Hilfestellung geben; denn damit w\u00fcrden sie ihre Bedeutung f\u00fcr die Zukunft unterstreichen, anstatt sie infrage zu stellen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763904,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1010,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was m\u00fcssen die Arbeitgeber machen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1011,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Markus Paschke, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763907,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1013,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eines vorwegschicken, damit hier gar kein falscher Eindruck aufkommt: Mit den Sozialdemokraten wird das Streikrecht nicht angefasst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763909,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1015,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habt ihr doch schon gemacht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1016,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr diejenigen, die nicht so viel Erfahrung damit haben: Ein Streik richtet sich nicht nach au\u00dfen - es geht nicht um die Au\u00dfenwirkung -, sondern nach innen; denn nur, wenn er sich nach innen richtet, kann man in dem Unternehmen oder in der Branche etwas ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763912,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1018,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann ganz deutlich sagen: Die SPD-Fraktion und ich unterst\u00fctzen den Arbeitskampf der streikenden M\u00e4nner und Frauen bei der Deutschen Post AG.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763914,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1020,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Tarifflucht geht gar nicht, und nichts anderes tut die Post in dieser Frage. Mit der Auslagerung von Tausenden Arbeitspl\u00e4tzen unterl\u00e4uft sie einen g\u00fcltigen Tarifvertrag. Sie versucht, tarifliche Vereinbarungen und die Mitbestimmung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu umgehen, und sie tut das mit zunehmend fragw\u00fcrdigen Methoden. Statt sich mit Verdi an einen Tisch zu setzen und vern\u00fcnftig zu verhandeln, beweist die Deutsche Post Kreativit\u00e4t nur beim Einsatz von Streikbrechern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763916,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1022,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Hinweis auf noch schlechtere Arbeitsbedingungen bei Mitbewerbern finde ich, gelinde gesagt, zynisch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763918,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Beate M\u00fcller--Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1024,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Lohndumping und Scheinselbstst\u00e4ndigkeit sollten wir gemeinsam bek\u00e4mpfen und nicht als Argument f\u00fcr die Absenkung von Standards nutzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763920,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1026,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1027,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht hier um den Wert der Arbeit. Gute Arbeit braucht auch gute L\u00f6hne. Die befristet bei der Post besch\u00e4ftigten Zustellerinnen und Zusteller werden vor die Wahl gestellt: entweder weniger Geld oder Arbeitsamt. Das ist die klassische Wahl zwischen Pest und Cholera.\n\nApropos Arbeitsamt: Die Agenturen f\u00fcr Arbeit d\u00fcrfen bei Streiks nur sehr eingeschr\u00e4nkt vermitteln.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":1028,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1029,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Arbeitnehmer m\u00fcssen in den Vermittlungsangeboten darauf hingewiesen werden, dass der Betrieb bestreikt wird - das nur f\u00fcr diejenigen, die dies nicht wissen -, und k\u00f6nnen die Annahme der Arbeit verweigern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1030,"sitzung":114,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1031,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem - das \u00e4rgert mich - finden sich auf der Seite der BA Dutzende Angebote von Leiharbeitsfirmen f\u00fcr Postzusteller ohne solche Hinweise.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":1032,"sitzung":114,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1033,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang kann ich nur sagen: Es wird Zeit, dass wir das, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, n\u00e4mlich das Verbot, Leiharbeiter f\u00fcr Streikbrecherarbeiten einzusetzen, jetzt z\u00fcgig umsetzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763929,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":1035,"sitzung":114,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemals!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1036,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Agenturen, auf deren Seiten diese Stellenangebote zu finden sind, fordere ich auf, sie aus dem Netz zu nehmen und die Neutralit\u00e4t zu wahren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":1037,"sitzung":114,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Mindeste!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1038,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der Ausgr\u00fcndung von 49 Zustellgesellschaften versucht die Post ganz klar, den g\u00fcltigen Tarifvertrag zu umgehen und gleiche Arbeit ungleich zu bezahlen. Sie versucht, eine Zweiklassengesellschaft einzurichten. Dass die betroffenen Besch\u00e4ftigten dagegen protestieren und streiken, kann ich gut verstehen. Mehr noch: Ich unterst\u00fctze und ermutige sie ausdr\u00fccklich,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763934,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1040,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"und ich w\u00fcnsche den Streikenden viel Kraft f\u00fcr ihren Kampf um gute Arbeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763936,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1042,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, es wird Zeit, ernsthaft eine L\u00f6sung zu suchen, statt die Mitarbeiter am Sonntag arbeiten zu lassen. Damit wurde eine rote Linie \u00fcberschritten. Ich sage dem Vorstand der Deutschen Post ganz klar: So etwas geht gar nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763938,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Uwe Lagosky [CDU\/CSU] und Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1044,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zust\u00e4ndigen L\u00e4nder haben sich da klar positioniert. \u201eNRW h\u00e4lt Sonntags-Zustellung f\u00fcr illegal\u201c, \u201eBerliner Senat droht Post mit Zwangsgeld\u201c, \u201eNiedersachsen verbietet Sonntagszustellung\u201c - so titelten verschiedene Zeitungen, und ich sage: Das ist richtig so.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763940,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1046,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Streik der Postangestellten ist rechtm\u00e4\u00dfig, und rechtm\u00e4\u00dfiger Streik darf nicht durch rechtswidrige Ma\u00dfnahmen unterlaufen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763942,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1048,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat auch ein Unternehmen wie die Deutsche Post zu begreifen.\n\nDie Deutsche Post ist nicht nur ein Dienstleister unter vielen, sondern sie steht in der Tradition eines Unternehmens der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge mit jahrzehntelanger, vor allem bew\u00e4hrter Mitbestimmungskultur. Das hat sie bisher von anderen Unternehmen unterschieden, und das sollte sie auch zuk\u00fcnftig von anderen Unternehmen unterscheiden.\n\nVorstand und Aufsichtsrat haben nicht nur die Interessen der Aktion\u00e4re zu vertreten, sondern auch die der Arbeitnehmer und der gesamten Gesellschaft; denn Eigentum verpflichtet. Das ist ein wesentlicher Artikel unseres Grundgesetzes.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763944,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Artikel 14 Absatz 2 Grundgesetz! Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":1050,"sitzung":114,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Keiner von uns will, dass sich eine Bundesregierung in einen Arbeitskampf einmischt. Aber ich erwarte, dass die Vertreter des Bundes im Aufsichtsrat im Sinne unseres Grundgesetzes agieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763946,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1052,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat jetzt Dr. Andr\u00e9 Berghegger das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763948,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1054,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Diskussion \u00fcber den Poststreik, das sp\u00fcren wir gerade, ist sehr emotional. Die Diskussion \u00fcber Streiks in unserem Land wird fortgesetzt. In den letzten Wochen und Monaten waren verschiedene Bereiche betroffen, einige wurden eben angesprochen. Das Unverst\u00e4ndnis in der Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1055,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Unverst\u00e4ndnis der Post gegen\u00fcber!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1056,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber daf\u00fcr gibt es ganz unterschiedliche Argumente.\n\nDie Arbeitnehmerseite argumentiert, dass es fraglich ist, ob die getroffenen Ma\u00dfnahmen angesichts des Konzernergebnisses der Deutschen Post rechtm\u00e4\u00dfig und zul\u00e4ssig sind. Es gibt aber auch die Seite der Kunden, die immer wieder anf\u00fchren - die Probleme wurden vorhin schon geschildert -, dass Postsendungen nicht rechtzeitig ankommen, dass Fristen ablaufen etc.\n\nIch bin sehr gegen pauschale Vorverurteilung oder gegen pauschale Vorw\u00fcrfe. Ich w\u00fcrde sagen, ein differenzierter Blick auf die Situation lohnt sich immer. Welche Rolle spielt eigentlich der Bund in dieser Situation? Ich w\u00fcrde sagen, es gibt verschiedene Dimensionen dieses Themas. Einige Aspekte m\u00f6chte ich an dieser Stelle anrei\u00dfen.\n\nDie fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Dienstleistungen im Postwesen gew\u00e4hrt der Bund durch verschiedene Gesetze. Der Bund h\u00e4lt an der Post AG - das haben wir geh\u00f6rt - \u00fcber die KfW-Bank seit 2013 rund 21 Prozent. Die Post ist jedoch ein b\u00f6rsennotiertes Unternehmen, und das wiederum hat zur Folge, dass die Entscheidungen im Rahmen der Gesetze unternehmerisch getroffen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763952,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":114,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1058,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In \u00a7 76 Absatz 1 des Aktiengesetzes hei\u00dft es, dass der Vorstand die Gesellschaft unter eigener Verantwortung zu leiten hat. Der Vorstand vertritt n\u00e4mlich die Post AG bei den Tarifverhandlungen, und diese werden im Rahmen der Tarifautonomie nach dem Grundgesetz gef\u00fchrt. Der aktienrechtliche Gleichbehandlungsgrundsatz hat zur Folge, dass es keine Einflussnahme durch Anteilseigner und keine Sonderrechte zulasten anderer Anteilseigner geben soll; denn bei den Anteilseignern k\u00f6nnen verschiedene Interessen vorliegen. Die Bundesregierung hat im Gegenteil sogar die Pflicht zur Neutralit\u00e4t, auch bei Unternehmen mit Bundesbeteiligung.\n\nDer Aufsichtsrat - auch das haben wir mehrfach geh\u00f6rt - besteht aus 20 Vertretern, 10 von der Arbeitnehmerseite und 10 Anteilseigner, davon 2 vom Bund. Man hat also keine rechtliche Mehrheit im Aufsichtsrat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1059,"sitzung":114,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Zusammen mit den Besch\u00e4ftigten schon! 12!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1060,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bewerte ich die rechtliche Dimension so, dass es keine rechtlich zul\u00e4ssige Einflussm\u00f6glichkeit, keine Beeinflussung durch den Bund gibt.\n\nAber worum geht es inhaltlich? Inhaltlich reden wir von der zukunftsf\u00e4higen Ausrichtung des Post- und Paketbereiches bei stark wachsendem Paketgesch\u00e4ft, insbesondere im Gesch\u00e4ftskundenbereich. Hier geht es auch um die langfristige Schaffung und Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in einem starken Wettbewerb in der Branche.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1061,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steigende Dividenden sind versprochen worden! Darum geht es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1062,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den n\u00e4chsten Jahren sollen bis zu 10 000 neue unbefristete und sozialversicherungspflichtige Stellen im Paketgesch\u00e4ft geschaffen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763958,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1064,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Privatunternehmen w\u00fcrde in dieser Gemengelage versuchen - in Anf\u00fchrungszeichen -, \u201eschlank zu werden\u201c, das hei\u00dft, einen Blick auf die Kosten zu werfen. Deswegen habe ich im Grundsatz Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einige Verhaltensweisen der Post. Man muss n\u00e4mlich auch beachten, dass die Deutsche Post AG in dieser Branche das einzige Unternehmen ist, das staatlich reguliert ist. Die Preisgestaltung ist also eingeschr\u00e4nkt. Wettbewerbsf\u00e4hige L\u00f6hne spielen sicherlich eine Rolle. Die Personalkosten bei der Deutschen Post, von der Arbeitnehmerseite bisher unbestritten, liegen im Durchschnitt deutlich \u00fcber denen der Wettbewerber.\n\nAber hier geht es um Ausgliederungen, um Tochterunternehmen, f\u00fcr die andere Tarifvertr\u00e4ge gelten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":1065,"sitzung":114,"speaker":"Antje Lezius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1066,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch diese Tarifvertr\u00e4ge wurden mit Verdi ausgehandelt, und auch hier sind die L\u00f6hne h\u00f6her als bei den Wettbewerbern. Der Durchschnittslohn in den Regionalgesellschaften liegt bei knapp 13 Euro pro Stunde. Deswegen kann bei dieser Konstellation in rechtlicher Hinsicht sicherlich nicht von einer Tarifflucht gesprochen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1067,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":1068,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade rechtlich kann davon gesprochen werden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1069,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bestehende Arbeitsvertr\u00e4ge bleiben unber\u00fchrt; insoweit kommt es nicht zu finanziellen Einbu\u00dfen. Es kommt in dieser Zeit nicht zu betriebsbedingten K\u00fcndigungen. Arbeitnehmer, deren befristete Arbeitsvertr\u00e4ge auslaufen, werden angesprochen, und ihnen wird eine unbefristete Anstellung angeboten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1070,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nee! Sie haben sehr wahrscheinlich ganz viele Alternativen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1071,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"6 500 neue Mitarbeiter sind bis jetzt geworben worden. Da es viele Bewerbungen aus dem freien Arbeitsmarkt gibt - -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763967,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das sind ja keine Neuen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1073,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich doch einmal ausreden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763969,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Machen wir ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1075,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dann reden Sie nicht dazwischen. - Angesichts dieser vielen Bewerbungen muss diese Konstruktion also eine gewisse Attraktivit\u00e4t haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":1076,"sitzung":114,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Arbeitsplatz zu behalten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1077,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Mitbestimmung wird aus meiner Sicht nicht ausgeh\u00f6hlt; denn rechtlich - ich bin immer nur bei der rechtlichen Ebene - f\u00e4llt es in die Organisationshoheit eines Unternehmens, Tochterfirmen zu gr\u00fcnden. Wenn diese nicht mitbestimmungspflichtig sind, wie das hier der Fall ist, dann ist das sehr bedauerlich - das sehe ich auch so -, aber es ist rechtlich nicht zu beanstanden.\n\nIch komme immer wieder darauf zur\u00fcck: Der Bund hat hier keinen Einfluss. Die Tarifverhandlungen sind Sache der Sozialpartner. Ich sage es aber ausdr\u00fccklich: Man muss nicht alles, was man tarifvertraglich machen kann, auch machen. Meine Bitte an alle Beteiligten lautet deshalb, mit den gegenseitigen Vorw\u00fcrfen aufzuh\u00f6ren, sich an einen Tisch zu setzen und nach einer L\u00f6sung zu suchen, die sowohl f\u00fcr die Arbeitnehmer als auch f\u00fcr die Unternehmen sinnvoll ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763973,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1079,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind als Bund nicht die Arbeitgebervertretung der Deutschen Post. Wir sind aber genauso wenig die Arbeitnehmervertretung der Deutschen Post.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1080,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Konsequent die Fakten ignorieren! Das muss man erst mal durchhalten! Sehr konsequent! Ohne jegliche Empathie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":1081,"sitzung":114,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass es zeitnah eine gute L\u00f6sung gibt.\n\nVielen Dank f\u00fcrs freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763977,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1083,"sitzung":114,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Axel Knoerig, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":763979,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1085,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist nun schon das dritte Mal, dass die Linke eine Aktuelle Stunde zum Tarifkonflikt bei der Post beantragt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763981,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind flei\u00dfig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1087,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzte Woche haben Sie eine andere Priorisierung vorgezogen und Ihren Antrag dazu zur\u00fcckgezogen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":1088,"sitzung":114,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Da haben sie geschw\u00e4chelt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1089,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch heute geht es nur um einen Schaufensterantrag,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763985,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch kein Antrag!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1091,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der mich an dem politischen Grundwissen der Linken zweifeln l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763987,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1093,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen immer wieder fragen, inwiefern der Bund hier eine tragende Rolle spielt. Ich wiederhole es gerne und fasse es noch einmal zusammen:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763989,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Welcher Antrag eigentlich?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1095,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Der Bund ist zwar \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau mit 21 Prozent an der Post beteiligt, doch er hat keinerlei Einfluss auf das Gesch\u00e4ftsgebaren und die Betriebsorganisation des Unternehmens.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1096,"sitzung":114,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Er nimmt seine Verantwortung nicht wahr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1097,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Dieser Konflikt ist ausschlie\u00dflich Sache der Tarifpartner. Tarifpartner sind die Deutsche DHL Group und die Gewerkschaft Verdi.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763993,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1099,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"So einfach ist die Welt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1100,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. In einer sozialen Marktwirtschaft mischen sich Staat und Politik nicht in Tarifangelegenheiten ein, und das ist auch gut so.\n\nAuf Ihr Verlangen hin wollen wir das heute trotz alledem tun. Dabei muss man das Thema genau reflektieren: Die Post hat unter dem Namen DHL Delivery 49 regionale Tochtergesellschaften gegr\u00fcndet. Verdi sieht darin einen Versto\u00df gegen den laufenden Besch\u00e4ftigungspakt, der jegliche Fremdvergabe, auch konzernintern, ausschlie\u00dft.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1101,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zus\u00e4tzliche Fremdvergabe! Nicht \u201ejegliche\u201c, sondern zus\u00e4tzliche!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1102,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verdi hat daraufhin Tarifverhandlungen abgelehnt. Die Post hat deshalb den Tarifvertrag des Arbeitgeberverbandes SPEDLOG f\u00fcr die Tochterfirmen \u00fcbernommen. Die Gewerkschaft wertet dies als Flucht aus dem Haustarifvertrag und ist daher nach gescheiterten Verhandlungen in den unbefristeten Streik getreten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":763998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1103,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":763999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1104,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fremdvergabe und Tarifflucht - das sind also die Streitpunkte in diesem Konflikt. Dabei sind folgende Fakten zu ber\u00fccksichtigen:\n\nErstens. Die Paketbranche ist hart umk\u00e4mpft und zugleich streng reguliert durch die Bundesnetzagentur. Dadurch besteht nur geringer Spielraum in der Preisgestaltung. Da die Post die h\u00f6chsten Paketpreise hat, muss sie ihre Personalkosten senken, um gegen die billigere Konkurrenz bestehen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1105,"sitzung":114,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum steigen eigentlich die Ums\u00e4tze?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1106,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Traditionell werden bei der Post die h\u00f6chsten L\u00f6hne gezahlt. Im Durchschnitt sind es 17,72 Euro pro Stunde.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764002,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":114,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Davon kann man wenigstens leben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1108,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei Hermes, GLS und DPD gilt hingegen nur der Mindestlohn.\n\nDrittens. Die Mitbewerber - auch das ist entscheidend - erledigen die gesamte Paketzustellung \u00fcber Fremdvergabe, w\u00e4hrend die Deutsche Post 95 Prozent ihres Paketgesch\u00e4fts selbst verwirklicht.\n\nViertens. Im Vergleich zur Konkurrenz ist die Post auch der attraktivere Arbeitgeber, weil sie unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge statt Zeitvertr\u00e4ge anbietet.\n\nGenauso ist aber auch die Post gefordert, ihre Mitarbeiter am guten Gesch\u00e4ft der letzten Jahre, vor allem bedingt durch den Internetboom, teilhaben zu lassen. Schlie\u00dflich wurde im Bereich \u201ePost - eCommerce - Parcel\u201c eine \u00fcberdurchschnittliche Rendite von 8,3 Prozent erzielt. Von daher kann es nicht sein, dass die DHL-Besch\u00e4ftigten je nach Region j\u00e4hrliche Verluste von 2 000 bis 5 700 Euro hinnehmen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764004,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1110,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Botschaft an die Deutsche Post lautet deshalb: Wer Marktanteile und Gewinne erh\u00f6ht, muss auch die Mitarbeiter fair entlohnen und darf keine Zweiklassenbelegschaft schaffen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764006,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1112,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Botschaft an Verdi lautet: Wer erst eine 36\u001eStunden-Woche bei vollem Lohnausgleich fordert und dann wieder zu 38,5 Stunden zur\u00fcckkehrt, verschenkt mit \u00fcberzogenen Forderungen gute Argumente.\n\nNoch etwas wird in diesem Konflikt deutlich: Tarifverhandlungen mit ehemaligen Staatsbetrieben wie Post, Bahn und Lufthansa sind immer mehr durch h\u00e4rtere Fronten gepr\u00e4gt. In diesem Fall sind bereits sechs Verhandlungsrunden gescheitert. Die langen Auseinandersetzungen schaden nicht nur den betroffenen Branchen, sondern unserer gesamten Wirtschaft. In meinem Wahlkreis haben mittelst\u00e4ndische Unternehmen seit Wochen keine Post mehr erhalten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764008,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-knoerig-0","sequence":1114,"sitzung":114,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":1773.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Freitag werden nun endlich die Gespr\u00e4che wieder aufgenommen. Das ist sehr gut. Daf\u00fcr gilt einmal mehr der altbew\u00e4hrte Ratschlag von Ludwig Erhard: Haltet Ma\u00df!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764010,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":114,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde\/  Tarifkonflikt bei der Deutschen Post AG","top_id":14466,"type":"poi","wahlperiode":18}]